<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De ratione metrorum</title>
    <author>Maximus Victorinus</author>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>Piero Colombo - Step srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo </resp>
     <name>Marinone, GL-CD (Maximus Victorinus De ratione metrorum Keil 6, 216-228) adeguato su ed.
      Corazza</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>DLT000357</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>[Maximi Victorini] <hi rend="italic">Commentarium de ratione metrorum</hi>, con cinque
     trattati inediti sulla prosodia delle sillabe finali. Introduzione, testo critico, traduzione e
     commento a cura di D. Corazza, Weidmann, Hildesheim 2011 (Collectanea Grammatica Latina 10)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head><del>Maximi Victorini </del>De ratione metrorum</head>
   <div type="chapter" n="1">
    <head><hi rend="bold"> De litteris <supplied>liquentibus</supplied></hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <milestone unit="row" n="riga 4 vol. VI Keil"/>
     <p> Liquentes autem litterae sunt quattuor, l, m, n, r. Liquentes vero ideo dicuntur, quod
      fluant et quasi intereant, tum cum sequuntur aliquam breuem syllabam cum quauis alia
      consonante. </p>
     <div type="paragraph" n="2">
      <p> Sunt autem duplicis potentiae. Nam longam syllabam positione facere possunt, si ita poeta
       uoluerit, et breuem non producunt. Quod dico huiusmodi est exemplum, ut hic Lucretii uersus: <lb/>
       <quote type="poetry">«nam fierent iuuenes subito ex infantibus paruis»</quote>.<lb/> Sic
       habetur, quasi dixerit « ex infantibu paruis» subtracta ‛s’ littera. Hic enim ‛s’ littera
       interit. Ennius quoque ait: <lb/>
       <quote type="poetry">«uita illa dignus locoque»</quote>
       <lb/> quasi dixerit ‛dignu locoque’ dixerit. Similiter Lucilius: <milestone unit="page"
        n="p. 217 vol. VI Keil"/><lb/><quote type="poetry">«tum lateralis dolor, certissimus nuntius
        mortis»</quote>. Sic habetur quasi subtractis ‛sss’ litteris, quia licentius antiqui et ipsa
       quasi pro liquenti utebantur inerudita adhuc nouitate, quod posteriores poetae non gerunt,
       non quod ista definitio rata non esset, sed quod uersus suos liquidius decurrere nullis
       salebris uoluerunt. </p>
     </div>
     <div type="paragraph" n="3">
      <p> Liquentes autem cognoscere in illo Vergilii uersu possumus:<lb/>
       <quote type="poetry">«sed haec lento mos est aptare flagello»</quote>,<lb/> quasi subtracta
       ‛l’ littera ‛fagello’ dixerit. Sic et in illo: <lb/>
       <quote type="poetry">«Phoebe grauis Troiae semper miserate labores»</quote>,<lb/> quasi
       subtracta ‛r’ littera ‛gauis’ dixerit, non ‛grauis’. </p>
     </div>
     <div type="paragraph" n="4">
      <p> Mihi autem de his magis uidetur illud, quod liquentes litterae, de quibus diximus, tunc
       detrahantur, cum breuem syllabam duae consonantes, quarum altera liquens erit, ita sequuntur,
       ut in duas syllabas se diuidant. Quod dico huiusmodi est exemplum ut:<lb/>
       <quote type="poetry">«infantibus paruis»</quote>. <lb/> S et p litterae in duas se
       diuiserunt: nam ‛s’ ad ‛bus’ syllabam pertinet, ‛p’ ad ‛paruis’. Quotiens ergo ita se
       diuidunt, tunc liquentes erunt. Alioquin cum duae consonantes ita aliquam breuem syllabam
       consequuntur, ut hae ipsae consonantes alterius syllabae sint nec se diuidant, tunc illa
       syllaba, ut poetae uoluerint, longa aut breuis erit, hoc exemplo:<lb/>
       <quote type="poetry">«Atridas Priamumque»</quote>. <lb/>‛A’ littera positione longa est, eo
       quod eam excipiunt duae consonantes t et r. Sed quoniam consonantes hae duae ad alteram
       syllabam pertinent, non semper positione longam syllabam faciunt, quam excipiunt, ut est: <lb/>
       <quote type="poetry">«geminosque in limine Atridas»</quote>.<lb/> Hic ‛a’ breuis est, quoniam
       consonantes ambas sibi syllaba posterior uindicat, haeque, ut poetae uoluntas est, proinde
       auxiliantur <milestone unit="page" n="p. 218 vol. VI Keil"/> aut cedunt, ut illi Vergilii
       uersus, quos praeposuimus: tales syllabas habeant consonantium coitu, non liquentium fluxu.
      </p>
     </div>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="2">
    <head>
     <hi rend="bold"> De coniunctis syllabis</hi>
    </head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Coniunctas quoque syllabas animaduertere nobis intentio est. Nam coniunctae syllabae
      dicuntur, cum longa syllaba in uocali finitur et ‛a’ uocali excipitur. Atque ideo longa
      syllaba illa natura breuis est, quod eam uocalis et terminauerit et exceperit, hoc exemplo:<lb/>
      <quote type="poetry">«te Corydon o Alexi»</quote>. <lb/> Sic enim scanditur, ‛tecory’
      dactylus, ‛donoa’ dactylus, cuius media syllaba ‛o’ natura longa est. Sed quia et ipsa uocali
      constat et excipitur ‛a’ uocali, coniunctioni syllabarum et quasi cognationi uocalium -idcirco
      breuis est- ueluti gratificatur.<lb/> Et est huic similis ille uersus, ut:<lb/>
      <quote type="poetry">«credimus? an qui amant»</quote>. <lb/> Credimus dactylus est, ‛anquia’
      alius dactylus. Sed ‛qui’ media dactyli natura longa syllaba. Sed haec ‛a’ vocali, ut
      superior, terminatur et excipitur ‛a’ uocali. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p> Non enim in hoc aut in superiore uersu synalipham facere potes sine uitio. Versus erit ex
      trochaeo, si feceris synalipham, qui nisi nouissimus in heroico uersu esse non potest. Sic
      tamen in huiuscemodi coniunctis talis synalipha fieri potest, quae e dactylo spondeum faciat.
      Profecto spondeus usitatior inusitato dactylo anteponendus est, ut illud:<lb/>
      <quote type="poetry">«nec tota tamen ille prior praeeunte carina»</quote>. </p>
     <p> Scanditur enim sic: ‛necto’ spondeus, ‛tatamen’ dactylus, ‛illepri’ dactylus, ‛orprae’
      spondeus. Hic autem uides posse alios dicere dactylum esse ratione coniunctarum syllabarum,
      quoniam ‛prae’ syllaba uocali finitur et excipitur ‛a’ uocali, quae est ‛e’. Sed cum synalipha
      fieri possit faciatque spondeum, cur non eam uiam sequamur, quam nobis consuetudo frequentior
      tritam reliquit? Antenouissimus pes est huius uersus ‛enteca’. <lb/> Quam idcirco <milestone
       unit="page" n="p. 219 vol. VI Keil"/> praepono: cum synaliphae haec sit consuetudo, ut
      anterior uocalis excludatur, tunc tamen non excludi scias, cum sola syllabam facere potest
      interior, quae excludi non potest. Quod dico, huius modi est exemplum: ‛praeeunte’ per duas e
      scribitur; est ergo spondeus ‛orprae’. Sequunturque circa se duae uocales, ut
      ‛praeeuntecarina’. Sed quoniam ‛e’ littera eadem et syllaba est - ‛u’ autem, syllaba ut sit,
      adhibeat sibi consonantes n et t - idcirco rectius ‛ente carina’ quam ‛unteca rina’ per
      synalipham scandimus. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="3">
    <head><hi rend="bold"> De dichronis</hi></head>
    <div type="paragraph" n="3.1">
     <p> Vocales quinque cum nouissimam syllabam uerbi aut nominis teneant, tametsi natura breues
      sint, longae tamen, si ita poeta uoluerit, habentur, hoc modo, ut:<lb/>
      <quote type="poetry">«hic amor, hoc studium»</quote>. <lb/> ‛Mor’ syllaba breuis est, sed quia
      uocalis ibi est, produci etiam potest, ut:<lb/>
      <quote type="poetry">«omnia uincit amor, et nos cedamus amori»</quote>. </p>
     <p> Scanditur enim sic, ‛omnia’ dactylus, ‛uincita’ dactylus, ‛moret’ spondeus. Vides superius
      correptam, hic esse productam.</p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p> Item:<lb/>
      <quote type="poetry">«ostentans artemque pater arcumque sonantem»</quote>. </p>
     <p> Scanditur enim sic: ‛osten’ spondeus, ‛tansar’ spondeus, ‛temquepa’ dactylus, ‛terar’
      spondeus. Vides hic ‛ter’ syllabam longam esse, alio loco breuem. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="3">
     <p>Item: <lb/>
      <quote type="poetry">«sanguis hebet»</quote>.<lb/> Hic ‛guis’ syllaba breuis est. In Lucano
      autem longa est:<lb/>
      <quote type="poetry">«dum sanguis inerat»</quote><lb/>. Vides enim ‛i’ litteram fecisse hanc
      potestatem. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="4">
     <p>Item:<lb/><quote type="poetry">«tum sic Mercurium alloquitur»</quote>.<lb/> Tur syllaba
      breuis natura, sed quia habet uocalem, producitur. Quidquid enim in tur syllaba finitur, breue
      est, ut postea dicemus. Nec interest uocales illae, cum nouissima syllaba sint, solae an cum
      consonantibus sint. Vtroque enim modo dichronae sunt.<lb/> Vides tamen dichronas etiam hoc
      compendio posse tradi, ut in heroico uersu cuiuscumque <milestone unit="page"
       n="p. 220 vol. VI Keil"/> pedis syllaba prior, cum a superiore uerbo remanserit, promiscue
      sit longa aut breuis, ut poeta uoluerit, quoniam in ea pars orationis impletur, quod quoque ut
      in uersu sic in uerbo non attendatur. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="4">
    <head><hi rend="bold"> De Graecis nominibus</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Quaecumque Graeca nomina, id est quae in Latinis eadem sunt, ea cum in ‛as’ syllabam aut in
      ‛es’ exeunt, breuia sunt contra naturam et consuetudinem Latinorum. Huius modi enim nomina
      Latina, quae plurali numero in ‛es’ syllabam exeunt aut in ‛as’, longa natura sunt, ut
      ‛principes’, ‛milites’, ‛arbores’, ‛optimas’, ‛feminas’, ‛sarcinas’. Idcirco, quia in uersu
      esse possunt Graeca, in isdem syllabis breuia sunt, ut <lb/><quote type="poetry">«Gorgones
       Harpyiasque»</quote>
      <lb/> et alibi: <lb/>
      <quote type="poetry">«fuso crateres oliuo»</quote><lb/> et Lucretius<lb/>
      <quote type="poetry">«lampadas igniferas manibus retinentia dextris»</quote>. <lb/></p>
     <p> Vides ‛es’ uel ‛as’ breues esse syllabas et ideo quia Graeca sunt nomina. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="5">
    <head><hi rend="bold"> De propriis nominibus</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Nomina propria, quae primam syllabam natura longam non habent, id est quae non duabus
      uocalibus constant iunctis, ut ‛Aeolus’, ‛Aeneas’ et alia, quae ergo primam syllabam natura
      longam non habent, tales erunt syllabae, ut eas ponere uolueris, siue longae siue breues, hoc
      exemplo: <lb/>
      <quote type="poetry">«exercet Diana choros»</quote>.<lb/> Hic ‛di’ longa est, alio loco breuis est:<lb/>
      <quote type="poetry">«tune etiam telis moriere Dianae»</quote>. <lb/>Item: <quote
       type="poetry"><lb/>«armatumque auro circumspicit Oriona»</quote>. </p>
     <p> Hic longa est ‛o’, alio loco breuis est, ut:<lb/>
      <quote type="poetry">«aquosus Orion»</quote>. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p> Nomina item quae <milestone unit="page" n="p. 221 vol. VI Keil"/> genetilicium in ‛es’
      syllabam mittunt, eadem ipsa syllaba breuia sunt, ut Lingones, Mygdones, Teutones, Vascones,
      et accusatiuo:<lb/> «Vasconas armipotentes».</p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="3">
     <p>Item Graeca nomina, quae in ‛i’ littera finiuntur, in eadem ipsa syllaba breuia sunt, ut
       <lb/><quote type="poetry">«quo te Moeri pedes»</quote>. <lb/>Scanditur enim sic, ‛quote’
      spondeus, ‛moeripe’ dactylus. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="4">
     <p> Videndum etiam hoc est in his nominibus, quae ante nouissimam syllabam ‛i’ littera
      terminantur, ut est ‛radius’, ‛gladius’. Haec enim per duo ‛i’ proferuntur in genetivo, ‛huius
      radii’ et ‛gladii’, et pluraliter per duo ‛i’, ‛hi gladii’. Vt cum poeta uoluerit hanc eadem
      nouissimam syllabam, ubi duo ‛i’ esse diximus, hic synalipha non sit. Quo modo est uersus ille Lucretii:<lb/>
      <quote type="poetry">«non radii solis neque lucida tela diei»</quote>. </p>
     <p> Scanditur enim sic, ‛nonradi’ dactylus, ‛iso’ spondeus. Vide quo modo ‛i’ littera neque
      interior synalipha subtracta est et exterior pedis partem cepit. Sed rursus, cum poeta
      uoluerit, synalipham in eodem nomine facit, ut est Vergilii uersus:<lb/>
      <quote type="poetry">«diuersi rumpent radii»</quote>. </p>
     <p> Scanditur enim sic, ‛diuer’ spondeus, ‛sirum’ spondeus, ‛pentradi’ dactylus. Hic enim
      nouissima excluditur, quae longa est. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="6">
    <head><hi rend="bold">De ectasi</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Interdum in nominibus appellatiuis prima syllaba contra naturam producitur, quia aliter in
      uersu poni non potest, ut <lb/><quote type="poetry">«Italiam»</quote>. </p>
     <p> Hic enim i contra naturam producitur, quia aliter in uersu esse non potest. </p>
     <p> Hoc autem modo breuem intellegimus. Necesse est enim ut, qualis est prima syllaba in aliquo
      nomine prouinciali, eadem sit natura ipsa prouincia, ut Afer: prima longa est, in Africa eadem
      natura est prima littera. Ergo uideamus Italus, prima syllaba qualis sit. Dabit Virgilius
      exemplum, ut <milestone unit="page" n="p. 222 vol. VI Keil"/><quote type="poetry"><lb/>
       «antiqua e cedro Italusque paterque Sabinus»</quote>. </p>
     <p> Hic in Italo prima syllaba breuis est, quae nos docet eadem et in Italia seruari oportere.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="7">
    <head><hi rend="bold"> De brevibus syllabis </hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Quattuor syllabae breues pro spondeo poni possunt, ut:<lb/>
      <quote type="poetry">«genua labant». <lb/> Hic enim genuala scanditur, in quo pede priores
       duae breues iunguntur, ut unam longam faciant poetica licentia, quae magis in iambicis
       uersibus est permissa et celebris. </quote></p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="8">
    <head><hi rend="bold"> De concatenatis </hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Interdum in heroico uersu nouissima syllaba sequenti uersui adiungi necesse est per
      synalipham, ut est ille uersus in Virgilio:<lb/>
      <quote type="poetry">«iamque iter emensi turres ac tecta Latinorum <lb/> ardua
       cernebant»</quote>. </p>
     <p> Scanditur enim sic, ‛iamqueiter’ dactylus, ‛emen’ spondeus, ‛situr’ spondeus, ‛resac’
      spondeus, ‛tectala’ dactylus, ‛tino’ spondeus. Nouissima cuius syllaba quae superest ‛rum’
      reuocatur ad sequentem uersum per synalipham, ut si dicas ‛rardua cernebant’ et cetera. Est
      huic similis ille uersus:<lb/>
      <quote type="poetry">«inseritur uero et fetu nucis arbutus horrida»</quote>. </p>
     <p> Syllaba enim nouissima, quae est ‛da’, ad sequentem uersum refertur. Quare necesse erit
      istius modi sequentem uersum a uocali incipere, ut synalipha fieri possit illa, quam diximus.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="9">
    <head><hi rend="bold"> De casibus</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Nominatiuus omnis numero singulari, qui ‛us’ syllaba terminatur, eadem ipsa syllaba natura
      breuis est, ut ‛doctus’, ‛carus’, ‛sanctus’ et alia.<lb/> Genetiuus omnis, qui ‛i’ littera
      terminatur, natura longus est, ut ‛docti’, ‛cari’, ‛sancti’. <milestone unit="page"
       n="p. 223 vol. VI Keil"/>
      <lb/> Datiuus omnis, qui ‛o’ littera terminatur, natura longus est, ut ‛docto’, ‛caro’,
      ‛sancto’.<lb/> Accusatiuus omnis, qui ‛m’ littera terminatur, positionem expectat aut
      synalipham, quia nulla syllaba in ‛m’ litteram exit, quae non alterutrum quaerat.<lb/>
      Vocatiuus omnis ‛e’ littera terminatus breuis est natura, ut ‛docte’, ‛care’, ‛sancte’.
      <lb/>Ablatiuus omnis ‛o’ littera terminatus natura longus est, ut ‛ab hoc docto’, ‛caro’,
      ‛sancto’. <lb/>Numero plurali nominatiuus omnis, cum in ‛i’ finitur, natura longus est, ut ‛hi
      docti’, ‛cari’, ‛sancti’. <gap/>
      <lb/> Datiuus omnis pluralis in is terminatur longus est, ut ‛doctis’, ‛caris’, ‛sanctis’.
      <lb/> Accusatiuus omnis pluralis, qui in ‛os’ syllaba finitur, natura longus est, ut ‛doctos’,
      ‛caros’, ‛sanctos’. <lb/> Vocatiuus omnis pluralis in ‛i’ littera finitus, longus est, ut
      ‛docti’, ‛cari’ ‛sancti’. <lb/>Ablatiuus omnis, qui in ‛is’ finitur, aeque longus est, ut ‛ab
      his doctis’, ‛caris’, ‛sanctis’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p> Item quidquid in ‛is’ syllabam nominatiuo et genetiuo singulari exit, breue est, ut
      ‛lapis’, ‛apis’.<lb/> Quidquid in ‛r’ finitur <del>in genere masculino</del>, breue est, ut
      ‛doctor’, ‛cantor’, ‛pater’, ‛frater’. <lb/> Nam quidquid in ‛es’ syllabam pluraliter finitur,
      longum est, ut ‛doctores’, ‛homines’, ‛arbores’ et quidquid sic terminatur.<lb/> Item quod in
      ‛bus’ syllabam exit, breue est, ut ‛cantoribus’, ‛doctoribus’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="3">
     <p>In genere feminino casus nominatiuus solus sic uariatur: ut ‛haec tabula’ breuis est,
      ablatiuus longus est. Omnia nomina feminini generis, quae ‛a’ littera terminantur, nouissima
      syllaba breuia sunt in nominatiuo, ablatiuo uero longa. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="4">
     <p>Omnis autem casus cuiuscumque generis, qui ‛m’ littera terminatur, nouissimam syllabam
      longam habere non potest natura, sed aut positionem aut synalipham expectat. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="5">
     <p>Nomina generis feminini, quae in ‛es’ syllabam finiuntur, si eadem ipsa syllaba in genetiuo
      non producitur, tam in nominatiuo quam in ablatiuo breuia sunt. Si autem eadem syllaba in
      genetiuo producitur, tam in nominatiuo quam <milestone unit="page" n="p. 224 vol. VI Keil"/>
      in ablatiuo longa est nouissima syllaba. <lb/> Quod dico huiusmodi est exemplum, ut ‛haec
      lues’: ‛es’ syllaba breuis est, quia genetiuus ‛luis’ facit; ‛haec fides’; ‛des’ syllaba longa
      est propterea, quia genetiuus producit eam; facit enim ‛huius fidei’. Quomodo est ‛haec
      facies’: ‛es’ syllaba longa est, quoniam in genetiuo producitur, ‛huius faciei’. Ergo quas
      syllabas genetiuus producit, hae in nominatiuo et ablatiuo longae sunt, ut ‛haec fides’,
      ‛huius fidei’, ‛a fide’; ‛facies’, ‛faciei’, ‛a facie’. Quas syllabas genetiuus corripit aut
      mutat, breues sunt in nominatiuo et ablatiuo, ut ‛lues’, ‛luis’, ‛lue’. Quidquid in genetiuo
      ‛is’ syllaba terminatur, breue est in ablatiuo. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="6">
     <p>Sed hic est genetiuus, quo cognoscuntur nouissimae syllabae plerumque nominativi, quales
      esse debeant, ut est ‛paupertas’, ‛palus’. ‛Tas’ enim ideo longa est, quia genetiuus producit
      eam: dicimus enim ‛paupertatis’ ‛ta’ producta, ‛paludis’ media syllaba producta. Quo modo est
      ‛hic Samnis’. Longa est ‛nis’: facit enim genetiuo ‛huius Samnitis’ media producta. Item
      ‛amnis’ breuis est, quoniam syllabam ‛nis’ non producit genetiuus. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="7">
     <p><supplied><hi rend="bold"> De participiis</hi></supplied><lb/> Omnia participia quae in
      ‛ans’ et in ‛ens’ syllabam mittunt, positione longa sunt. Nam quae in ‛i’ et in ‛o’ syllabam
      mittunt, quasi nomina existimantur, de quibus iam dictum est. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="8">
     <p>
      <supplied><hi rend="bold"> De aduerbis</hi></supplied></p>
     <p> Omnia aduerbia quae in ‛e’ mittunt, exceptis ‛bene’ et ‛male’ et ‛fere’ et ‛prope’ et
      ‛pone’ et ‛paene’ et ‛saepe’, his ergo exceptis, illa quae de nominibus manant longa sunt, ut
      ‛pulchre’, ‛sancte’, ‛docte’, ‛iuste’. Illa autem breuia sunt, quae nomina nulla habent unde
      deriuentur, quomodo illa sunt, ut ‛docte’, quia ‛doctus’, ‛sancte’, quia ‛sanctus’, ‛iuste’,
      quia ‛iustus’. <lb/> Rursum quae a nominibus deriuantur, si in ‛er’ syllabam exeunt, breuia
      sint necesse est, ut ‛duriter’, ‛turpiter’, ‛misericorditer’. <lb/> Quae autem in ‛m’ litteram
      finiunt, positionem aut synalipham expectant. <lb/> Item illa quae in ‛a’ exeunt litteram,
      longa sunt, ut ‛ultra’, ‛una’. <milestone unit="page" n="p. 225 vol. VI Keil"/>
     </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="10">
    <head><hi rend="bold"> De verbis</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> In uerbis uel coniugationibus attendendae sunt positiones et tempora et syllabae
      nouissimae, quae his fere regulis colliguntur. <lb/> Similis est primae positionis nouissima
      syllaba in omnibus coniugationibus: omnes enim coniugationes, quae in ‛o’ littera finiuntur,
      dichronae sunt, ut ‛canto’, ‛moneo’, ‛dico’. <lb/> Secundis positionibus discrepant. Nam
      secunda positio primae et secundae coniugationis longa ut sit necesse est, ut ‛cantas’,
      ‛clamas’, ‛mones’, ‛sedes’. Hae enim nouissimae producuntur in infinitiuo modo; dicimus enim
      ‛cantare’, ‛clamare’, ‛monere’, ‛sedere’. Imperatiuus quoque modus coniugationum supra
      dictarum syllaba nouissima longus est, propterea quia syllaba ipsa producitur in infinitiuo
      modo. <lb/> In tertia autem coniugatione correpta secundae positiones breues sunt, quia in
      infinitiuo modo produci non possunt: dicimus enim ‛legis’, ‛legere’, ‛ducis’, ‛ducere’. In
      imperatiuo quoque modo syllabae nouissimae breues sunt, quia non producuntur in infinitiuo
      modo, ut ‛legere’, ‛ducere’, ‛scribere’, et omnino quae syllabae mutantur, sicut ‛legis’,
      ‛lege’, ‛legere’, ‛dicis’, ‛dic’, ‛dicere’, ‛scribis’, ‛scribe’, ‛scribere’. Tertia longa
      dicitur similis primae coniugationis et secundae, propterea quod, quem ad modum infinitiuus
      producit in illis medias syllabas, sic producit et in hac. Quapropter ‛finis’ dicimus: tertia
      coniugatio est et ideo longa est, quia ‛finire’ in infinitiuo dicimus ‛i’ producta, sicut
      ‛audis’, ‛audire’. <lb/> Rursus ‛faxis’, ‛adsis’, ‛uelis’. Nam ‛is’ nouissima syllaba ideo
      longa est, quia pluralis numerus eam producit: dicimus enim producta media syllaba ‛faxitis’,
      ‛adsitis’, ‛uelitis’. <lb/> Quae autem produci media in plurali numero non possunt, breuia
      sunt, ut ‛dicis’, ‛dicitis’, ‛legis’, ‛legitis’. Nam illa longa sunt, ut ‛audis’, ‛finis’,
      quia producuntur <milestone unit="page" n="p. 226 vol. VI Keil"/> in plurali numero, ut
      ‛auditis’, ‛finitis’. <lb/> Omnes uerbi nouissimae syllabae, quae sunt huius modi, ‛res’,
      ‛ses’, longae sunt, quia producit eas numerus pluralis, ut ‛audires’, ‛audiretis’,
      ‛clamasses’, ‛clamassetis’. <lb/> Omnes infinitiui, qui syllaba ‛re’ terminantur, breues sunt,
      ut ‛clamare’, ‛monere’, ‛dicere’, ‛finire’. <lb/> Omnes in uerbis syllabae, quae huius modi
      sunt, ut in ‛tis’ exeant, breues sunt, ut ‛clamastis’, ‛dixistis’, ‛fecistis’. <lb/>
      Infinitiui omnes passiuorum et communium deponentiumque uerborum, quoniam in ‛i’ exeunt, longi
      sunt, ut ‛clamari’, ‛moneri’, ‛dici’, ‛finiri’. Et quidquid in ‛i’ in uerborum declinatione
      exierit, longum est, ut ‛clamaui’, ‛monui’, ‛dixi’, ‛finiui’. <lb/> Haec de nouissimis
      syllabis dicta sunt. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p> De primis autem inueniendis hoc erit uidendum. <lb/> Omnes igitur coniugationes - excepta
      simplici tertia, hoc est longa- in aliquibus uerbis primas syllabas temporum ratione
      permutant. Nam illa quae in praesenti tempore breuia sunt, in omni praeterito perfecto uel in
      omni praeterito plusquamperfecto uel in uno futuro modi tantum coniunctiui producuntur, in
      reliquis autem modis et temporibus breuiantur. <lb/> Ergo coniugatio prima tempore praesenti
      corripitur, ut ‛lauo’; praeterito perfecto uel plusquamperfecto uel coniunctiuo futuri
      producitur, ut ‛laui’, ‛laueram’, ‛lauero’. <lb/> Secunda similiter praesenti tempore
      corripitur, ut ‛moueo’; praeterito perfecto uel plusquamperfecto uel coniunctiuo futuro
      producitur, ut ‛moui’, ‛moueram’, ‛mouero’. <lb/> Tertia correpta similiter praesenti tempore
      corripitur, ut ‛odio’; praeterito perfecto uel plusquamperfecto uel coniunctiuo futuro
      producitur, ut ‛odi’, ‛oderam’, ‛odero’. Infinitiuus autem modus similiter in aliquibus uerbis
      praesenti tempore corripitur, ut ‛mouere’, ‛legere’; tempore praeterito uel futuro producitur,
      ut ‛mouisse’, ‛motum ire’, ‛legisse’, ‛lectum ire’. <lb/> Sed sunt plurima uerba, quae numquam
      temporum uarietate mutantur. <lb/> Est igitur coniugatio prima semper correpta, <milestone
       unit="page" n="p. 227 vol. VI Keil"/> ut ‛uoco’; semper producta, ut ‛numero’. <lb/> Est
      similiter et secunda semper correpta, ut ‛doleo’; item semper producta, ut ‛soleo’. <lb/> Est
      aeque tertia semper correpta, ut ‛tero’, item semper producta, ut ‛munio’. <lb/> Sunt etiam
      aliqua participia similiter, quae in primis syllabis temporum uarietate mutantur, ut quae in
      praesenti tempore breuia sunt, in praeterito uel futuro non quidem natura, sed positione
      producta sunt, ut ‛legens’, ‛lectus’, ‛lecturus’.</p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="3">
     <p>De trisyllabis, nunc item dicendum est, quae sic uariantur, quomodo et disyllaba. Hoc uno
      modo distant, quod indicatiuo specie imperfecta in primis syllabis breuia sunt, ut ‛legebam’,
      ‛ueniebam’: nam in disyllabis hac ipsa imperfecta specie longa sunt, ut ‛ibam’, ‛nabam’. <lb/>
      Sed hac ratione primas syllabas rite cognoscimus, ut si praepositionem illi uerbo addamus
      cuius primam syllabam -cuius naturae sit- quaeramus. Cum ergo addiderimus uerbo
      praepositionem, sciemus quo modo eum consuetudo pronuntiet. Cuius rei exemplum hoc est:
      ‛dico’, ‛dicas’, ‛dicat’, ab eo quod est ‛dicare’. Addamus illi praepositionem ‛de’ et
      faciamus ‛dedico’. Videamus ergo quo modo pronuntiet consuetudo, si producta media an
      correpta: utique correpta, ut ‛dedico’. <lb/> Sic inuenimus et longas, ut ‛clamo’. Addamus
      illi praepositionem ‛in’, ut fiat ‛inclamo’. Producta media dicimus, non correpta.<lb/> Item
      sunt nomina quibus praepositio addi non potest, ut ‛halitus’. Faciamus uerbum ‛halo’. Huic
      addamus praepositionem ex, ut fiat ‛exhalo’. Media syllaba producta pronuntiamus. Ibi
      apparebit etiam ‛halitus’ qualis sit in prima syllaba. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="4">
     <p>Medias ergo syllabas coniugationes docent, extremas uero uerbi ipsius declinationes; primas
      autem docent exempla uel illae, quas dixi, praepositiones. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="5">
     <p>Haec prudenti satis sunt, hisque exemplis omnia in promptu habebit. Rhetoricam, id est
      eloquentiam, nosse non potest, nisi qui ad eam hoc uestigio uenerit, primum ut discat, quid
      sint pedes metrorum, deinde quae sit natura syllabarum in uerbis, quod iam hic docuimus;
       <milestone unit="page" n="p. 228 vol. VI Keil"/> tum quid sit periodos; deinde quid sit
      colon, quid comma; quid sit numerus: quid orationes solutae, quid numerosum; quae sint
      praeterea tres primae figurae dicendi, magno temperato subtili; postremo quae sint figurae
      uerborum, quae sententiarum. <lb/> His completis Ciceronis rhetoricas omniaque eius legere
      incipiat, id est totam rhetoricam, seque cotidie exerceat. <milestone unit="page"
       n="p. 229 vol. VI Keil"/></p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="11">
    <head><hi rend="bold"> De finalibus <del>Metrorii</del></hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Quamquam de litteris et syllabis multiplex sit copiosusque tractatus, tamen is magis
      appetendus a nobisque susceptus est, qui ad dimensionem pedum metrorumque perducit. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p>Igitur litterae aut uocales dicuntur aut consonantes. Vocales quinque, a e i o u.
      Consonantes uero reliquae omnes, quarum aliae semiuocales, aliae mutae. Semiuocales sunt
      septem, f l m n r s x, mutae novem, b c d g h k p q t. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="3">
     <p>Sed ex uocalibus ‛i’ et ‛u’ pro consonantibus habentur, cum uel secum iunctae fuerint, ut
      ‛Iuno’, ‛uita’, uel aliis uocalibus praepositae, ut ‛Ianus’, ‛Venus’. Hoc etiam ‛i’ amplius
      praestat, quod in uno sermone inter duas posita uocales duplicis fungitur loco, ut ‛Troia’,
      ‛Maia’. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="12">
    <head><hi rend="bold"> De consonantibus </hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p>L et r, cum in eadem syllaba consonantibus postponuntur, saepe deficiunt. S etiam
      aliquotiens de metro excluditur. X semper pro duplici habetur, z uero non numquam. H interdum
      consonantis fungitur loco, interdum adspirationis. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="13">
    <head>De syllabis longis et brevibus</head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Quae cum ita sint, ex his aut unius uocalis enuntiatione, ut ‛a’, aut conexione litterarum,
      ut ‛prae’, syllaba <milestone unit="page" n="p. 230 vol. VI Keil"/> procreatur. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p> Scilicet syllaba aut breuis aut longa aut communis. Breuis est quae correptam uocalem
      habet, ut ‛amor’ et non desinit in duas consonantes, ut ‛ars’, aut in unam duplicem, ut ‛pix’,
      aut in ‛i’ inter duas uocales constitutam, ut ‛aio’. <lb/> Longa uero est cui quattuor ista
      contingunt, quibus indiget breuis, ut ‛dos’, ‛ars’, ‛pix’, ‛aio’. Diphthongos sane semper est
      longa. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="14">
    <head><hi rend="bold"> De communibus</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Communes syllabae fiunt modis octo: cum correptam uocalem sequitur subiecta consonantibus
      liquida; est enim longa ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«uasto Cyclopis in antro»</quote>,<lb/> breuis ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«uastosque ab rupe Cyclopas»</quote>; </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p>aut cum correpta uocalis in unam desinit consonantem sequente h; est enim longa ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«terga fatigamus hasta»</quote>,<lb/> breuis ita:<lb/><quote
       type="poetry">«quisquis honos tumuli»</quote>: </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="3">
     <p>aut cum correptam uocalem duae consonantes sequuntur, quarum prior ‛s’ littera est; est enim
      longa ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«unde spissa coma»</quote>,<lb/> breuis ita: <lb/>
      <quote type="poetry">«ponite spes sibi quisque»</quote>; </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="4">
     <p>aut cum breuis syllaba partem terminat orationis; est enim longa ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«nam tibi, Tymbre, caput Euandrius abstulit ensis»</quote>,<lb/> breuis ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«hoc caput o ciues»</quote>: </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="5">
     <p>aut cum diphthongon uocalis statim sequitur; est enim longa ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«Musae Aonides»</quote>,<lb/> breuis ita:<lb/><quote type="poetry"
       >«insulae Ionio in magno»</quote>: </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="6">
     <p>aut cum longam uocalem sequitur alia; est enim longa ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«o ego infelix»</quote>, <lb/>breuis ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«sub Ilio alto»</quote>: </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="7">
     <p>aut cum pronomen c littera terminatum uocalis statim subsequitur; est enim longa ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«hoc erat alma parens»</quote>, <lb/> breuis ita:<lb/><quote
       type="poetry">«solus hic inflexit sensus»</quote>: </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="8">
     <p>aut cum correptam uocalem sequitur z; est enim longa ita:<lb/>
      <quote type="poetry">«Mezenti ducis exuuias»</quote>,<lb/> breuis ita,<lb/>
      <quote type="poetry">«nemorosa Zacynthos»</quote>. <milestone unit="page"
       n="p. 231 vol. VI Keil"/>
     </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="15">
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Haec de positione dixisse sufficiat. Nam quod ad naturam pertinet, licet artis praecepta
      deficiant, primas syllabas solis confirmamus exemplis, medias in Latino sermone accentu
      probamus, ultimas arte colligimus. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="16">
    <head> De nomine</head>
    <div type="paragraph" n="1.1">
     <p>A terminatus nominatiuus singularis breuis est, ut ‛Musa’. E finitus in Graecis tantum
      producitur, ut ‛Euterpe’; in Latinis corripitur, ut ‛sedile’.<lb/> I terminatus longus est, ut
      ‛frugi’.<lb/> O finitus in Latinis breuis est, ut ‛Cato’, licet auctoritas uariet; in Graecis
      producitur, ut ‛Dido’.<lb/> V terminatus corripitur, ut ‛cornu’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="1.2">
     <p>Al finitus in his nominibus quae in genetiuo a ante ‛l’ corripiunt indubitanter breuis est,
      ut ‛Hannibal’. In his uero quae producunt naturaliter equidem longus est, sed auctoritate
      corripitur. Ait enim Iuuenalis in satyris: <lb/><quote type="poetry">«conducunt comites sellam
       ceruical amicas»</quote>. </p>
     <p> El terminatus corripitur, ut ‛mel’. Il finitus breuiatus est, ut ‛uigil’, <milestone
       unit="page" n="p. 232 vol. VI Keil"/> excepto uno Etrusco nomine ‛Tanaquil’. <lb/> Ol
      terminatus longus est, ut ‛sol’. <lb/> Vl finitus corripitur, ut ‛consul’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="1.3">
     <p>M terminatus breuis est, ut ‛tectum’, licet arduum sit huius rei exemplum repperire, eo quod
      haec littera semper -inter uocales deprehensa- mytacismo subtrahitur. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="1.4">
     <p>An finitus producitur, ut ‛Titan’.<lb/> En terminatus in neutris nominibus breuis est, ut
      ‛carmen’. Item in alterius generis, ut ‛pecten’, ‛tibicen’, quae non sicut neutra declinantur
      et in Graecis longus est, ut ‛lien’, ‛rien’, ‛Syren’. <lb/> On finitus longus est, ut
      ‛Memnon’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="1.5">
     <p>Ar terminatus in monosyllabis tantum producitur, ut ‛Nar’, ‛far’. Licet et in his longus
      sit, quae ‛a’ in genetiuo ante ultimam syllabam producunt, tamen auctoritate corripitur ut
      ‛subligar’. </p>
     <p> Er finitus in Latinis corripitur, ut ‛puer’, excepto uno monosyllabo ‛uer’. In Graecis
      longus est, ut ‛aer’. <lb/> Ir terminatus corripitur, ut ‛uir’. <lb/> Or <milestone
       unit="page" n="p. 233 vol. VI Keil"/> finitus breuis est, ut ‛auctor’. <lb/> Vr terminatus
      corripitur, ut ‛murmur’, excepto uno ut ‛fur’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="1.6">
     <p>As finitus in Latinis nominibus producitur, ut ‛facultas’; in Graecis tunc tantum
      corripitur, cum genetiuus dos fuerit terminatus, ut ‛Arcas’, ‛Arcados’.<lb/> Es terminatus in
      Graecis nominibus longus est, ut ‛Anchises’; in Latinis, si quintae fuerit declinationis,
      producitur, ut ‛dies’; si tertiae, tunc longus est, cum genetiuus singularis non crescit, ut
      ‛labes’, uel, cum crescens, ‛e’ productam ante ultimam syllabam habuerit, ut ‛merces’,
      ‛quies’; item breuiatur si ‛e’ in ‛i’ mutauerit in genetiuo, ut ‛miles’, uel breuem habeat, ut
      ‛seges’, corripitur, exceptis his: ‛Ceres’ et ‛pes’ et quae ab ipso sunt, ut ‛bipes’,
      ‛bipedis’. <lb/> Is finitus breuis est, ut ‛agilis’, exceptis tribus monosyllabis: ‛glis’,
      ‛uis’, ‛lis’. <lb/> Os terminatus in Graecis tunc corripitur, cum genetiuus diphthongo
      terminatur, ut ‛Delos’, ‛Deloy’; in Latinis tunc breuis est, cum genetiuus ante ultimam
      syllabam ‛o’ non habuerit naturaliter longam, ut ‛os’, unde fit ‛ossis’. <lb/> Vs finitus
      breuis <milestone unit="page" n="p. 234 vol. VI Keil"/> est, ut ‛doctus’, absque his
      nominibus, quae in genetiuo crescentia ‛u’ productam habuerint ante ultimam syllabam, ut
      ‛uirtus’ et uno indeclinabili, ‛pus’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="1.7">
     <p>T terminatus corripitur, ut ‛caput’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="1.8">
     <p>C finitus duo nomina regit tantum, ut ‛allec’, quod longum est, et ‛lac’, de cuius
      declinatione dubitatur. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p>Genetiuus singularis in Latinis nominibus tunc tantum corripitur, cum is fuerit terminatus,
      ut ‛matris’; in Graecis uero, cum ‛os’ finitur, ut ‛Arcados’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="3">
     <p>Datiuus singularis in Latinis nominibus longus est, ut ‛Pompeio’ vel ‛fluctui’; in Graecis
      tunc corripitur, cum ‛i’ littera terminatur, ut ‛Palladi’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="4">
     <p>Accusatiuus singularis in Latinis breuis est, ut ‛doctum’; in Graecis tunc tantum
      corripitur, cum ‛a’ uel ‛on’ fuerit terminatus, ut ‛Thesea’, ‛Delon’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="5">
     <p>Vocatiuus singularis ‛a’ terminatus in Latinis nominibus uel in Graecis femininis
      corripitur, ut ‛Musa’; in masculinis longus est, ut ‛Aenea’. <lb/> E terminatus in Latinis
      breuis est, ut ‛docte’; in Graecis producitur, ut ‛Tydide’, exceptis his quorum nominatiuuus
      ‛os’ terminantur, ut ‛Phoebos’, ‛Phoebe’. <lb/> ‛i’ terminatus in Latinis longus est, ut
      ‛Mercuri’; in Graecis corripitur, ut ‛Nai’. </p>
     <milestone unit="page" n="p. 235 vol. VI Keil"/>
     <p> O terminatus in Latinis breuis est, ut ‛Cato’, licet auctoritas uariet; in Graecis longus
      est, ut ‛Dido’. <lb/> V terminatus corripitur, ut ‛cornu’. <lb/> In consonantes uero desinens
      nominatiui sequitur regulam, exceptis Graecis nominibus, quae saepe mutantur uarietate
      linguarum, ut ‛Diomedes’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="6">
     <p> Ablatiuus singularis semper producitur, absque cum e terminatus fuerit, in his scilicet
      nominibus, quae tertiae fuerint declinationis, ut ‛ab hoc pariete’. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="17">
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Nominatiuus et uocatiuus plurales in Latinis nominibus cum generis fuerint masculini uel
      feminini producuntur, ut ‛fontes’; cum neutri fuerint, breues sunt, ut ‛fata’. In Graecis
      uero, cum ‛es’ uel ‛a’ terminati fuerint, corripiuntur, ut ‛rhetores’, ‛poemata’; alias longi
      sunt, ut ‛Musae’. <lb/> Genetiuus pluralis in Latinis breuis est, ut ‛doctorum’; in Graecis
      longus est, si tamen Graece fuerint declinata, ut ‛Philaenon’. <lb/> Datiuus et ablatiuus
      plurales, cum ‛is’ terminantur, longi sunt, ut ‛doctis’; cum ‛bus’, breues, ut ‛agilibus’. At
      si Graeca declinatio sit, ‛in’ terminatus datiuus corripitur, ut ‛Arcasin’; alias longus est,
      ut ‛Musis’. <lb/> Accusatiuus pluralis in Latinis nominibus, cum generis fuerit masculini uel
      feminini producitur, ut ‛doctos’, ‛Musas’; cum fuerit neutri, breuis est, ut ‛templa’. In
      Graecis, <milestone unit="page" n="p. 236 vol. VI Keil"/> si ‛as’ fuerit terminatus et a
      genetiuo singulari uenerit ‛os’ finito, corripitur, ut ‛Arcados’, ‛Arcadas’; alias productione
      laetatur, ut ‛Musas’. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="18">
    <head><hi rend="bold"> De pronomine</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Nominatiuus singularis in omnibus pronominibus corripitur, exceptis
      duobus monosyllabis ‛tu’ et ‛qui’. <lb/> Genetiuus singularis ‛i’ uel ae terminatus longus est, ut
      ‛mei’, ‛meae’; alias breuis, ut ‛illius’. <lb/> Datiuus singularis semper producitur, ut ‛nostro’,
      exceptis his, ‛mihi’, ‛tibi’, ‛sibi’, quae indifferenter ponuntur. <lb/> Accusatiuus singularis
      semper corripitur, ut ‛illum’, exceptis ‛me’, ‛te’, ‛se’. <lb/> Vocatiuus singularis rationem sequitur
      nominatiui. <lb/> Ablatiuus singularis semper producitur, ut ‛ab illo’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p> Nominatiuus, accusatiuus et uocatiuus plurales tunc tantum corripiuntur, cum ‛a’ fuerint
      terminati, ut ‛nostra’. <lb/> Genetiuus pluralis semper corripitur, ut ‛illorum’. <lb/> Datiuus et
      ablatiuus plurales, si ‛is’ terminantur, longi sunt, ut ‛tuis’; si ‛bus’, breues sunt, ut ‛quibus’.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="19">
    <head><hi rend="bold"> De uerbo</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p>In omnibus uerbis, modis, temporibus, numeris, personis, coniugationibus haec uniformis est
      ratio. <lb/> A quaecumque persona terminatur, longa est, ut ‛ama’. <lb/> E quae finitur, breuis
      est, ut ‛lege’, absque imperatiuo modo secundae coniugationis, ut ‛doce’. <lb/> I quae
      terminatur semper producitur, ut ‛nutri’. <lb/> O quae finitur correpta est, ut ‛audio’, licet
      auctoritas uariet: monosyllaba producuntur, ut ‛sto’ et his similia. <lb/> V quae terminatur,
      longa est, ut ‛doctu’. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p>M quae finitur, corripitur, ut ‛legeram’. <lb/> R quae terminatur aeque breuis est, ut ‛legor’.
      <lb/> S quae finitur, si ante <milestone unit="page" n="p. 237 vol. VI Keil"/> eam habuerit ‛a’
      uel ‛e’, producitur, ut ‛amas’, ‛doces’, excepto uno monosyllabo ‛sum’, ‛es’, et quae ex eo figurantur,
      ut ‛adsum’, ‛ades’. <lb/> Si uero ‛i’ ante eam habuerit, corripitur, ut ‛legis’, excepta secunda
      persona indicatiui modi temporis praesentis numeri singularis a tertia coniugatione producta,
      ut ‛nutris’, et a uerbo ‛uolo’, ‛uis’. <lb/> Si uero u ante eam habuerit, breuis est, ut ‛nutrimus’.
      <lb/> T quae terminatur breuis est, ut ‛legit’. <lb/> C quae finitur producitur, ut ‛produc’. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="20">
    <head>
     <hi rend="bold"> De aduerbio</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Aduerbia monosyllaba, ut ‛hic’, uel quae ex his fiunt, ut ‛illic’, exceptis duobus his, ‛bis’ et
      ‛ter’, omnia producuntur. <lb/> Quae ‛a’ finiuntur, longa sunt, ut ‛una’. <lb/> Quae in ‛e’
      desinunt, omnia producuntur, ut ‛docte’, exceptis his quae aut non comparantur, ut ‛rite’, aut
      comparationis regulam non seruant, ut ‛bene’, ‛male’, aut a se originem ducunt, ut ‛impune’. <lb/>
      Quae ‛i’ finiuntur, longa sunt, ut ‛heri’, absque ‛ibi’ et ‛ubi’ et quae figurantur ex ipsis, ut
      ‛sicubi’. <lb/> Item quae ‛o’ terminantur, a se orta breuia sunt, ut ‛modo’; ab aliis originem
      ducentia producuntur, ut ‛falso’, licet auctoritas uariet in utroque. <lb/> Quae ‛u‛ finiuntur
      longa sunt, ut ‛noctu’. <lb/> Quae ‛l’ terminantur correpta habentur, ut ‛semel’. <milestone
       unit="page" n="p. 238 vol. VI Keil"/>
      <lb/> Quae m et n et r finiuntur, breuia esse constat, ut cursim, forsan, fortiter. <lb/> Quae
      s terminantur tunc tantum producta sunt, cum ante eam a habuerint, ut foras. <lb/> Quae ‛c’
      terminantur, producta sunt, ut ‛illuc’. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="21">
    <head><hi rend="bold"> De participio</hi></head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p>Omnium nominatiuus participiorum breuis est in numero singulari, ut ‛lecturus’. </p>
     <p> Genetiuus et datiuus singularis productione gaudent, ut ‛lecturi’, excepto participio
      praesentis temporis, quod in genetiuo corripitur, ut ‛amantis’. <lb/> Accusatiuus singularis et
      uocatiuus breues sunt, ut ‛lecturum’, ‛lecture’. <lb/> Ablatiuus singularis tunc tantum
      corripitur, cum ‛e’ fuerit terminatus, ut ‛ab hoc legente’. <lb/> Nominatiuus, accusatiuus et
      uocatiuus plurales, sicut in masculini et feminini generis participiis producuntur, ut
      ‛lecturi’, ‛lecturos’, ‛lecturae’, ‛lecturas’, ita corripiuntur in neutris, ut ‛lectura’. </p>
     <p> Genetiuus pluralis breuis est, ut lecturorum. <lb/> Datiuus et ablatiuus plurales, si ‛is’
      terminantur, longi sunt, ut ‛lecturis’; si ‛bus’, breues sunt, ut ‛amantibus’. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="22">
    <head>
     <hi rend="bold"> De coniunctione</hi>
    </head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Copulatiuae ‛et’ disiunctiuae ‛vel’, expletiuae ut ‛quidem’ coniunctiones breues sunt. <lb/> De
      causalibus et rationalibus quae ‛a’ terminantur, exceptis ‛ita’ et ‛quia’, longae sunt, ut ‛propterea’,
      ‛interea’. <lb/> Quae ‛i’ terminantur, excepta una ‛nisi’, producuntur, ut ‛si’, ‛etsi’. <lb/> Quae in
      ‛n’ <milestone unit="page" n="p. 239 vol. VI Keil"/> desinunt, si ‛i’ ante eam habuerint,
      producuntur, ut ‛sin’; alias breues sunt. <lb/> Ceteras uero omnes naturaliter correptas constat
      esse. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="23">
    <head><hi rend="bold"> De praepositione</hi>
    </head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Accusativae praepositionibus solae quae in ‛a’ exeunt productione laetantur, ut ‛contra’, et
      una monosyllaba ‛cis’. <lb/> Ablatiuae praepositiones corripiuntur omnes, ut ‛ab’, exceptis
      monosyllabis, quae uel ex uocalibus constant, ut ‛e’, uel uocalibus terminantur, ut ‛de’. <lb/>
      Communes praepositiones correptas esse manifestum est, ut ‛in’. <lb/> De loquellaribus autem
      praepositionibus ideo taceo, quia nec solae umquam ponuntur nec coniunctae finem retinent.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="24">
    <head>
     <hi rend="bold"> De interiectione</hi>
    </head>
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Omnes interiectiones longae sunt, si monosyllabae fuerint, ut ‛heu’. <lb/> Si uero duarum uel
      amplius syllabarum, quoniam speciem iam partium orationis retinent, ad exemplum earum quibus
      similes erunt iudicandae sunt, ut ‛papae’, ‛attat’. </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="25">
    <div type="paragraph" n="1">
     <p> Haec itaque, ut dixi, ad omnes partes orationis in ultimis syllabis obseruanda sunt,
      exceptis scilicet positione longis uel diphthongis, quae per se admodum patent. <milestone
       unit="page" n="p. 240 vol. VI Keil"/>
     </p>
    </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="26">
    <div type="paragraph" n="1">
     <p>
      <milestone unit="row" n="riga 2 vol. VI Keil"/> Caesurae sunt quattuor, penthemimeris,
      hephthemimeris, cata triton trochaeon, bucolice ptomen. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="2">
     <p> Penthemimeris est, ubi post duos pedes inuenitur semipes, qui uersum diuidat et partem
      orationis finiat, ut <lb/><quote type="poetry">«arma uirumque cano»</quote>. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="3">
     <p> Hephthemimeris est, ubi post tres pedes inuenitur syllaba: ut <lb/><quote type="poetry"
       >«arma uirumque cano Troiae»</quote>.</p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="4">
     <p> Cata triton trochaeon est, ubi tertio loco inuenitur trochaeus, non quod in medio uersu
      esse possit trochaeus, sed sublata ultima ima de dactylo syllaba remanet trochaeus. </p>
    </div>
    <div type="paragraph" n="5">
     <p> Bucolice ptomen ornatus causa addita.</p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
