<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Epistula ad Optatianum Porfyrium</title>
    <author>Constantinus (Imperator Constantinus Magnus)</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000105</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Publilii Optatiani Porfyrii, Carmina, I: textus; adiectio indice uerborum; recensuit Iohannes
     Polara, Torino 1973, pp. 4-6, (Corpus scriptorum Latinorum Paravianum) </p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>


    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>

  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>

 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="pr" n="pr">
    <head>EPISTVLA CONSTANTINI<lb/> INVICTVS CONSTANTINVS MAXIMVS AVGVSTVS.</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Si tantum pondus et gravitas spectarentur in carmine et Graeca
     post Chium Maeoniumve vatem et Latina post rusticum Mantuanum eloquentia siluisset, nec frustra
     culpabiles forent qui sibi materias pro ingeniorum qualitate sumentes inani opere sudassent,
     cum penes primos facundiae conditores gloria tota resideret, frater carissime. <milestone
      unit="par" n="2"/> Sed quoniam semper in propatulo usus istius fuit nec ulli negatum est id ex
     ea indicere, quod possit, illos etiam quos posterius aevum tulit non penitus a fructu favoris
     exclusit, qui relictis gravioribus sonis modos ad leniora flexerunt. <milestone unit="par"
      n="3"/> Inligavit alter cothurnis et prope cotidianis ac moralibus verbis affectus hominum
     comoediis locutus est; quibusdam inaequali pede elegia cantata sunt; multorum digitos
     semiloquacibus chordis amor lyrae iocundus inseruit. <milestone unit="par" n="4"/> Pro
     qualitate modulaminis ad singulos quosque expetitae laudis gratia redundavit. <milestone
      unit="par" n="5"/> Defuit quorundam ingeniis temporum favor, qui non secus doctrinae deditas
     mentes inrigare atque alere consuevit quam si clivosi tramitis supercilio rivus elicitus
     scaturrientibus venis arva arentia temperaverit. <milestone unit="par" n="6"/> Saeculo meo
     scribentes dicentesque non aliter benignus auditus quam lenis aura prosequitur; <milestone
      unit="par" n="7"/> denique etiam studiis meritum a me testimonium non negatur. <milestone
      unit="par" n="8"/> Liber assidue cursus orationibus fuit; eos vero qui versibus dicerent
     certis finibus lex metris statuta continuit: quare non inmerito illud usus invenit, ut hoc
     genere dicturis Heliconis aut Parnasi sacra peterentur, cum mortalis ingenii deficiente
     substantia necessaria viderentur auxilia divina. <milestone unit="par" n="9"/> Gratum mihi est
     studiorum tuorum facilitatem in illud exisse, ut in pangendis versibus dum antiqua servaret
     etiam nova iura sibi conderet. <milestone unit="par" n="10"/> Vix hoc custoditum pluribus fuit,
     ut nodis quibusdam artis innexi citra interventum vitii inculpatum carmen effunderent;
      <milestone unit="par" n="11"/> tibi nominum difficultate proposita, numero litterarum,
     distinctionibus versuum, qui ita medium corpus propositi operis intermeant, ut oculorum sensus
     interstincta colorum pigmenta delectent, hoc tenuere propositum, ut haesitantiam carmini
     multiplex legis observantia non repararet. <milestone unit="par" n="12"/> Gratum igitur hoc
     mihi dicationis tuae munus fuit: <milestone unit="par" n="13"/> exercitatio mentis et naturae
     facilitas comprobata est. <milestone unit="par" n="14"/> Tu cum tibi videas operis tui gratiam,
     quam ex meis petiveras auribus, non perisse, et proventu praesentis temporis exultare debebis
     et non indebitam laudem ingenii exercitatione captare.</p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
