<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De metatione (uel munitionibus) castrorum</title>
    <author>Hyginus (Ps.)</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000288</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Antonio Grillone, <hi rend="italic">Gromatica militare: lo ps. Igino</hi>, Éditions Latomus, Bruxelles 2012</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
    <p>Sono presenti numerali con moltiplicatori di cui si esplicita il valore.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="cap" n="1">
    <p> Nunc papilionum tensionem cohortium supra scriptarum ostendimus. Papilio unus occupat pedes
     X, accipit incrementum tensurae pedes II, tegit homines VIII. Plena centuria habet milites
     LXXX; erunt papiliones X, qui occurrunt in longitudine pedum CXX. Nam quod ad latitudinem
     hemistrigii pedum XXX attinet, papilioni dantur pedes X, armis pedes V, iumentis pedes IX:
     fiunt pedes XXIV; hoc bis, XLVIII. Quoniam, cum praetendunt, efficitur striga pedum LX, reliqui
     pedes XII, qui conuersantibus spatio sufficient. Haec pedatura ad plenas centurias est
     computata, ex quibus in uigiliis singulis <supplied>IIII</supplied> erunt, et non plus quam
     octonos papiliones singulae tendunt. Ita fit, ut centurio eorum in eadem pedatura eorum
     papilionum tensionem accipiat; alioquin plus dari oportuisset. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="2">
    <p> Legiones, quoniam sunt militiae prouinciales fidelissimae, ad uallum tendere debent, ut opus
     ualli tueantur et exercitum gentibus mixtum suo numero corporali in muro
      tene<supplied>ant</supplied>. Quando autem supplementa plura fuerint, ubi necesse est cohortis
     pedaturam extendere, seruata latitudine hemistrigii et id pede manente, iam mutabimus, ut quis
     fuit CXX per CLXXX, sic sit XC per CCXL in modum formae subiectae, uel LX per CCCLX, similiter
     ut forma ostenditur. XXX enim pedes per DCCXX cohors una occupat; nunc, quotiens latitudo
     duplicatur, longitudo partes minuet. Quod<supplied>si</supplied> legiones plures acceperimus et
     supplementa pauciora, ut necessarium sit cohortes circa uallum crebrius ponere, conuertimus
     pedaturam. Quod fuerit signis, tabulinum: nam hemistrigia mutabimus ratione tensurae suae.
     Cuiusque generis subiecimus. Aliqua cohors CL per CL solet adsignari, sed, in quantum fieri
     potest, deuitari debet de eo, quod centuriae suo ordine tendere non poterint et pedatura
     cohortis uno pariter nudabitur, sicut forma subiecta est. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="3">
    <p> Cohors prima causa signorum et aquilae intra uiam sagulariam, et quoniam duplum numerum
     habet, duplam pedaturam accipiet, ut puta signis pedes CXX, tabulino pedes CCCLX, uel signis
     CLXXX, tabulino pedes CCXL; formae ratio ut reliquiae. Igitur si legiones impares, hoc est
     tres, acceptae fuerint, duae primae lateribus praetorii per rigorem uiae sagularis tendere
     debebunt, alia in praetentura similiter per rigorem uiae sagularis intrantibus portam
     praetoriam parte laeua; dextra cohortes contrariae tendent, ut possit exercitus combinatus
     educi. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="4">
    <p> Quotiens autem quinque uel sex legiones acceptae fuerint, binae cohortes primae lateribus
     praetorii tendere debebunt, duae in praetentura, super quibus ualetudinaria, deinde uexillarii;
     et si res exiget, cohors peditata quingenaria loco uexillariorum solet superponi, et, si
     strictior fuerit pedatura, cohors legionaria dari debet, sed numero suo, ut CXX pedes
     ualetudinarium et reliqua, quae supra tendent, accipiant, hoc est ueterinarium et fabrica, quae
     ideo longius posita est, ut ualetudinarium quietum esse conualescentibus possit. Quorum
     pedatura in singulas species ad homines CC solet computari. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="5">
    <p> Vexillarii legionum eandem pedaturam accipere debent, quam cohors legionaria quae ad
     sexcentenos homines computatur. Causa impedimentorum tendere debent in praetentura uel latere
     praetorii, ut dixeram, super cohortes primas; ad uallum, si fieri potest, ideo tendere non
     debent, quod legatus eorum pariter non sit et, si casu ab hoste uallum interruptum fuerit,
     legio - et legatus eorum - per uexillarios factum esse contendet. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="6">
    <p> Cohortes praetoriae lateribus praetorii tendere debent et duplam pedaturam recipere, quod
     tentoriis maioribus utantur: primipilares etiam et euocati in eadem pedatura locum accipiunt.
    </p>
   </div>

   <div type="cap" n="7">
    <p> Equites praetoriani latere dextro praetorii, singulares imperatoris latere sinistro. Quorum
     si maior numerus fuerit, ut puta singulares DC, praetoriani CCC, poterint CL singulares in
     striga praetorianorum tendere: ita fit ut et pari numero dispositi <supplied>sint</supplied>
     (decuriones et reliqui principales eorum binos equos possidentes propensius tendant). Et si
     minor numerus utrorumque fuerit, ut centenis equitibus hemistrigiis suis laxius tendant, non
     erit haesitandum quin officialibus, lateri sinistro proximis, ibi pedatura adsignetur. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="8">
    <p> Quodsi cohortes praetoriae impares acceptae fuerint, quoniam numerus et dispositio dextra
     laeuaque praetorii cohortium a paribus esse debent, loco cohortis equites praetoriani ponentur.
     Singulares autem equites si DCCC aut DCCCC fuerint, pari numero integris strigis lateribus
     tendere debebunt, si ad D fuerint, ut striga est sufficiat. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="9">
    <p> Illud maxime obseruare debebimus, ut latus praetorii non plus quam DCCXX pedes longitudinis
     accipiat. Ita fiet ut cohortes praetoriae, et reliquus numerus qui lateribus praetorii tendit,
     integris strigis sua pedatura optime tendant. Nam, quantum ad latitudinem praetorii totius
     attinet, a CLX ad CCXX potest obseruari in longitudinem, ut supra dixi, pedum DCCXX. Stationi
     dari oportet secundum praetorium pedes XX, si res exigit, pedes X sufficient. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="10">
    <p> Item comitibus imperatoris nostri a pedibus L ad LXX potest obseruari, in qua pedatura
     praefecto praetorio primo loco a uia principali adsignari debet. Interposita deinde uia,
     cohortes praetoriae et reliquus numerus prout disponi debent, de libello ostendimus. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="11">
    <p> Aris institutis in praetorii parte ima, auguratorium parte dextra praetorii ad uiam
     principalem apponimus, ut dux in eo augurium recte capere possit; parte laeua tribunal
     statuitur, ut augurio accepto insuper ascendat, et exercitum felici auspicio adloquatur. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="12">
    <p> In introitu praetorii partis mediae ad uiam principalem gromae locus appellatur, quod turba
     ibi congruat, siue in dictatione metationis, posito in eodem loco ferramento, groma
     superponatur, ut portae castrorum in conspectu rigoris stellam efficiant. Et professores eius
     artis causa supra scripta gromatici sunt cognominati. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="13">
    <p> Viae uicinariae ideo dantur percurrentes proxime sagularem, ut ad eruptionem exercitus
     expediti progredi possint. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="14">
    <p> Nunc praetenturae rationem exponam. Via principalis, quae est inter portas dexteriorem et
     sinistriorem, quae a principiis nomen obti<supplied>net</supplied>, esse debet latitudine
     eadem, qua opus pedum LX, quod est inter uallum et legiones, et ideo quibusdam interuallum est
     cognominatum. Item uia quae ducit ad portam praetoriam ‒ a praetorio sine dubio uia praetoria
     ducitur ‒, latitudine ut supra pedum LX, propter quam rigore tensurae suae superiores strigae
     in praetentura non percurrunt, quoniam ad uiam praetoriam signa spectare debebunt. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="15">
    <p> Dabimus itaque infra uiam principalem legatis pedaturam, quod scamnum est appellatum nec
     communis strigarum dictationem metationis habet propter legionum numerum incertum, quod semper
     latitudine a pedibus L ad LXXX obseruari debebit, prout numerus legionum effecerit; in quo
     tribuni cohortium praetoriarum tendere solent. Similiter tribunis legionum inferius adsignari
     debet, quod aeque scamnum dicitur; a quo uia interposita alae miliariae vel
      <supplied>quin</supplied>genariae et deinceps, prout quis tendere debebit. In forma
     subiecimus. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="16">
    <p> Nunc, ut suo referam loco, ad alam miliariam. Turmas habet XXIIII, in eis decuriones,
     duplicarii, sesquiplicarii, iidem qui et numerus turmarum stabunt. Equos singuli decuriones
     ternos, duplicarii et sesquiplicarii binos. Sic super numerum equorum mille, deductis singulis,
     qui in numerum computantur, XCVI. Ala quingenaria turmas habet XVI, decuriones et reliqua prout
     numerum turmarum, amplius equos ut supra LXIIII. Et ideo in singulis equitibus terni pedes
     computantur, MD efficitur. In eo pede praefectus alae pedaturam accipiat, et principales eorum
     aliquo laxius tendant; alioquin singuli binos pedes et semisses acciperent. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="17">
    <p> Quantum autem ad retenturam pertinet, uia quae est super praetorio, per cuius rigorem
     utraque parte, cum maior exercitus est, hoc est quinque legiones et supra, portae quintanae
     dari solent, accipere debet latitudinem pedum XL; si portae ibi datae fuerint, L pedes
     accipiet, et cognominatur etiam quintana causa copiarum. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="18">
    <p> Quaestorium dicitur, quod aliquando quaestores ibi pedaturam acceperint; quod est super
     praetorium in rigore portae, quae a cohortibus decimis ibi tendentibus decimana est appellata.
     Quaestorium minore esse debet latitudine quam praetorium, ut strigae statorum posticum
     praetorii proximi sint. In quo maxime legati hostium et obsides; et, si qua praeda facta
     fuerit, in quaestorio ponitur. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="19">
    <p> Lateribus eiusdem tendere debent ad uiam quintanam centuriae statorum, ut posticum praetorii
     tueantur et proximi sint praetorium; quibus duplam pedaturam adsignabimus, quod eisdem
     tentoriis utantur quibus cohortes praetoriae. Super quos cohors peditata quingenaria uel
     equitata, prout strigae magnitudo fuerit, poni debebit. Et per reliquas strigas cohortes
     peditatae uel equitatae ad uiam quintanam spectare debebunt, et supra symmachares et reliquae
     nationes tendere debebunt; et ita fiet, ut omni parte nationes et supra scripta contineantur.
    </p>
   </div>

   <div type="cap" n="20">
    <p> Viae sagulariae XXX pedes sufficient; <supplied>si</supplied> quinque legiones fuerint, XL
     pedes latitudinis accipere debebit. Scholae cohortium principiis, ubi munera legionum dicuntur,
     in scamno legatorum contra aquilam dari debent. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="21">
    <p> Castra, in quantum fieri potuerit, tertiata esse debebunt, ut flatus aurae aestus exercitus
     leniat. Hoc dixi tertia<supplied>ta</supplied>, ut puta longum pedes MMCCCC, latum pedes MDC.
     Si longiora fuerint, classica dicentur, nec bucinum in tumultu ad portam decimanam facile
     poterit exaudiri; si latiora fuerint, proxime quadraturam sequens est dictatio. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="22">
    <p> Quantum attinet ad ea quae sunt necessaria, satis puto diligenter rettulimus, et, si quae
     rationes adhuc fuerint necessariae, suo referam loco. Praeterea munitionem castrorum et soli
     lectionem <supplied>in</supplied> statuenda metatione, item iniquitates locorum uitandas ne
     praeterisse uidear, breuiter in parte ima exponam. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="23">
    <p> Interim ostendam inceptationem metationis et numeros compositae formae recognoscamus:
     admonebimus itaque quis ubi tendere debeat. Lateribus praetorii cohortes praetoriae et equites
     praetoriani, equites singulares imperatoris, alae miliariae uel quingenariae; si pedatura
     permiserit, uexillarii et cohortes secundae uel peditatae quingenariae super cohortes primas.
    </p>
   </div>

   <div type="cap" n="24">
    <p> Praetendunt alae miliariae uel quingenariae, Mauri equites, Pannonii ueredarii. Classici
     omnes ideo praetendunt, quod ad uias muniendas primi exeunt, et quo sint tutiores, a Mauris
     equitibus et Pannoniis ueredariis operantes proteguntur; qui a cohortibus proximi tendere
     debent. Vexillarii legionum, item exploratores in striga cohortis primae. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="25">
    <p> Retendunt cohortes equitatae miliariae uel quingenariae, quarum rationes subieci. Omnis
     miles prouincialis accipit pedaturam pedem adiecta quinta per totam longitudinem hemistrigii,
     eques autem duo semis adiecta quinta. Nunc quotiens numeros acceperimus, ut retenturam
     computemus, cohortes equitatas ad numerum peditum redigimus, ut equitibus cum cohortibus suis
     pedaturam facilius adsignemus. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="26">
    <p> Habet itaque cohors equitata miliaria equites CCXL, quod redigo ad peditem, ut pedem, quod
     accipit miles, redigo ad duo semis, quod accipit eques. Fit, dimidia sumpta, ductum quinquies.
     Sic tractabimus numerum equitum: fit CXX, ducemus quinquies, fit DC. Accedunt ex ea cohorte
     miliaria, detractis equitibus, reliqui pedites DCCLX: fit cum superiore MCCCLX. Meminerimus
     itaque, ad computationem cohortis equitatae miliariae, pedaturam ad MCCCLX dari debere. Cohors
     equitata quingenaria in dimidio eandem rationem continet quam cohors
      <supplied>miliaria</supplied>.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="27">
    <p> Habet itaque cohors equitata miliaria centurias X peditum, equites CCXL, turmas X; omnes
     tendunt papilionibus CXXXVI, ex eis centuriones et decuriones singulis papilionibus utuntur.
     Cohors equitata quingenaria habet centurias VI, reliqua pro parte dimidia. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="28">
    <p> Cohors peditata miliaria habet centurias X, tendit papilionibus C, ex eis centuriones
     singulis. Item peditata quingenaria habet centurias VI, reliqua ut supra. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="29">
    <p> Nationes ‒ Cantabri, Gaesati, Palmyreni, Daci, Brittones ‒, centurias statorum et si quid
     aliud datum fuerit in exercitu symmachariorum, <supplied>in</supplied> retentura ponimus.
     Camelis cum suis epibatis singulis pedes V adsignabimus. Tendere debebunt, si in hostem exituri
     erunt, in praetentura iuxta classicos, si ad praedam portandam praesto erunt, intra quaestorium
     tendere debebunt. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="30">
    <p> Datos itaque numeros, qui infra scripti sunt, sic computabimus:</p>
    <p>Legiones III, uexillarii MDC, cohortes praetoriae IIII, equites praetoriani CCCC, equites
     singulares imperatoris CCCCL, alae miliariae IIII, quingenariae V, Mauri equites DC, Pannonii
     ueredarii DCCC, classici Misenates D, Rauennates DCCC, exploratores CC, cohortes equitatae
     miliariae II, quingenariae IIII, cohortes peditatae miliariae III, quingenariae III, Palmyreni
     D, Gaesati DCCCC, Daci DCC, Brittones D, Cantabri DCC, centuriae statorum II. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="31">
    <p> Semper numeris acceptis retenturam computare debemus, ut sciamus quot hemistrigia in dimidia
     retentura nascantur. Nunc fit numerus qui retendit <num value="13640">XIIIDCXL</num>. Sumo
     partem dimidiam, ideo quod a paribus tendant, fit <num value="6820">VIDCCCXX</num>. Nunc latus
     praetorii componamus et praetenturam similiter computemus, sicut retenturam fecimus, ut sciamus
     cohortibus legionariis quid tabulino uel signis dare debeamus. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="32">
    <p> Obseruare itaque debebimus, ut, quotiens tres legiones cum supplementis acceptae fuerint,
     dimidia pars castrorum DCCXX pedes latitudinis habeat, et lateribus castrorum cohortibus
     tabulino XC, signis CCXL pedes adsignemus, ut, deducto tabulino cohortium et latitudine uiae
     sagularis, reliqui DC pedes supersint, ut alae miliariae in praetentura ad pedem tendant. Et
     nunc statuimus reliquos pedes DC, explemus latus unum praetorii, ut sciamus quot alae in
     praetentura tensurae sint. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="33">
    <p> Occupantur numero militum latere praetorii pedes <supplied>C</supplied>CCCXX, praetorio
     pedes LX, stationi pedes XX, comitibus pedes LX, in uias pedes <supplied>X</supplied>L, quod
     fere in hac latitudine ita fuerit dispositio: fiunt DC pedes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="34">
    <p> Nunc praetenturam ut componamus, numerum equitum alarium, qui sunt reliqui, computemus.
     Fiunt <num value="4000">IIII</num>, partis dimidiae <num value="2000">II</num>. Accipere debet
     ala miliaria signis pedes CL, tabulino pedes DC. Hac ratione pedes CL efficiunt hemistrigia
      <supplied>V</supplied>. Accipit eques III pedes in longitudine pedum DC; sumo partem tertiam,
     ut habeam equitum numerum qui in ea longitudine tendent. Fit CC, erit hemistrigii unius; et
     nunc hemistrigia ducimus V, quinquies CC fit M: alae miliariae pedatura. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="35">
    <p> Reliquum autem numerum sicut retenturam computemus, ut sciamus similiter quot hemistrigia
     nascantur. Fit numerus cum pedatura ualetudinarii, ueterinarii et fabricae, quae in unum ad DC
     homines computantur, <num value="9000">VIIII</num>. Sumimus dividiamo, fit <num value="4500"
      >IIIID</num>. Hemistrigium partis dimidiae est DC pedum per longitudinem, quod
      <supplied>D</supplied> homines capit: sit quod diximus, peditem adiectam quintam ad pedem
     accipere. Nihil itaque intersit an ad numerum computatum quintam partem adiciamus, an uero ex
     longitudine, ut nunc, DC pedum deducamus partem sextam. Reliqui quingenti, tot homines capiet
     hemistrigium. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="36">
    <p> Sed habemus numerum <num value="4000">IIII</num>, uidemus quotiens habeo
      <supplied>D</supplied>: quod est VIII. Totidem hemistrigia nascuntur. Fit CCXL, et superiores
     computati alarium pedes CCC: fit in unum DXL. Poterit esse tensurae cohortium III; faciunt
     pedes DCCXX, ex quibus decedit quod numerus occupat, pedes DXL: reliqui pedes CLXXX, quo VI
     hemistrigia nascuntur. Vt nunc uicinaria uia super cohortem primam, item numero quattuor, pedum
     denum: fit in uias pedes LX. Reliqui pedes CXX, quos scamnis tribunorum et legatorum, singulis
     LX pedes, adsignabimus. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="37">
    <p> Nunc si dantur mille homines super numerum compositum, in eadem pedatura locus adsignetur;
     sic faciemus. Quoniam partis dimidiae D esse constat, quos capit hemistrigium, deducamus
     scamnis pedes X et uiam inter alas tollamus, quae tunc datur, si pedatura permittet. Fiunt
     pedes XXX: erit hemistrigium, quod D homines postea acceptos recipiet. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="38">
    <p> Nunc e contrario similiter numeris compositis deducamus homines M, quorum est pedatura
     striga pedum LX. Dabimus scamno legatorum pedes LXXX, tribunorum pedes LXX et uiam inter alas
     reponemus. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="39">
    <p> Item lateri praetorii et retenturae similiter, si quo plus uel minus fuerit, idem
     obseruabimus, ut praetorium et comitum pedaturam item quaestorium minuamus uel ampliemus,
     seruatis portionibus latitudinis. Viae autem abesse poterint, si pedatura strictior fuerit,
     inter cohortes praetorias et alas equitum, ideo quod disciplina militari ad suum quisque
     numerum coniuncti conuenient. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="40">
    <p> Si obseruent ita, <supplied>ut</supplied> dico, et in retentura qui solent et quodque genus
     hominum per strigas strictius seu laxius tende<supplied>re</supplied>, quoniam saepe numeros
     euenit commutari, tensura amplius efficiant, quam strigae in eandem pedaturam incurrent. Nec
     plus ex eis deduci debet, quam peditatae quingenariae super cohortes primas, et, si amplius
     supersunt ut nec strigam expleant, necesse erit per reliquas strigas, ut dixi, artius tendant.
     Similiter, ut laxius tendant efficitur, quotiens reliquus numerus conuenit, ne totius
     metationis ordo turbetur; et retenturae per strigas aequali numero laxius tendunt, retenturae
     numero computato ut in pedatura conueniret. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="41">
    <p> Quodsi adhuc amplius seu minus quam ostendimus supplementa data fuerint, omnia immutabuntur
     et cohortes circa uallum aliter tendent. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="42">
    <p> Nunc retenturae diximus partis dimidiae numerum <num value="6820">VIDCCCXX</num>. Quoniam
     est latitudo DC <supplied>pedum</supplied>, uideo quot hemistrigia esse possint; ut nunc, erunt
     decem et septem, et quaestorio pedatura sufficiens dari possit. Sumo itaque numeri partem
      XVI<supplied>I</supplied>, quot hemistrigia esse diximus, fit CCCC: erit numerus militum.
     Tendere debebunt per hemistrigium unum, adiecta quinta pedum LXXX: fiunt pedes
      CCCC<supplied>LX</supplied>XX, unde efficitur, <supplied>ut</supplied> duae cohortes latere
     retenturae tendant. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="43">
    <p> Symmacharios et reliquas nationes quotiens per strigas distribuimus, non plus quam
     tripertiti esse debebunt nec longe abalterutrum, ut unam tesseram suo uocabulo citationis
     audiant. Obseruabimus primae strigae signis idem adsignari quod cohorti primae, ut uiae
     uicenariae percurrant. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="44">
    <p> Erunt itaque lateribus cohortes XVI, praetendent et retendent quattuor milia, et singulae LX
     per CCCLX; reliqui quattuor milia intra uiam sagularem. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="45">
    <p> In quantum potui, domine frater, pro tirocinio meo in breui omnes auctores sum persecutus,
     sed quidquid circa compositionem castrorum aestiualium instituerunt, in hoc libello, priusquam
     numeros instituerem, sub ratione omnia declaraui. Principia in omni inceptatione metationis
     scribenda nullus auctor in hunc diem ostendit, propter quod spero sollicitudinem nostram digne
     tibi placituram. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="46">
    <p> Exposuimus itaque singulas species et uniuersum exercitum suis locis constituimus,
     ostendimus etiam, si necessum fuerit, quis numerus commutari debeat. Quodsi alae in retentura
     positae fuerint et pedites <supplied>in</supplied> praetentura siue cohortes equitatae, nulla
     necessitate cogente, sine dubio metatoris imperitiae signum est. Illud plane poterit obseruari,
     ut, si cohortes equitatae in eo exercitu omnino <supplied>non</supplied> fuerint, ponamus alas
     quingenarias lateribus quaestorii, ut retentura equitatum habeat.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="47">
    <p> Nam quod ad legiones <supplied>disposi</supplied>tas et diuisi<supplied>onem in</supplied>
     duos numeros pertinet, quod et peritis compositionum difficultates ostendet, methodum
     metationis a me exquisitam, ad numerum cohortium pertinentem, intento ingenio elaboraui, ut, si
     dignatus fueris iniungere, nouitatem metationis ad magnitudinem tuam primus adferam, quae tibi
     spero placebit, si primum cottidianam metationem tractabis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="48">
    <p> Nunc munitionem castrorum et reliqua, quae pluribus auctores scripserunt, breuiter
     perferamus. Munitio aestiualium obseruatur generibus quinque: fossa, uallo,
      <supplied>uimine</supplied>, agmine, aggere. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="49">
    <p> Fossa loco securiori causa disciplinae, cuius species est fastigata uel Punica. Fastigata
     dicitur, quae a summa latitudine lateribus deuexis in angustiam ad solum coniuncta peruenit.
     Punica dicitur, quae latere exteriori ad perpendiculum dirigitur; contrarium deuexum fit,
     quomodo in fastigata. Quibus latitudo dari debeat ad minimum pedum quinque; altum pedes tres.
     Regressis pedibus exterius sexaginta per latitudinem portarum similiter fossa fiet, quod
     propter breuitatem titulum cognominatum est. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="50">
    <p> Vallum loco suspectiori extrui debet cespite aut lapide, saxo siue caemento. Sufficit latum
     pedes VIII, altum pedes VI; et lorica parua fit similiter ante portas, ut titulum ad fossam, ad
     uallum. Causa instructionis sanctum est cognominatum. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="51">
    <p> ‘Ceruoli’ trunci ramosi. Ad hos decurritur, si soli natura nimia teneritate cespes frangitur
     neque lapide mobili nisi copiosum uallum extrui potest nec fossa fieri, ut non ripae decidant.
    </p>
   </div>

   <div type="cap" n="52">
    <p> Quotiens ‘ceruoli’ desunt et est locus suspectior, armorum ordinibus IIII castra muniunt, ut
     per singulos ordines uigiliae crebrius ponuntur; et equites alterna uice castra circuire
     debent. Si in pacato, solummodo tuendae disciplinae causa unus ordo armorum sufficit et
     uigiliae rarius constituuntur. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="53">
    <p> Aggeribus autem ita fit uallum, si locus petrosus aut arenosus fuerit, quod sine dubio
     aggere facto munitionem castris praebet. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="54">
    <p> Angulos castrorum circinari oportet, quia ‘coxas’ efficiunt instabiliuntque opus
     propugnationem tutans. Circinari debebunt ex angulis cohortium, qui efficiunt latitudinem
     operis pedum LX, usque quo lineas exteriores comprehenderis, quae efficiunt partem quartam.
    </p>
   </div>

   <div type="cap" n="55">
    <p> Similiter ‘clauicula’ circinatur ex linea interiore ualli, puncto mediae portae, adaperto
     circino ad cardinem portae. <supplied>Ex</supplied> eo medio praeter uiam circinabis in eandem
     lineam, quae centro seruiet. Item, puncto manente, adicies latitudinem ualli et iterum
     circinabis in eandem lineam, ut intrantes semper detecti sint et aduenientes in recto cursu
      excludant<supplied>ur</supplied>; nomenque ab effectu ‘clauicula’ trahit. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="56">
    <p> Nam quod attinet ad sollicitudinem instituendae metationis, primum locum habent quae ex
     campo in eminentiam leniter attolluntur, in qua positione porta decimana eminentissimo loco
     constituitur, ut regiones castris subiaceant; porta praetoria semper hostem spectare debet.
     Secundum locum habent quae in plano constituuntur, tertium quae in colle, quartum quae in
     monte, quintum quae in loco necessario, unde et ‘necessaria’ castra dicuntur. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="57">
    <p> Praecipue obseruari debebit uia quae lateribus castrorum supersit. Cetera quocumque latere
     flumen siue fontem habere debebis in qualicumque positione castrorum. Iniqua loca, quae a
     prioribus ‘nouercae’ appellantur, omni modo uitari debent. Ne mons castris immineat, per quem
     superuenire hostes aut prospicere possint, quid in castris agatur; ne silua celatura hostes
     adiaceat neue fossae <supplied>aut</supplied> ualles, per quas obrepi castris occulte possit;
     ne uicini fluminis torrentes subita tempesta<supplied>te</supplied> castra inundent. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="58">
    <p> Interea meminisse oportet in hostico ascensus ualli duplices et frequentes facere et
     tormentis tribunalia extruere circum portas, in ‘coxis’, in loco turrium. Maxime instruendum
     erit uallum tormentis ab eo latere quo nouercae, si uitari non potuerunt.</p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
