<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De re coquinaria</title>
    <author>Apicius</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Letizia Digirolamo</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Letizia Digirolamo</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000016</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Apicius, <hi rend="italic">L'art culinaire</hi>, texte établie, traduit et commenté par J.
     André, deuxieme tirage, Paris 1987, première edition 1974 (Collection des Universités de
     France)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi><lb/></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. <lb/></p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione<lb/></p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.<lb/></p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.<lb/></p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.<lb/></p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/><lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori: <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
     <lb/></p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca:
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]><lb/>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="lib" n="1">
    <head>LIBER I</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>EPIMELES</head>
     <p>I. Conditum paradoxum.<lb/> II. Conditum melizomum.<lb/> III. Absinthium Romanum.<lb/> IV.
      Rosatum et uiolacium.<lb/> V. Oleum Liburnium sic facies.<lb/> VI. Vinum ex atro candidum
      facies.<lb/> VII. De liquamine.<lb/> VIII. Vt carnes sine sale <del>sine</del> quouis tempore
      recentes sint.<lb/> IX. Callum porcinum uel bubulum et ungellae coctae ut diu durent.<lb/> X.
      Vt carnem salsam dulcem facias.<lb/> XI. Pisces fricti ut diu durent.<lb/> XII. Ostrea ut diu
      durent.<lb/> XIII. Vt uncia laseris toto tempore uti possis.<lb/> XIV. Vt dulcia de melle diu
      durent.<lb/> XV. Vt mel malum bonum facias.<lb/> XVI. Mel corruptum ut probes.<lb/> XVII. Vuae
      ut diu seruentur.<lb/> XVIII. Vt mala et mala granata diu durent.<lb/> XIX. Vt mala cidonia
      diu seruentur.<lb/> XX. Ficum recentem, mala, pruna, pira, cerasia ut diu serues.<lb/> XXI.
      Citria ut diu durent.<lb/> XXII. Mora ut diu durent.<lb/> XXIII. Olera ut diu
       seruent<supplied>ur</supplied>.<lb/> XXIV. Rapae ut diu seruent<supplied>ur</supplied>.<lb/>
      XXV. Tubera ut diu seruent<supplied>ur</supplied>.<lb/> XXVI. Duracina persica ut diu
       seruent<supplied>ur</supplied>.<lb/> XXVII. Sales conditos ad multa.<lb/> XXVIII. Oliuas
      uirides seruare ut quouis tempore oleum facias.<lb/> XXIX. Ciminatum in ostrea et
      conciliis.<lb/> XXX. Laseratum.<lb/> XXXI. Oenogarum intubera.<lb/> XXXII. Oxyporium.<lb/>
      XXXIII. Hypotrimma.<lb/> XXXIV. Oxygarum digestibile.<lb/> XXXV. Mortaria.<lb/></p>
    </div>
    <div type="cap" n="1">
     <head>I. CONDITVM PARADOXVM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> CONDITI PARADOXI COMPOSITIO: Mellis p. XV in aeneum uas
      mittuntur, praemissis uini sextariis duobus, ut in coctura mellis uinum decoquas. Quod igni
      lento et aridis lignis calefactum, commotum ferula dum coquitur, si efferuere coeperit, uini
      rore conpescitur, praeter quod subtracto igni in se redit. Cum perfrixerit, rursus accenditur.
      Hoc secundo ac tertio fiet, ac tum demum remotum a foco postridie despumatur. Tum
       <supplied>mittis</supplied> piperis uncias quattuor iam triti, masticis scripulos III, folii
      et croci dragmae singulae, dactilorum ossibus torridis quinque, isdemque dactilis uino
      mollitis, intercedente prius suffusione uini de suo modo ac numero, ut tritura lenis habeatur.
      His omnibus paratis supermittis uini lenis sextaria XVIII. Carbones perfecto aderunt <del>duo
       milia</del>.</p>
     <p>CONDITVM MELIZOMVM VIATORIVM</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> CONDITVM MELIZOMVM PERPETVVM QVOD SVBMINISTRATVR PER VIAM
      PEREGRINANTI: Piper tritum cum melle despumato in cupellam mittis conditi loco, et ad momentum
      quantum sit bibendum, tantum aut mellis proferas aut uini misceas. Sed si uas erit, nonnihil
      uini melizomo mittas, adiciendum propter mellis exitum solutiorem.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. ABSINTIVM ROMANVM</head>
     <p>ABSINTIVM ROMANVM SIC FACIES: Conditi Camerini praeceptis, utique pro absintio cessante; in
      cuius uicem absinti Pontici purgati terendique unciam, Thebaicam dabis, masticis, folii
       <supplied>scripulos</supplied> III, costi scripulos senos, croci scripulos III, uini eius
      modi sextarios XVIII. Carbones amaritudo non exigit.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III. <supplied>ROSATVM ET VIOLACIVM></supplied></head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> ROSATVM SIC FACIES: Folias rosarum, albo sublato, lino inseris
      ut sutilis facias, et uino quam plurimas infundes, ut septem diebus in uino sint. Post septem
      dies rosam de uino tollis et alias sutiles recentes similiter mittis, ut per dies septem in
      uino requiescant, et rosam eximis. Similiter et tertio facies et rosam eximis et uinum colas
      et, cum ad bibendum uoles uti, addito melle rosatum conficies, sane custodito ut rosam a rore
      siccam et optimam mittas. Similiter, ut supra, et de <supplied>uiola</supplied> uiolacium
      facies, et eodem modo melle temperabis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ROSATVM SINE ROSA SIC FACIES: Folia citri uiridia in sportella
      palmea in dolium musti mittes antequam ferueat, et post quadraginta dies exime. Cum necesse
      fuerit, mel addes et pro rosato utere.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. OLEVM LIBVRNICVM SIC FACIES</head>
     <p>In oleo Spano mittes ellenium et cyperi et folia lauri non uetusta, tunsa omnia et
      cribellata, ad leuissimum puluerem redacta, et sales frictos et tritos, et per triduum uel
      plus promisce diligenter. Post haec aliquanto tempore patere requiescere, et Liburnicum omnes
      putabunt.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <head>V. VINVM EX ATRO CANDIDVM FACIES</head>
     <p>Lomentum ex faba factum uel ouorum trium alborem in lagonam mittis et diutissime agitas:
      alia die erit candidum. Et cineres uitis albae idem faciunt.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="6">
     <head>VI. DE LIQUAMINE EMENDANDO</head>
     <p>Liquamen si odorem malum fecerit, uas inane inuersum fumiga lauro et cupresso, et in hoc
      liquamen infunde ante uentilatum. Si salsum fuerit, mellis sextarium mittis et moues
       <unclear>picas</unclear>, et emendasti; sed et mustum recens idem praestat.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="7">
     <head>VII</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> VT CARNES SINE SALE QVOVIS TEMPORE RECENTES SINT: Carnes
      recentes quales uolueris melle tegantur, sed uas pendeat et, quando uolueris, utere. Hoc hieme
      melius fit, aestate paucis diebus durabit. Et in carne cocta itidem facies.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> CALLVM PORCINVM VEL BVBVLVM ET VNGELLAE COCTAE VT DIV DVRENT:
      In senapi ex aceto, sale, melle facta mittis ut tegantur et, quando uolueris, utere:
      miraberis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="8">
     <head>VIII</head>
     <p>VT CARNEM SALSAM DVLCEM FACIAS: Carnem salsam dulcem facies, si prius in lacte coquas et
      postea in aquam.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="9">
     <head>IX</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> VT PISCES FRICTI DIV DVRENT: Eodem momento quo friguntur et
      leuantur ab aceto calido perfunduntur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> OSTREA VT DIV DVRENT: <supplied>La</supplied>uas ab aceto, aut
      ex aceto uasculum picitum laua, et ostrea compone.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="10">
     <head>X</head>
     <p>VT VNCIAM LASERIS TOTO TEMPORE VTARIS: Laser in spatiosum doliolum uitreum mittis et nucleos
      pineos et puta uiginti, cumque utendum fuerit lasere, nucleos conteres, et in cibis miraberis
       <del>in</del> sapores; et tantum numero nucleorum doliolo reserentur.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="11">
     <head>XI</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> VT DVLCIA <supplied>DE</supplied> MELLE DIV DVRENT: Accipies
      quod Graeci dicunt <supplied>c</supplied>necon et facies farinam et admisces cum melle eo
      tempore quo dulcia facturus es.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> VT MEL MALVM BONVM FACIAS: Mel malum bonum facies ad
      uendendum, unam partem mali et duas boni si simul miscueris.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> MEL CORRVPTVM VT PROBES: Inlunium infundes in melle et
      incende. Si incorruptum est, lucet.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="12">
     <head>XII</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> VVAE VT DIV SERVENTVR: Accipies uuas de uite inlaesas, et
      aquam pluuialem ad tertias decoques, et mittis in uas in quo et uuas mittis. Vas picari et
      gipsari facies, et in locum frigidum ubi soli accessum non habet reponi facies et, quando
      uolueris, uuas uirides inuenies. Et ipsam aquam pro idromelli aegris dabis. Et si in ordeo
      obruas, inlaesas inuenies.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> VT MALA ET MALA GRANATA DIV DVRENT: In calidam feruentem
      merge, et statim leua et suspende.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> VT MALA CIDONIA DIV SERVENTUR: Eligis mala sine uitio cum
      ramulis et foliis et condes in uas et suffundes mel et defritum et diu seruabis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> FICVM RECENTEM, MALA, PRVNA, PIRA, CERASIA VT DIV SERVES:
      Omnia cum peciolis diligenter legito et in melle ponito ne se contingant.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> CITRIA VT DIV DVRENT: In uas citrium mitte, gipsa,
      suspende.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> MORA VT DIV DVRENT: Ex moris sucum facito et cum sapa misce et
      in uitrio uase cum mora mitte: custodies multo tempore.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> OLERA VT DIV SERVENTVR: Olera electa non satis matura in uas
      picitum repone.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> RAPAE VT DIV SERVENTVR: Ante accuratas et compositas
       <supplied>as</supplied>perges mirtae bacis cum melle et aceto.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> ALITER: Senapi tempera melle, aceto, sale et super compositas
      rapas infundes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> TVBERA VT DIV SERVENTVR: Tubera quae aquae non uexauerint
      componis in uas alternis, alternis scobem siccam mittis et gipsas et loco frigido pones.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> DVRACINA PERSICA VT DIV DVRENT: Eligito optima et mitte in
      muriam. Postera die exime et isfongiabis diligenter et collocabis in uas. Fundes salem,
      acelum, satureiam.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="13">
     <head>XIII</head>
     <p>SALES CONDITOS AD MVLTA: Sales conditos ad digestionem, ad uentrem mouendum, et omnes morbos
      et pestilentiam et omnia frigora prohibent generari, sunt autem et suauissimi ultra quam
      speras. Sales communes frictos lib. I, sales ammonicos frictos lib. II, piperis albi uncias
      III, gingiber unc. II, ammeos unc. I semis, timi unc. I semis, apii seminis unc. I semis (si
      apii semen mittere nolueris, petroselini mittis unc. III), origani unc. III, erucae semen unc.
      I semis, piperis nigri unc. III, croci unc. I, ysopi Cretici unc. II, folium unc. II,
      petroselinum unc. II, aneti unc. II.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="14">
     <head>XIV</head>
     <p>OLIVAS VIRIDES SERVARE VT QVOVIS TEMPORE OLEVM FACIAS: Oliuas de arbore sublatas in illud
      mittis, et erunt tales quouis tempore quasi mox de arbore demptae. De quibus, si uolueris,
      oleum uiridem facies.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="15">
     <head>XV</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> CVMINATVM IN OSTREA ET CONCILIA: Piper, ligusticum,
      petroselinum, mentam siccam, folium, malabatrum, cuminum plusculum, mel, acetum et
      liquamen.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER: Piper, ligusticum, petrosilenum, mentam siccam,
      cuminum plusculum, mel, acetum, liquamen</p>
    </div>
    <div type="cap" n="16">
     <head>XVI</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> LASERATVM: Laser Cyrenaicum uel Parthicum tepida dissoluis cum
      aceto, liquamine temperatum, uel piper, petroselinum, mentam siccam, laseris radicem, mel,
      acetum, liquamen.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER: Piper, careum, anetum, petroselinum, mentam siccam,
      silfi, folium, malabatrum, ispicam Indicam, costum modicum, mel, acetum, liquamen.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="17">
     <head>XVII</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> OENOGARVM IN TVBERA: Piper, ligusticum, coriandrum, rutam,
      liquamen, mel, <supplied>uinum</supplied> et oleum modice.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER: Timum, satureiam, piper, ligusticum, mel,
       <supplied>uinum</supplied>, liquamen et oleum.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="18">
     <head>XVIII</head>
     <p>OXYPORUM: Cumini unc. II, zingiberis unc. I, rutae uiridis unc. I, nitri scripulos VI,
      dactilorum pinguium scripulos XII, piperis unc. I, mellis unc. IX. Cuminum uel Ethiopicum aut
      Siriacum aut Libicum aceto infundes, sicca et sic tundes. Postea melle comprehendis. Cum
      necesse fuerit, oxygaro uteris.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="19">
     <head>XIX</head>
     <p>YPOTRIM<supplied>M</supplied>A: Piper, ligusticum, mentam aridam, nucleos pineos, uuam
      passam, cariotam, caseum dulcem, mel, acetum, liquamen, oleum, uinum, defritum aut
      carenum.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="20">
     <head>XX</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> OXYGARVM DIGESTIBILEM: Piperis semunciam, silis Gallici
      scripulos III, cardamomi scripulos VI, cumini scripulos VI, folii scripulum I, mentae siccae
      scripulos VI, tunsa cribrataque melle colligis. Cum opus fuerit, liquamen et acetum addis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/>
     ALITER: Piperis unc. I, petroselini, carei, ligustici uncias singulas; melle colliguntur.
      Cum opus fuerit, liquamen et acetum addes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="21">
     <head>XXI</head>
     <p>MORETARIA: Mentam, rutam, coriandrum, feniculum, omnia uiridia, ligusticum, piper, mel,
      liquamen. Si opus fuerit, acetum addes.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="lib" n="2">
    <head>LIBER II</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>SARCOPTES</head>
     <p>I. Isicia.<lb/> II. Hidrogarum et apotermum et amolatum.<lb/> III. Vuluulae, botelli.<lb/>
      IV. Lucanicae.<lb/> V. Farcimina.<lb/>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="1">
     <head>I. ISICIA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> lSICIA fiunt MARINA de cammaris et astacis, de lolligine, de
      sepia, de lucusta. Esicium condies pipere, ligustico, cumino, laseris radice.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ESICIA DE LOLLIGINE: Sublatis crinibus in fulmento tundes,
      sicuti adsolet. Pulpa et in mortario et in liquamine diligenter fricatur, et exinde esicia
      plassantur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ESICIA DE SCILLIS VEL DE CAMMARIS AMPLIS: Cammari uel scillae
      de testa sua eximuntur et in mortario teruntur cum piper et liquamine optimo. Pulpae esicia
      plassantur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> OMENTATA ITA FIVNT: Assas iecur porcinum et <del>eum</del>
      eneruas. Ante tamen teres piper, rutam, liquamen, et sic superinmittis iecur et teres et
      misces, sicut pulpa omentata, et singula inuoluuntur folia lauri et ad fumum suspenduntur
      quamdiu uoles. Cum manducare uolueris, tolles de fumum et denuo assas.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ESICIUM: Adicies in mortarium piper, ligusticum, origanum,
      fricabis, suffundes liquamen, adicies cerebella cocta, teres diligenter, ne astulas habeat.
      Adicies oua quinque et dissolues diligenter, ut unum corpus efficias. Liquamine temperas et in
      patella aenea exinanies, coques. Cum coctum fuerit, uersas in tabula munda, tessellas
      concides. Adicies in mortarium piper, ligusticum, origanum, fricabis, in se commisces,
       <supplied>mittes</supplied> in caccabum, facies ut ferueat. Cum ferbuerit, tractum
      confringes, obligas, coagitabis et exinanies in boletari. Piper asperges et appones.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ESICIA EX SFONDILIS: Elixatos sfondilos contere et neruos
      eorum eximes, deinde cum eis alicam elixatam, oua conteres, <supplied>piper, liquamen. Esicia
       ex his facies cum nucleis et</supplied> pipere. In omento assabis, oenogaro profundes et pro
      esiciis inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> ESICIA OMENTATA: Pulpam concisam teres cum medulla siliginei
      in uino infusi. Piper, liquamen, si uelis, et bacam mirteam extenteratam simul conteres.
      Pusilla esicia formabis, intus nucleis et pipere positis. Inuoluta omento subassabis cum
      careno.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. HIDROGARVM ET APOTERMVM ET AMVLATVM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> ESICIA PLENA: Accipies adipes fasiani recentes, praeduras et
      facis ex eo tessellas, cum pipere, liquamine, careno in esicio includes, ex idrogaro coques et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IDROGARATA ESICIA SIC FACIES: Teres piper, ligusticum,
      piretrum minimum, suffundes liquamen; temperas aquam cisterninam, dum inducet; exaninies in
      caccabo et cum esicia ad uaporem ignis pones et caleat, et sic sorbendum inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> IN ESICIATO PVLLO: Olei floris lib. I, liquaminis quartarium,
      piperis semunciam.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER DE PVLLO: Piperis grana XXXI conteres, mittis
      liquaminis optimi calicem, careni tantundem, aquae undecim mittis et ad uaporem ignis
      pones.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ESICIVM SIMPLEX: Ad unum liquaminis acetabulum aquae septem
      mittes, modicum apii uiridis, triti piperis cocleare. Esiciola incoques et sic ad uentrem
      soluendum dabis. Idrogaro feces conditi addes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> Esicia de pauo primum locum habent ita si fricta fuerint ut
      callum uincant. Item secundum locum habent de fasianis, item tertium locum habent de
      cuniculis, item quartum locum habent de pullis, item quintum locum habent de porcello
      tenero.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> ESICIA <supplied>A</supplied>MVL<supplied>A</supplied>TA A
      BALNEO SIC FACIES: Teres piper, ligusticum, origanum, modicum silfi, gingiber minimum, mellis
      modicum, liquamine temperabis, misces; adicies super esicia, facies ut ferueat. Cum bene
      bolluerit, amulo obligas spisso et sorbendum feres.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> AMVLVM ALITER: Piper teres pridie
      infusu<supplied>m</supplied>, cui subinde liquamen suffundes ita ut bene tritum ac lutulentum
      facias piperatum, cui defritum admisces quod fit de cotoniis, quod sole torrente in mellis
      substantiam cogitur. Quod si non fuerit, uel caricarum defritum mittes quod Romani colorem
      uocant, ac deinceps amulum infusum adicies uel orizae sucum et lento igni feruere facias.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> AMVLATVM ALITER: Ossucla de pullis exbromas. Deinde mittis in
      caccabum porros, anetum, salem. Cum cocta fuerint, addes piper, apii semen, deinde oridiam
      infusam teres, addes liquamen et passum uel defritum, omnia misces et cum esiciis inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> APOTERMVM SIC FACIES: Alicam elixa cum nucleis et amigdalis
      depilatis et in aqua infusis et lotis ex creta argentaria ut ad candorem pariter perducantur.
      Cui ammiscebis uuam passam, carenum uel passum. Desuper <supplied>piper</supplied> confractum
      asparges et in boletari inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III. VVLVVLAE, BOTELLI</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> VVLVVLAE ESICIATAE SIC FIVNT: Piper tritum et cuminum, capita
      porrorum breuia duo ad molle purgata, rutam, liquamen; admiscentur pulpae bene tunsae et
      fricatae denuo <supplied>cum</supplied> ipso subtrito ita ut commisceri possit, mittas piperis
      grana et nucleos, et calcabis in materia bene lota. Et sic coquuntur ex aqua, oleo, liquamine,
      fasciculo porrorum et aneto.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> BOTELLVM SIC FACIES: <supplied>S</supplied>ex oui uitellis
      coctis, nucleis pineis concisis cepam, porrum concisum, ius crudum misces, piper minutum, et
      sic intestinum fa<supplied>r</supplied>cies. Adicies liquamen et uinum, et sic coques.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. LVCANICAE</head>
     <p>Lucanicas similiter ut supra scriptum est: <del>Lucanicarum confectio</del> teritur piper,
      cuminum, satureia, ruta, petroselinum, condimentum, bacae lauri, liquamen, et admiscetur pulpa
      bene tunsa ita ut denuo bene cum ipso subtrito fricetur. Cum liquamine admixto, pipere integro
      et abundanti pinguedine et nucleis inicies in intestinum perquam tenuatim perductum, et sic ad
      fumum suspenditur.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <head>V. FARCIMINA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Oua et cerebella teres, nucleos pineos, piper, liquamen, laser
      modicum, et his intestinum implebis. Elixas, postea assas et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER: Coctam alicam, et tritam cum pulpa concisa et trita
      una cum piper et liquamine et nucleis. Farcies intestinum et elixabis, deinde cum sale assabis
      et cum senapi inferes, uel sic concisum in disco.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER: Alicam purgas et cum liquamine intestini et albamine
      porri concisi minutatim simul elixas. Elixato tolles, pinguedinem concides et copadia pulpae,
      in se omnia commisces. Teres piper, ligusticum, oua tria, haec omnia in mortario permisces cum
      nucleis et piper integro. Liquamen suffundes, intestina imples, elixas et subassas, uel elixa
      tantum appones.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER. CIRCELLOS ESICIATOS: Reples intestinum inpensam esicii
      et circellum facies rotundum; fumas. Cum miniauerit, subassas, exornas, oenogaro fasiani
      profundes, sed cuminum addes.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="lib" n="3">
    <head>LIBER III</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>CEPVROS</head>
     <p>I. Vt omne olus smaragdinum fiat.<lb/> II. Pulmentarium ad uentrem.<lb/> III.
      Asparagos.<lb/> IV. Cucurbitas.<lb/> V. Citrium.<lb/> VI. Cucumeres.<lb/> VII. Pepones,
      melones.<lb/> VIII. Maluas.<lb/> IX. Cimas et coliclos.<lb/> X. Porros.<lb/> XI. Betas.<lb/>
      XII. Olisera.<lb/> XIII. Rapas siue napos.<lb/> XIV. Rafanos.<lb/> XV. Olus molle.<lb/> XVI.
      Herbae rusticae.<lb/> XVII. Vrticae.<lb/> XVIII. Intibae et lactucae.<lb/> XIX. Cardui.<lb/>
      XX. <del>Funduli siue</del> Sfondili.<lb/> XXI. Carotae et pastinacae.<lb/>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="1">
     <head>I. DE OLERIBVS</head>
     <p>VT OMNE OLVS SMARAGDINVM FIAT: Omne olus smaragdinum fit, si cum nitro coquatur.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. PVLMENTARIVM AD VENTREM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Betas minutas et porros requietos elixabis, in patina
      conpones. Teres piper, cuminum, suffundes liquamen, passum, ut quaedam dulcedo sit. Facias ut
      ferueat. Cum ferbuerit, inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> SIMILITER: Polipodium in tepidam mittes. Vbi mollierit, rades,
      et minutum cum piper et cuminum tritum in patinam feruentem mittes et uteris.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER AD VENTREM: Facies betaciorum
      fa<supplied>s</supplied>ces detergi, ne laues. In eorum medium nitrum asparges et adligas
      singulos fasces. Mittes in aquam. Cum coxeris, condies patinam, cum eadem passum uel caroenum
      et cuminum et <supplied>piper</supplied> super asparges et oleum modicum. Vbi ferbuerit,
      polipodium et frusta nucum cum liquamine teres, feruentem patinam fundes, cooperies. Statim,
      depones et uteris.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/>
      <del>ALITER BETACIOS VARRONIS. Varro: Betacios, sed nigros, quorum detersas radices et mulso
       decoctas cum sale modico et oleo uel sale, aqua et oleo in se coctas iusculum facere et
       potari, melius etiam si in eo pullus sit decoctus.</del></p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER AD VENTREM: Apios uirides cum suis radicibus lauabis et
      siccabis ad solem. Deinde albam<supplied>en</supplied> et capita porrorum simul elixabis in
      caccabo nouo, ita ut aqua ad tertias deferueat <del>id est ut ex tribus eminis aquae una
       remaneat</del>. Postea teres piper, liquamen et aliquantum mellis humore temperabis, et aquam
      apiorum decoctorum colabis in mortario et superfundes <supplied>porris</supplied>. Cum simul
      ferbuerit, appones et, si libitum fuerit, apios adicies.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III. ASPARAGOS</head>
     <p> Asparagos siccabis, rursum in calidam summittas: callosiores reddes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. CVCVRBITAS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> GVSTVM DE CVCVRBITAS: Cucurbitas coctas expressas in patinam
      conpones. Adicies in mortarium piper, cuminum, silfi modice <del>id est laseris radicem</del>,
      rutam modicum, liquamine et aceto temperabis, mittes defrit<supplied>um</supplied> modicum ut
      coloretur, ius exinanies in patinam. Cum ferbuerint iterum ac tertio, depones et piper minutum
      asparges.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER. CVCVRBITAS IVRE COLOCASIORVM: Cucurbitas coques ex
      aqua in modum colocasiorum. Teres piper, cuminum, rutam, suffundes acetum, liquamen,
      temperabis in caccabum, cui adicies <supplied>oleum modicum</supplied>, et eas cucurbitas
      incisas, expressas in ius mittes ut ferueant. Amulo obligas, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> CVCVRBITAS MORE ALEXANDRINO: Elixatas cucurbitas exprimis,
      sale asparges, in patina conpones. Teres piper, cuminum, coriandri semen, mentam uiridem,
      laseris radicem, suffundes acetum. Adicies cariotam, nucleum, teres, melle, aceto, liquamine,
      defrito et oleo temperabis, et cucurbitas perfundes. Cum ferbuerint, piper asparges et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER CVCVRBITAS ELIXATAS: Ex liquamine, oleo, mero.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER CVCVRBITAS FRICTAS: Oenogaro simplici et pipere.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER CVCVRBITAS ELIXATAS ET FRICTAS: In patina conpones,
      cuminatum superfundes, modico oleo super adiecto. Feruere facies et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> ALITER CVCVRBITAS FRICTAS TRITAS: Piper, ligusticum, cuminum,
      origanum, cepam, uinum, liquamen et oleum. Amulo obligabis in patina et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> ALITER CVCVRBITAS CVM GALLINA: Duracina, tubera, piper,
      careum, cuminum, silfi, condimenta uiridia, mentam, apium, coriandrum, puleium, careotam, mel,
      uinum, liquamen, oleum et acetum.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <head>V. CITRIVM</head>
     <p>Sil montanum, silfi, mentam siccam, acetum, liquamen.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="6">
     <head>VI. CVCVMERES</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> CVCVMERES RASOS: Siue ex liquamine, siue ex oenogaro; sine
      ructu et grauitudine teneriores senties.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER CVCVMERES RASOS: Elixabis cum cerebellis elixis,
       <supplied>teres</supplied> cuminum et apii semen, melle modico, liquamine et oleo
       <supplied>temperabis</supplied>. Ouis obligabis, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER CVCVMERES: Piper, puleium, mel uel passum, liquamen et
      acetum. Interdum et silfi accedit.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="7">
     <head>VII. PEPONES ET MELONES</head>
     <p>Piper, puleium, mel uel passum, liquamen, acetum. Interdum et silfi accedit.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="8">
     <head>VIII. MALVAS</head>
     <p>Maluas minores eleogaro ex liquamine, oleo, aceto. Maluas maiores in oenogaro: piper,
      liquamine, careno uel passo.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="9">
     <head>IX. CIMAS ET COLICLOS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> CIMAS: Cuminum, salem, uinum uetus et oleum. Si uoles, addes
      piper et ligusticum, mentam, rutam, coriandrum, folia coliclorum, liquamen, uinum, oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER: Coliculos elixatos mediabis, summa foliarum teres cum
      coriandro, cepa, cumino, piper, passo uel careno et oleo modico.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER: Coliculi elixati in patina conpositi condiuntur
      liquamine, oleo, mero, cumino, piper asparges, porrum, cuminum, coriandrum uiridem super
      concides.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER: Coliculi conditi ut supra cum elixis porris
      coquantur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER: Coliculos condies ut supra, admisces olibas uirides et
      simul ferueant.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER: Coliculis conditis ut supra superfundes alicam elixam
      cum nucleis et uua passa; piper asparges.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="10">
     <head>X. PORROS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> PORROS MATVROS FIERI: Pugnum salis, aquam et oleum mixtum
      facies et ibi coques et eximes. Cum oleo, liquamine, mero et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER PORROS: Opertos foliis coliculorum <del>et</del> in
      prunis coques, ut supra, et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER PORROS: In aqua coctos, ut supra, et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER PORROS: <supplied>Si</supplied> in aquam elixati erunt,
      fabae nondum conditae plurimum admisce conditurae in qua eos manducaturus es.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="11">
     <head>XI. BETAS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Concides porrum, coriandrum, cuminum
       <supplied><gap/></supplied> uuam passam, farinam et omnia in medullam mittes. Ligabis et ita
      inferes ex liquamine, oleo et aceto.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER BETAS ELIXAS: Ex sinapi, oleo modico et aceto bene
      inferuntur.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="12">
     <head>XII. OLISERA</head>
     <p>Olisera in fasciculum redacta <supplied>a</supplied> manu ex liquamine, oleo et mero bene
      inferuntur, uel cum piscibus assis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="13">
     <head>XIII. RAPAS SIVE NAPOS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> RAPAS SIVE NAPOS: Elixatos exprimes, deinde teres cuminum
      plurimum, rutam minus, laser parthicum, mel, acetum, liquamen, defritum et oleum modice.
      Feruere facies et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER RAPAS SIVE NAPOS: Elixas, inferes, oleum
      superstillabis; si uoles, acetum adde.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="14">
     <head>XIV. RAFANOS</head>
     <p>Rafanos cum piperato, ita ut piper cum liquamine teras.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="15">
     <head>XV. OLVS MOLLE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> OLVS MOLLE EX OLISATRO: Coctum ex aqua nitrata expressum
      concides minutum et teres piper, ligusticum, satureiam siccam cum cepa sicca, liquamen, oleum
      et uinum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER OLVS MOLLE: Apium coques ex aqua nitrata, exprimes et
      concides minutatim. In mortario teres piper, ligusticum, origanum, cepam, uinum, liquamen et
      oleum. Coques in pultario, et sic apium commisces.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER OLVS MOLLE EX FOLIIS LACTVCARVM CVM CEPIS: Coques ex
      aqua nitrata, expressa concides minutatim. In mortario teres piper, ligusticum, apii semen,
      mentam siccam, cepam, liquamen, oleum et uinum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/>
      <del>ALITER.</del> Olus molle ne arescat, summa quaeque amputantur et purgamenta, et caules
      madefactos in aqua absenti<supplied>o</supplied> contegito.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="16">
     <head>XVI. HERBAE RVSTICAE</head>
     <p>Liquamine, oleo, aceto a manu, uel in patina piper, cumino, bacis lentisci.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="17">
     <head>XVII. VRTICAE</head>
     <p>Vrticam feminam, sole in ariete posito, aduersus aegritudinem sumes, si uoles.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="18">
     <head>XVIII. INTVBAE ET LACTVCAE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Intubae ex liquamine, oleo modico <unclear>medere</unclear>
      cepa concisa. Pro lactucis uero hieme intubae ex embammate uel melle et aceto acri.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> LACTVCAS: Cum oxyporio et aceto et, modico liquamine.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> AD DIGESTIONEM ET INFLATIONEM ET NE LACTVCAE LAEDANT: Cumini
      unc. II, gingiberis unc. I, rutae uiridis unc. I, dactilorum pinguium scripulos XII, piperis
      unc. I, mellis unc. IX: cuminum aut Aethiopicum aut Siriacum aut Libicum. Tundes cuminum et
      postea infundes in aceto. Cum siccauerit, postea melle omnia comprehendes. Cum necesse fuerit,
      dimidium coclearium aceto et liquamine modico misces aut post cenam dimidium coclearem
      accipies.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="19">
     <head>XIX. CARDVI</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> CARDVOS: Liquamine, oleo et ouis concisis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER CARDVOS: Rutam, mentam, coriandrum, feniculum, omnia
      uiridia teres. Addes piper, ligusticum, mel, liquamen et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER CARDVOS ELIXOS: Piper, cuminum, liquamen et oleum.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="20">
     <head>XX. SFONDILI <del>VEL FVNDILI</del></head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> SFONDILI FRICTI: Ex oenogaro simplici.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER. SFONDILI ELIXI: Ex sale, oleo, mero, coriandro uiridi
      conciso et piper integro.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER: Sfondilos elixos perfundes amulato infra scripto: apii
      semen, rutam, mel, piper teres, passum, liquamen et oleum modice, amulo obligas, piper
      asperges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER SFONDILOS: Teres cuminum, rutam, liquamen, caroenum
      modice, oleum, coriandrum uiridem et porrum, et sfondilos inferes pro salso.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER: Sfondilos elixatos praedurabis, mittes in caccabum
      oleum, liquamen, piper, passum, colorabis et obligas.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER SFONDILOS: Oleum liquamine complebis, uel oleo et sale
      assabis. Piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/>
      <del>ALITER: Sfondilos elixatos conteres et neruos eorum eximes. Deinde cum eis alicam
       elixatam et oua conteres, liquamen, piper. Esicia ex his facies cum nucleis et pipere. In
       omento assabis, oenogaro continges et pro esiciis inferes.</del></p>
    </div>
    <div type="cap" n="21">
     <head>XXI. CAROTAE SEV PASTINACAE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Carotae frictae oenogaro inferuntur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER CAROTAS: Sale, oleo puro et aceto.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER: Carotas elixatas concisas in cuminato oleo modico
      coques et inferes. Cuminatum co<supplied>nci</supplied>liorum facies.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="lib" n="4">
    <head>LIBER IV</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>PANDECTER</head>
     <p>I. Sala cattabia.<lb/> II. Patinae piscium, olerum, pomorum.<lb/> III. Minutal de piscibus
      uel esiciis.<lb/> IV. Tisana<supplied>m</supplied> uel sucum.<lb/> V. Gustum.<lb/>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="1">
     <head>I. SALA CATTABIA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> SALA CATTABIA: Piper, mentam, apium,
       pulei<supplied>um</supplied> aridum, caseum, nucleos pineos, mel, acetum, liquamen, ouorum
      uitella, aquam recentem. Panem ex posca maceratum exprimes, caseum bubulum, cucumeres in
      caccabulo compones, interpositis nucleis. Mittes concisi capparis minuti
       <supplied><gap/></supplied> iocusculis gallinarum. Ius profundes, super frigidam collocabis
      et sic appones.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER SALA CATTABIA APICIANA: Adicies in mortario apii semen,
      puleium aridum, mentam aridam, gingiber, coriandrum uiridem, uuam passam enucleatam, mel,
      acetum, oleum et uinum, conteres. Adicies in caccabulo panis Picentini frustra, interpones
      pulpas pulli, glandulas <supplied>ha</supplied>edinas, caseum Vestinum, nucleos pineos,
      cucumeres, cepas aridas minute concisas. Ius supra perfundes. Insuper niuem sub hora asparges
      et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER SALA CATTABIA: Panem Alexandrinum excauabis, in posca
      macerabis. Adicies in mortarium piper, mel, mentam, alium, coriandrum, uiridem, caseum bubulum
      sale conditum, aquam, oleum. Insuper niuem et inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. PATINAE PISCIVM, OLERVM, POMORVM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> PATINA COTIDIANA: Cerebella elixata teres cum piper, cuminum,
      laser. Cum liquamine, careno, lacte et ouis ad ignem lenem uel ad aquam calidam coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER. PATINA VERSATILIS: Nucleos, nuces fractas, torres eas
      et teres cum melle, pipere, liquamine, lacte et ouis. Olei modicum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER PATINA: Tyrsum lactucae teres cum pipere, liquamine,
      careno, aqua, oleo. Coques, ouis obligabis, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER PATINA FVSILIS: Accipies olisatra, purgas, lauas,
      coques, refrigerabis, restringues. Accipies cerebella IV, eneruabis, coques. Adicies in
      mortario piper scripulos VI, suffundes liquamen, fricabis. Postea adicies cerebella, fricabis
      iterum. Adicies olisatra et simul conteres. Postea franges oua VIII, adicias ciatum
      liquaminis, uini ciatum, passi ciatum, contrita simul temperabis. Patinam perungues, impones
      in termospodio. Postea quod coctum fuerit, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER PATINA DE ASPARAGIS FRIGIDA: Accipies asparagos
      purgatos, in mortario fricabis, aqua suffundes, perfricabis, per colum colabis. Et mittes
      ficetulas cur<supplied>a</supplied>tas, teres in mortario piperis scripulos sex, adicies
      liquamen, fricabis, uini ciatum I, passi ciatum I, mittes in caccabum olei uncias III. Illic
      ferueant. Perungues patinam, in ea oua VI cum enogaro misces, cum suco asparagi impones cineri
      calido, mittes inpensam supra scriptam. Tunc ficetulas compones. Coques, piper asparges et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER PATINA DE ASPARAGIS: Adicies in mortario asparagorum
      praecisuras quae proiciuntur, teres, suffundes uinum, colas. Teres piper, ligusticum,
      coriandrum uiridem, satureiam, cepam, uinum, liquamen et oleum. Sucum transferes in patellam
      perunctam, et, si uolueris, oua dissolues ad ignem, ut obliget. Piper minutum asparges.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> PATINAM EX RVSTICIS SIVE TAMNIS SIVE SINAPI VIRIDI SIVE
      CVCVMERE SIVE COLICVLIS: Ita facies; si uolueris, substernes pulpas piscium uel pullorum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> ALITER PATINA DE SABVCO CALIDA ET FRIGIDA: Accipies semen de
      sabuco, purgabis, ex aqua decoques, super colum exsiccabis, patinam perunges et in patinam
      compones ad surcellum. Adicies piperis scripulos VI, suffundes liquamen
       <supplied><gap/></supplied>, postea adicies liquaminis ciatum I, uini ciatum, passi ciatum,
      teres. Tantum, in patinam mittes olei unc. IV, pones in termospodio et facies ut ferueat. Cum
      ferbuerit, franges postea oua VI, agitabis et patinam sic obligabis. Cum obligaueris, piper
      asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> PATINAM DE ROSIS: Accipies rosas et exfoliabis, album tolles,
      mittes in mortarium, suffundes liquamen, fricabis. Postea mittes liquaminis ciatum unum
       s<supplied>emis</supplied> et sucum per colum colabis. Accipies cerebella IV, eneruabis et
      teres piperis scripulos VIII, suffundes ex suco, fricabis. Postea oua VIII frangis, uini
      ciatum unum s<supplied>emis</supplied> et passi ciatum I, olei modicum. Postea patinam
      perunges et eam impones cineri calido, et sic inpensam supra scriptam mittes. Cum cocta fuerit
      in termospodio, piperis puluerem super asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> PATINA DE CVCVRBITAS: Cucurbitas elixas et frictas in patina
      compones, cuminatum superfundes, modico oleo super adiecto. Feruere facias et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> PATINA DE APVA: Apuam lauas, ex oleo maceras, in cumana
      compones, adicies oleum, liquamen, uinum. Alligas fasciculos rutae et origani, et subinde
      fasciculos apobaptidiabis. Cum cocta fuerit, proicies fasciculos, et piper asperges et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="12"/> PATINA DE APVA SINE APVA: Pulpas piscis assi uel elixi
      minutatim facies ita abundanter ut patinam qualem uoles implere possit, teres piper et modicum
      rutae, suffundes liquamen quod satis erit et olei modicum, et commisces in patina cum pulpis,
      sic et oua cruda confracta ut unum corpus fiat. Desuper leuiter compones urticas marinas ut
      non cum ouis misceantur. Impones ad uaporem ut cum ouis ire non possint et, cum siccauerint,
      super aspargis piper tritum et inferes. Ad mensam nemo agnoscet quid manducet.</p>
     <p><milestone unit="par" n="13"/> PATINAM EX LACTE: Nucleos infundes et siccas
       -e<supplied>chin</supplied>os recentes impraeparatos habebis-, accipies patinam et in eam
      compones singula infra scripta: mediana maluarum et betarum et porros maturos, apios, holus
      molle, <supplied>ha</supplied>e<supplied>c</supplied> uiridia elixa, pullum carptum ex iure
      coctum, cerebella elixa, lucanicas, oua dura per medium incisa. Mittes longaones porcinos ex
      iure Terentino farsos, coctos, concisos, iecinera pullorum, pulpas piscis aselli fricti,
      urticas marinas, pulpas ostreorum, caseos recentes. Alternis compones, nucleos et piper
      integrum asparges. Ius tale perfundes: piper, ligusticum, apii semen, silfi. Coques. At, ubi
      cocta fuerit, lactem colas, cui cruda oua commisces ut unum corpus fiat, et super illa omnia
      perfundes. Cum cocta fuerit, <supplied>addes</supplied> echinos recentiores, piper asparges et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="14"/> PATINAM APICIANAM SIC FACIES: Frustra suminis cocti, pulpas
      piscium, pulpas pulli, ficetulas uel pectora turdorum cocta et quaecumque optima fuerint, haec
      omnia concides diligenter praeter ficetulas. Oua uero cruda cum oleo dissoluis. Teres piper,
      ligusticum, suffundes liquamen, uinum, passum, et in caccabum mittis ut calefiat, et amulo
      obligas. Antea tamen pulpas concisas uniuersas illuc mittes, et sic bulliat. At, ubi coctum
      fuerit, leuabis cum iure suo et in patella alternis de trulla refundes cum piperis grana
      integra et nucleis pineis ita ut per singula coria substernas diploidem,
       <supplied>de</supplied>in laganum similiter. Quotquot lagana posueris, tot trullas
       impe<supplied>n</supplied>s<supplied>ae</supplied> desuper adicies. Vnum uero laganum fistula
      percuties et super impones. Piper asparges. Ante tamen illas pulpas ouis confractis obligabis
      et sic in caccabum mittes cum impensam. Patellam aeneam qualem debes habere infra
      ostenditur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="15"/> PATINA COTIDIANA: Accipias frustra suminis cocta, pulpas
      piscium coctas, pulpas pulli coctas. Haec omnia concides diligenter. Accipias patellam aeneam,
      oua confringes in caccabum et dissolues. Adicies in mortarium piper, ligusticum, fricabis,
      suffundes liquamen, uinum, passum, oleum modice, reexinanies in caccabum, facies ut ferueat.
      Cum ferbuerit, et obligas. Pulpas quas subcultrasti in ius mittis. Substerne diploidem patinam
      aeneam, et trullam plenam pulpae, et disparges oleum et laganum pones similiter. Quotquot
      lagana posueris, tot trullas impensae adicies. Vnum laganum fistula percuties, in superficiem
      pones. A superficie uersas in discum, piper asperges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="16"/> PATINA VERSATILIS VICE DVLCI: Nucleos pineos, nuces fractas
      et purgatas, attorebis eas, teres cum melle, pipere, liquamine, lacte, ouis, modico mero et
      oleo.</p>
     <p><milestone unit="par" n="17"/> PATELLAM TIROTARICAM EX QUOCVMQVE SALSO VOLVERIS: Coques ex
      oleo, exossabis, et cerebella cocta, pulpas piscium, iocuscula pullorum, oua dura, caseum
      mollem excaldatum, haec omnia calefacies in patella. Teres piper, ligusticum, origanum, rutae
      bacam, uinum, mulsum, oleum. <supplied>In</supplied> patella ad lentum ignem
       <supplied>pones</supplied> ut coquatur. Ouis crudis obligabis, adordinabis, cuminum minutum
      asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="18"/> PATELLAM ESICIATAM DE TVRSIONE: Eneruabis, concides
      minutatim. Teres piper, ligusticum, origanum, petroselinum, coriandrum, cuminum, rutae bacam,
      mentem siccam, ipsum tursionem. Isicia deformabis. <supplied>Adicies</supplied> uinum,
      liquamen, oleum, coques. Coctum in patellam collocabis. Ius in ea facies: piper, ligusticum,
      satureiam, cepam, uinum, liquamen, oleum. <supplied>In</supplied> patellam pones ut coquatur.
      Ouis obligabis, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="19"/> PATELLAM EX OLISATRO: Elixas ex aqua nitrata, exprimis in
      patellam. Teres piper, ligusticum, coriandrum, satureiam, cepam, uinum, liquamen, acetum,
      oleum. Transferes in patellam, coques, amulo obligas. Timum et piper minutum asparges. Et de
      quacumque herba, si uolueris, facies ut supra.</p>
     <p><milestone unit="par" n="20"/> PATINA DE APVA FRICTA: Apuam lauas, oua confringes et cum
      apua commisces. Adicies liquamen, uinum, oleum, facies ut ferueat et, cum ferbuerit, mittes
      apuam. Cum duxerit, subtiliter uersas. Facies ut coloret, oenogarum simplex perfundes, piper
      asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="21"/> PATINA EX LAGITIS ET CEREBELLIS: Friges oua dura, cerebella
      elixas et eneruas, gizeria pullorum coques. Haec omnia diuides praeter piscem, compones in
      patina praemixta, salsum coctum in medio pones. Teres piper, ligusticum, suffundes
       <supplied>passum</supplied> ut dulcis sit. Piperatum mittes in patinam, facies ut ferueat.
      Cum ferbuerit, ramo rutae agitabis et amulo obligabis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="22"/> PATINA MVLLORVM LOCO SALSI: Mullos rades, in patina munda
      compones, adicies <supplied>olei quod satis est et salsum interpones. Facies</supplied> ut
      ferueat. Cum ferbuerit, mulsum mittes aut passum, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="23"/> PATINA PISCIVM LOCO SALSI: Pisces qualeslibet curatos friges,
      in patinam compones, adicies olei quod satis est et salsum interpones. Facies ut ferueat. Cum
      ferbuerit, mittes mulsam et ius agitabis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="24"/> PATINA PISCIVM: Pisces qualeslibet rades et curatos mittes.
      Cepas siccas Ascalonias uel alterius generis concides in patinam et pisces super compones.
      Adicies liquamen, oleum. Cum coctum fuerit, salsum coctum in medio pones. Addendum acetum.
      Asparges et coronam bubulam.</p>
     <p><milestone unit="par" n="25"/> PATELLAM LVCRETIANAM: Cepas pallachanas purgas (uiridia earum
      proicies), in patinam concides <supplied>et pisces super compones. Adicies</supplied>
      liquaminis modicum, oleum et aquam. Dum coquitur, salsum crudum in medium ponis. At ubi cum
      salso prope cocta fuerit, melle cocleare asparges, aceti et defreti pusillum. Gustas. Si
      fatuum fuerit, liquamen adicies, si salsum, mellis modicum, et coronam bubulam aspergis, et
      bulliat.</p>
     <p><milestone unit="par" n="26"/> PATINAM DE LAGITIS: Lagitas rades, lauas, oua confringis et
      cum lagitis commiscis. Adicies liquamen, uinum, oleum, facies ut ferueat. Cum ferbuerit,
      oenogarum simplex perfundis, piper asperges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="27"/> PATINA ZOMOTEGANON: A crudo quoslibet pisces in patina
      compones. Adicies oleum, liquamen, uinum, fasciculum porri, coriandri. Dum coquitur, teres
      piper, ligusticum, origanum, fasciculum coctum, <del>de suo sibi</del> fricabis, suffundes ius
      de suo sibi, oua cruda dissolues, temperas, exinanies in patinam, facies ut obligetur. Cum
      tenuerit, piper aspargas et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="28"/> PATINA SOLEARVM: Soleas battues et curatas compones in
      patina. Adicies oleum, liquamen, uinum. Dum coquitur, teres piper, ligusticum, origanum,
      fricabis, suffundes ius, oua cruda, et unum corpus facies. Super soleas refundes, lento igni
      coques. Cum duxerit, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="29"/> PATINA DE PISCIBUS: Piperis unciam, caroeni eminam, conditi
      eminam, olei unc. II</p>
     <p><milestone unit="par" n="30"/> PATINA DE PISCICVLIS: Vuam passam, piper, ligusticum,
      origanum, cepam, uinum, liquamen, oleum. Transferes in patellam. Cum cocta fuerit, adicies in
      ipsam pisciculos coctos. Amulo obligas et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="31"/> PATINA DE PISCIBVS: DENTICEM, AVRATAM ET MVGILEM: Accipies
      pisces, curatos subassabis, postea eos in pulpas carpes, deinde ostrea curabis. Adicies in
      mortarium piperis scripulos VI, suffundes liquamen, fricabis. Postea adicies liquaminis ciatum
      unum, uini ciatum unum, mittes in caccabum et olei unc. III et ostrea. Oenogarum facies
      feruere. Cum ferbuerit, patinam perungis et in <supplied>eam</supplied> pulpam supra scriptam
      mittes et <del>in</del> condituram de ostreis. Facies ut ferueat. Cum ferbuerit, franges oua
      XI, infundes super ostrea. Cum strinxerint, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="32"/> PATINA DE PISCE LVPO. Teres piper, cuminum, petroselinum,
      rutam, cepam, mel, liquamen, passum, olei guttas.</p>
     <p><milestone unit="par" n="33"/> PATINA DE SORBIS CALIDA ET FRIGIDA. Accipies sorbas, purgas,
      in mortario fricabis, per colum colabis. Cerebella eneruabis IV cocta, mittes in mortario
      piperis scripulos VIII, suffundes liquamen, fricabis. Adicies sorba, in se contemperabis,
      frangis oua VIII, adicies ciatum liquaminis unum. Patinam mundam perunges et in termospodio
      pones, et sic eam inpensam mittes, ac subtus supra termospodium habeat. Cum cocta fuerit,
      piper minutum aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="34"/> PATINA DE PERSICIS: Persica duriora purgabis, frustratim
      concides, elixas, in patina compones, olei modicum superstillabis et cum cuminato inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="35"/> PATINA DE PIRIS: Pira elixa et purgata e medio teres cum
      pipere, cumino, melle, passo, liquamine, oleo modico. Ouis missis patinam facies, piper super
      aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="36"/> PATINA VRTICARVM CALIDA ET FRIGIDA: Vrticam accipies, lauas,
      colas per colum, exsiccabis in tabula, eam concides. Teres piperis scripulos X, suffundes
      liquamen, fricabis. Postea adicies liquaminis ciatos duos, olei unc. VI. Caccabus ferueat. Cum
      ferbuerit, coctum tolles ut refrigescat. Postea patinam mundam perungues, franges oua VIII et
      agitabis. Perfundes, subtus supra cinerem calidam habeat. Coctam piper minutum asparges et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="37"/> PATINA DE CYDONEIS: Mala cydonia cum porris, melle,
      liquamine, oleo, defricto coques et inferes, uel elixata ex melle.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III. MINVTAL DE PISCIBVS VEL ESICIIS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> MINVTAL MARINVM: Pisces in caccabum
       <supplied>mittes</supplied>, adicies liquamen, oleum, uinum, cocturam. Porros capitatos,
      coriandrum minutatim concides, esiciola de pisce minuta facies et pulpas piscis cocti
      concarpis, urticas marinas bene lotas mittes. Haec omnia cum cocta fuerint, teres piper,
      ligusticum, origanum, fricabis, liquamen suffundes, ius de suo sibi, exinanies in caccabum.
      Cum ferbuerit, tractam confringes, obligas, agitas, piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> MINVTAL TERENTINVM: Concides in caccabum albamen de porris
      minutatim, adicies oleum, liquamen, cocturam, esiciola ualde minuta, et sic temperas ut
      tenerum sit. Esicium Terentinum facies - inter esicia confectionem inuenies. Ius tale facies:
      piper, ligusticum, origanum, fricabis, suffundes liquamen, ius de suo sibi, uino et passo
      temperabis. Mittes in caccabum. Cum ferbuerit, tracta<supplied>m</supplied> confringes,
      obligas. Piper aspergis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> MINVTAL APICIANVM: Oleum, liquamen, uinum, porrum capitatum,
      mentam, pisciculos, esiciola minuta, testiculos caponum, glandulas porcellinas, haec omnia in
      se coquantur. Teres piper, ligusticum, coriandrum uiridem uel semen, suffundis liquamen,
      adicies mellis modicum et ius de suo sibi, uino et melle temperabis. Facies ut ferueat. Cum
      ferbuerit, tractam confringes, obligas, coagitas, piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> MINVTAL MATIANVM: Adicies in caccabum oleum, liquamen,
      cocturam, concides porrum, coriandrum, esicia minuta. Spatulam porcinam coctam tessellatim
      concides cum sua sibi tergilla. Facies ut simul coquantur. Media coctura mala Matiana purgata
      intrinsecus, concisa tessellatim mittes. Dum coquitur, teres piper, cuminum, coriandrum
      uiridem uel semen, mentam, laseris radicem, suffundes acetum, mel, liquamen, defritum modice
      et ius de suo sibi, aceto modico temperabis. Facies ut ferueat. Cum ferbuerit, tractam
      confringes et ex ea obligas, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> MINVTAL DVLCE EX CITRIIS: Adicies in caccabo oleum, liquamen,
      cocturam, porrum capitatum, concides coriandrum minutatim, spatulam porcinam coctam, esiciola
      minuta. Dum coquitur, teres piper, cuminum, coriandrum uel semen, rutam uiridem, laseris
      radicem, suffundis acetum, defritum, ius de suo sibi, aceto temperabis. Facies ut ferueat. Cum
      ferbuerit, citrium purgatum intro foras, tessellatim concisum et elixatum in caccabum mittes.
      Tractam confringes et ex ea obligas, piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> MINVTAL EX PRAECOQVIIS: Adicies in caccabo oleum, liquamen,
      uinum, concides cepam Ascaloniam aridam, spatulam porcinam coctam tessellatim concides. His
      omnibus coctis teres piper, cuminum, mentam siccam, anetum, suffundis mel, liquamen, passum,
      acetum modice, ius de suo sibi, temperabis. Praecoquia enucleata mittis, facies ut ferueant,
      donec percoquantur. Tracta<supplied>m</supplied> confringes, ex ea obligas, piper aspargis et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> MINVTAL EX IECINERIBVS ET PVLMONIBVS LEPORIS: <del>Inuenies
       inter lepores quemadmodum facies.</del> Adicies <supplied>in</supplied> caccabum liquamen,
      uinum, oleum, coctura<supplied>m</supplied>, porrum et coriandrum concisum, esicia minuta,
      spatulam porcinam coctam tessellatim concisam, et in eundem caccabum <supplied>iecinera et
       pulmones</supplied> inmittes. Dum coquitur, teres piper, ligusticum, origanum, ius de suo
      sibi, uino et passo temperabis. Facies ut ferueat. Cum ferbuerit, tractam confringes et ex ea
      obligas, piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> MINVTAL EX ROSIS: Eodem iure supra scripto, sed passum plus
      adicies.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. TISANAM VEL SVCVM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> TISANAM SIC FACIES: Tisanam lauando fricas, quam ante diem
      infundes. Impones supra ignem calidum. Cum bullierit, mittes olei satis et aneti modicum
      fasciculum, cepam siccam, satureiam et coloefium, ut ibi coquantur propter sucum. Mittes
      coriandrum uiridem et sale simul tritum et facies ut ferueat. Cum bene ferbuerit, tolles
      fasciculum et transferes in alterum caccabum tisanam sic ne fundum tangat propter combusturam.
      Lias et colas in caccabulo supra acronem coloefium. Teres piper, ligusticum, pulei aridi
      modicum, cuminum et sil frictum, suffundis <supplied>mel</supplied>, acetum, defritum,
      liquamen, refundis in caccabum, sed coloefium, acronem ut bene tegatur. Facias ut ferueat
      super ignem lentum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> TISANAM BARRICAM: Infundis cicer, lenticulam,
       pisa<supplied>m</supplied>. Defricas tisanam et cum leguminibus elixas. Vbi bene bullierit,
      olei satis mittis et super uiridia concidis porrum, coriandrum, anetum, feniculum, betam,
      maluam, coliculum molle<supplied>m</supplied>; <supplied>ha</supplied>e<supplied>c</supplied>
      uiridia minuta concisa in caccabum mittis. Coliculos elixas et teres feniculi semen satis,
      origanum, silfi, ligusticum. Postquam triueris, liquamine temperabis et super legumina
      refundis et agites. Coliculorum minutas super concidis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <head>V. GVSTVM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> GVSTVM VERSATILE: Albas betas minutas, porros requietos,
      apios, bulbos, cocleas elixas, gigeria pullorum <supplied>et</supplied> ascellas, esicia
      coques ex iure. Proungis patinam et folia maluarum substernis et praemixta olera componis sic
      ut laxa <supplied>mentum habeant</supplied>. Permisces bulbos tunsos, damascenas, cocleas,
      esicia, lucanicas breues concidis, liquamine, oleo, uino, aceto ponis ut ferueat. Cum
      ferbuerit, teres piper, ligusticum, zingiber, pyretrum modicum, fricabis, suffundis
       <supplied><gap/></supplied> et facies ut bulliat patina. Oua complura confringis et ius
      mortarii reliquum commoues, commiscis, patinam obligabis. Dum ducit, oenogarum ad eam sic
      facies: teres piper, ligusticum, fricabis, suffundis liquamen et uinum, passo temperabis uel
      uino dulce. Temperabis in caccabulo, mittis olei modicum, facies ut ferueat. Cum ferbuerit,
      amulo obligas. Patinam uersas in lancem, folia maluarum ante tollis, oenogaro profundis,
      insuper piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> GVSTVM DE HOLERIBVS: Condies bulbos liquamine, oleo et uino.
      Cum cocti fuerint, iecinera porcelli et gallinarum et ungellas et ascellas diuisas, haec omnia
      cum bulbis ferueant. Cum ferbuerint, teres piper, ligusticum, suffundis liquamen, uinum et
      passum ut dulce sit, ius de suo sibi suffundis, reuocas in bulbos. Cum ferbuerint, ad momentum
      amulo obligas.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> GVSTVM DE CVCVRBITIS FARSILIBVS: Cucurbitas a latere
      subtiliter ad modum tessellae oblongae decidis et excauas et mittis in frigidam. Inpensam ad
      eas sic facies: teres piper, ligusticum, origanum, suffundis liquamen, cerebella cocta teres,
      oua cruda dissolues et mittes ut unum corpus efficias; liquamine temperabis. Et cucurbitas
      supra scriptas non plene coctas ex ea impensa imples, de tessella sua recludis, surclas et
      coctas eximes et frigis. Oenogarum sic facies: teres piper, ligusticum, suffundis uinum et
      liquamen, passo temperabis, olei modicum mittis in caccabum et facies ut ferueat. Cum
      ferbuerit, amulo obligas et cucurbitas frictas oenogaro perfundis et piper aspargis et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> GVSTVM DE PRAECOQVIIS: <del>Duracina primotica pusilla.</del>
      Praecoquia purgas, enucleas, in frigidam mittis, in patina componis. Teres piper, mentam
      siccam, suffundis liquamen, adicies mel, passum, uinum et acetum. Refundis in patina super
      praecoquia, olei modicum mittis et lento igni ferueat. Cum ferbuerit, amulo obligas, piper
      aspargis et inferes.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="lib" n="5">
    <head>LIBER V</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>OSPREO<supplied>N</supplied></head>
     <p>I. Pultes.<lb/> II. Lenticula.<lb/> III. Pisa.<lb/> IV. Concicla.<lb/> V. Tisana et
      alica.<lb/> VI. Fabaciae uirides et Baianae.<lb/> VII. Fenum graecum.<lb/> VIII. Faseoli et
      cicer.<lb/>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="1">
     <head>I. PVLTES</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> PVLTES IVLIANAE SIC COQVVNTVR: Alica<supplied>m</supplied>
       purgata<supplied>m</supplied> infundis, coques, facies ut ferueat. Cum ferbuerit, oleum
      mittis; cum spissauerit, lias diligenter. Adicies cerebella duo cocta et selibram pulpae quasi
      ad esicia liatae, cum cerebellis teres et in caccabum mittis. Teres piper, ligusticum,
      feniculi semen, suffundis liquamen et uinum modice, mittis in caccabum supra cerebella et
      pulpam. Vbi satis f<supplied>erb</supplied>uerit, cum iure misces. Ex hoc paulatim alicam
      condies, et ad trullam permisces et lias ut quasi sucus uideatur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> PVLTES CVM IVRE OENOCOCTI: Pultes oenococti iure condies,
      copadia, similam siue alicam coctam hoc iure condies, et cum copadiis porcinis adponis
      oenococti iure conditis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> PVLTES TRACTOGAL<supplied>AT</supplied>AE: Lactis sextarium et
      aquae modicum mittes in caccabo nouo et lento igni ferueat. Tres orbiculos tractae siccas et
      confringis et partibus in lac summittis. Ne uratur, aquam miscendo agitabis. Cum cocta fuerit,
      ut est super ignem, mittis melle. Ex musteis cum lacte similiter facies, salem et oleum minus
      mittis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> PVLTES: Alicam purgatam infundis, coques. Dum ferbuerit, oleum
      mittis. Cum spissauerit, adicies cerebella duo cocta et selibram pulpae quasi ad esicia
      liatae, cum cerebellis teres et in caccabum mittes. Teres piper, ligusticum, feniculi semen,
      suffundis liquamen et meri modicum, et mittis in caccabum supra cerebella et pulpam. Vbi satis
      ferbuerit, cum iure misces. Ex hoc paulatim alicam condies, et lias ut quasi sucus
      uideatur.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. LENTICVLA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> LENTICVLA EX SFONDILIS <del>SIVE FONDILIS</del>: Accipies
      caccabum mundum. Adicies in mortarium piper, cuminum, semen coriandri, mentam, rutam, puleium,
      fricabis, suffundis acetum, adicies mel, liquamen et defritum, aceto temperabis, reexinanies
      in caccabo. Sfondilos elixatos teres et mittis ut ferueat. Cum bene ferbuerit, obligas,
      adicies in boletari oleum uiridem.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> LENTICVLAM DE CASTANEIS: Accipies caccabum nouum, et castaneas
      purgatas diligenter mittis. Adicies aquam et nitrum modice, facies ut coquatur. Cum coquitur,
      mittis in mortario piper, cuminum, semen coriandri, mentam, rutam, laseris radicem, puleium,
      fricabis, suffundis acetum, mel, liquamen, aceto temperabis et super castaneas coctas
      refundis. Adicies oleum, facies ut ferueat. Cum bene ferbuerit, tutunclabis <del>ut in
       mortario teres</del>. Gustas. Si quid deest, addes. Cum in boletar miseris, addes oleum
      uiridem.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER LENTICVLAM: Coquis. Cum despumauerit, porrum et
      coriandrum uiridem supermittis. <supplied>Teres</supplied> coriandri semen, puleium, laseris
      radicem, <del>semen</del> mentam et rutam, suffundis acetum, adicies melle, liquamine, aceto,
      defrito temperabis, adicies oleum, agitabis. Si quid opus fuerit, mittis. Amulo obligas,
      insuper oleum uiridem mittis, piper aspargis et inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III. PISA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Pisum coques. Cum despumauerit, porrum, coriandrum et cuminum
      supra mittis. Teres piper, ligusticum, careum, anetum, ocimum uiridem, suffundis liquamen,
      uino et liquamine temperabis, facies ut ferueat. Cum ferbuerit, agitabis. Si quid defuerit,
      mittis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> PISAM FARSILEM: <supplied>Pisam</supplied> coques. Cui oleum
      mittis. <supplied>Accipies</supplied> abdomen et mittis in caccabum liquamen et porrum
      capitatum, coriandrum uiridem, imponis ut coquatur. Esicia minuta facies quadrata, et coques
      simul turdos uel aucellas uel de pullo conciso et cerebella prope cocta cum iuscello coques.
      Lucanicas assas, petasonem elixas, porro<supplied>s</supplied> ex aqua coques, nucleorum
      eminam frigis. Teres piper, ligusticum, origanum, gingiber, ius abdominis fundis, lias.
      Angularem accipies qui uersari potest, et omentis tegis, oleo profundis, deinde nucleos
      aspargis et supra pisam mittis ut tegas fundum angularis, et sic componis supra petasonis
      pulpas, porros, lucanicas concisas. Iterum pisam supermittis. Item alternis aptabis obsonia
      quousque impleatur angularis. Nouissime pisam admittis, ut intus omnia contineat. Coques in
      furno uel lento igni imponis, ut ducat ad se deorsum. Oua dura facies, uitella eicies, in
      mortario mittis cum pipere albo, nucleis, melle, uino candido et liquamine modico. Teres et
      mittis in uas ut ferueat. Cum ferbuerit, pisam mittis in lancem et hoc iure perfundis. Hoc ius
      candidum appellatur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> INDICVM PISVM: Pisum coques. Cum despumauerit, porrum et
      coriandrum concidis et mittis in caccabum ut ferueat. Et accipies sepias minutas sic quomodo
      sunt cum atramento suo, ut simul coquantur. Adicies oleum, liquamen et uinum, fasciculum porri
      et coriandri. Facies ut coquantur. Cum coctum fuerit, teres piper, ligusticum, origanum, carei
      modicum, suffundis ius de suo sibi, uino et passo temperabis. Sepias minutatim concidis et in
      pisum mittis. Piper asparges <supplied>et inferes</supplied>.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/>
      <supplied>ALITER</supplied>. Pisum coques, agitabis et mittis in frigidam. Cum refrigerauerit,
      deinde agitabis. Concidis cepam minutatim et albamentum oui, oleo et sale condies, aceti
      modicum adicies. In boletari uitellum oui cocti colas, insuper oleum uiridem mittis et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> PISAM VITELLIANAM SIVE FABAM: Pisam coques, lias. Teres piper,
      ligusticum, gingiber et super condimenta mittis uitella ouorum quae dura coxeris, mellis unc.
      III, liquamen, uinum et acetum. Haec omnia mittis in caccabum et condimenta quae triuisti,
      adiecto oleo ponis ut ferueat. Condies pisam, lias si aspera fuerit, melle mittis et
      inferes</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER PISA SIVE FABA: Vbi despumauerit, teres mel, liquamen,
      carenum, cuminum, rutam, apii semen, oleum et uinum. Tutunclabis. Cum pipere trito et cum
      esiciis inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> ALITER PISAM SIVE FABAM: Despumatam subtrito lasare Partico,
      liquamine et careno condies. Oleum modice superfundis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> PISAM ADVLTERAM VERSATILEM: Coques pisam. Cerebella uel
      aucellas uel turdos exossatos a pectore, lucanicas, iecinera, gizeria pullorum in caccabum
      mittis, liquamen, oleum, fasciculos porri capitati. Coriandrum uiridem concidis et cum
      cerebellis coques. Teres piper, ligusticum et liquamen...</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> PISAM SIVE FABAM VITELLIANAM: Pisam siue fabam coques. Cum
      despumauerit, mittis porrum, coriandrum et flores maluarum. Dum coquitur, teres piper,
      ligusticum, origanum, feniculi semen, suffundis liquamen et uinum,
      <supplied>mittis</supplied>in caccabum, adicies oleum. Cum ferbuerit, agitas. Oleum uiridem
      insuper mittis et inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. CONCICLA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> CONCICLA CVM FABA: Coques. Teres piper, ligusticum, cuminum,
      coriandrum uiridem, suffundis liquamen, uino et liquamine temperabis, mittis in caccabum,
      adicies oleum. Lento igni ferueat et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> CONCICLAM APICIANAM: Accipies cumanam mundam ubi coques pisum.
      Cui mittis lucanicas concisas, esiciola porcina, pulpas petasonis. Teres piper, ligusticum,
      origanum, anetum, cepam siccam, coriandrum uiridem, suffundis liquamen, uino et liquamine
      temperabis. Mittis in cumanam, cui adicies oleum, pungis ubique ut combibat oleum. Igni lento
      coques ita ut ferueat et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> CONCICLAM DE PISA SIMPLICI: Pisam coques. Cum despumauerit,
      fasciculum porri et coriandri mittis. Dum coquitur, teres piper, ligusticum, origanum,
      fasciculum suffundis ius de suo sibi, fricabis, liquamine temperabis, mittis <supplied>in
       cumanam</supplied>. Super adicies oleum et lento igni ferueat et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> CONCICLA COMMODIANA: Pisam coques. Cum despumauerit, teres
      piper, ligusticum, anetum, cepam siccam, suffundis liquamen, uino et liquamine temperabis.
      Mittis in caccabum ut combibat. Deinde oua IIII solues, in sextarium pisae mittis, agitas,
      mittis in cumana, ad ignem ponis ut ducat, et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER CONCICLAM SIC FACIES: Concidis pullum minutatim,
      liquamine, oleo et uino ferueat. Concidis cepam, coriandrum minutum, cerebella eneruata,
      mittes in eundem pullum. Cum coctus fuerit, leuas et exossas. Concides minutatim cepam et
      coriandrum, colas ibi pisam coctam non conditam. Accipies conciclarem, pro modo componis
      uarie. Deinde teres piper, cuminum, suffundis ius de suo sibi. Item in mortario oua duo
      dissolues, temperas, ius de suo sibi suffundis pisae integrae elixae, uel nucleis adornabis,
      et lento igni feruere facies et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER CONCICLA. CONCICLATVS PVLLVS VEL PORCELLVS: Exossas
      pullum a pectore, femora eius iungis in porrectum, surculo alligas et inpensam <del>concicla
       farsilis</del> paras, et farcies alternis pisam lotam, cerebella, lucanicas et cetera. Teres
      piper, ligusticum, origanum et gingiber, liquamen suffundis, passo et uino temperabis. Facies
      ut ferueat et, cum ferbuerit, mittis modice. Et
       i<supplied>n</supplied>p<supplied>en</supplied>sam cum condieris, alternis in pullo componis,
      omento tegis et in operculo deponis et in furnum mittis, ut coquantur paulatim, et
      inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <head>V. TISANAM ET ALICAM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> ALICAM VEL SVCVM TISANAE SIC FACIES: Tisanam uel alicam
      lauando fricas, quam ante diem infundis. Imponis supra ignem ualidum. Cum bullierit, mittis
      olei satis et aneti modicum fasciculum, cepam siccam, satureiam et coloefium ut ibi coquantur
      propter sucum. Mittis coriandrum uiridem et salem simul tritum et facies ut ferueat. Cum bene
      ferbuerit, tollis fasciculum et transferes in alterum caccabum tisanam, sic ne fundum tangat
      propter combusturam. Lias bene et colas in caccabo super acronem coloefium. Teres piper,
      ligusticum, pulei aridi modicum, cuminum, sil frictum. Suffundis mel, acetum, defritum,
      liquamen, refundis in caccabum s<supplied>up</supplied>e<supplied>r</supplied> coloefium
      acronem ut bene tegatur. Facies ut ferueat super ignem lentum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> ALITER TISANAM: Infundis cicer, lenticulam, pisam. Defricas
      tisanam et cum leguminibus elixas. Vbi bene bullierit, olei satis mittis et super uiridia
      concidis porrum, coriandrum, anetum, feniculum, <supplied>betam, maluam, coliculum</supplied>
      mollem, haec uiridia minuta concisa in caccabum mittis. Coliculos elixas et teres feniculi
      semen satis, origanum, silfi, ligusticum. Postquam triueris, liquamine temperas et super
      legumina refundis; agitas. Coliculorum minutas super concidis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="6">
     <head>VI. FABACIAE VIRIDES ET BAIANAE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Fabaciae uirides ex liquamine, oleo, coriandro uiridi, cumino
      et porro conciso coctae inferuntur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER: Fabaciae frictae ex liquamine inferuntur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER: Fabaciae ex sinapi trito, melle, nucleis, ruta, cumino
      et aceto inferuntur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> Baianas elixas minutatim concidis. Ruta, apio uiridi, porro,
      aceto, oleo, liquamine, careno uel passo modico inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="7">
     <head>VII. FENVM GRAECVM</head>
     <p>Fenum graecum ex liquamine, oleo et uino.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="8">
     <head>VIII. FASEOLI ET CICER</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Faseoli uirides et cicer ex sale, cumino, oleo et mero modico
      inferuntur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER FASEOLVS SIVE CICER: Frictos ex oenogaro et pipere
      gustabis. Et elixati, sumpto semine cum ouis in patella, feniculo uiride, piper et liquamine
      et careno modico pro salso inferuntur, uel simpliciter, ut solet.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="lib" n="6">
    <head>LIBER VI</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>TROP<supplied>H</supplied>ETES</head>
     <p>I. In strutione.<lb/> II. In grue uel anate, perdice, turture, palumbo, columbo et diuersis
      auibus.<lb/> III. In turdis.<lb/> IV. In ficetulis.<lb/> V. In pauo.<lb/> VI. In fasiano.<lb/>
      VII. In ansere.<lb/> VIII. In pullo.<lb/>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="1">
     <head>I. IN STRUTIONE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN STRVTIONE ELIXO: Piper, menta<supplied>m</supplied>,
      cuminum assum, apii semen, dactilos uel careotas, mel, acetum, passum, liquamen et oleum
      modice, et in caccabo facies ut bulliat, amulo obligas, et sic partes strutionis in lance
      perfundis et desuper piper aspargis. Si autem in condituram coquere uolueris, alicam
      addis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER IN STRUTIONE ELIXO: Piper, ligusticum, tymum aut
      satureiam, mel, sinape, acetum, liquamen et oleum.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. IN GRVE VEL ANATE, PERDICE, TVRTVRE, PALVMBO, COLVMBO ET DIVERSIS AVIBVS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Gruem uel anatem lauas, ornas et includis in olla. Adicies
      aquam, salem, anetum, dimidia coctura decoques, dum obduretur, leuas et iterum in caccabum
      mittis cum oleo et liquamine, cum fasciculo origani et coriandri. Prope cocturam defritum
      modice mittis ut coloret. Teres piper, ligusticum, cuminum, coriandrum, laseris radicem,
      rutam, carenum, mel, suffundis ius de suo sibi, aceto temperas, in caccabo reexinanies ut
      calefiat, amulo obligabis. Imponis in lance et ius perfundis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IN GRVE VEL IN ANATE VEL IN PVLLO: Piper, cepam siccam,
      ligusticum, cuminum, apii semen, pruna damascena enucleata, mulsum, acetum, liquamen,
      defritum, oleum et coques. - Gruem cum coquis, caput eius aqua quam non contingat, sed sit
      foris ab aqua. Cum cocta fuerit, de sauano calido inuolues gruem et caput eius trahe: cum
      neruis sequetur, ut pulpae uel ossa remaneant; cum neruis enim manducare non potest.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> GRUEM VEL ANATEM EX RAPIS: Lauas, ornas et in olla elixabis
      cum aqua, sale et aneto dimidia coctura. Rapas coque ut exbromari possint. Leuabis de olla, et
      iterum lauabis et in caccabum mittis anatem cum oleo et liquamine et fasciculo porri et
      coriandri. Rapam lotam et minutatim concisam desuper mittis, facies ut coquatur. Modica
      coctura mittis defritum ut coloret. Ius tale parabis: piper, cuminum, coriandrum, laseris
      radicem, suffundis acetum et ius de suo sibi, reexinanies super anatem ut ferueat. Cum
      ferbuerit, amulo obligabis et super rapas adicies. Piper aspargis et adponis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER IN GRVEM VEL ANATEM ELIXAM: Piper, ligusticum, cuminum,
      coriandrum siccum, mentam, origanum, nucleos, careotam, liquamen, oleum, mel, sinape et
      uinum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER: Gruem uel anatem assas, eas de hoc iure perfundis:
      teres piper, ligusticum, origanum, liquamen, mel, aceti modicum et olei. Ferueat bene. Mittis
      amulum et supra ius rotulas cucurbitae elixae uel colocasiae ut bulliant. Si sunt et ungellae,
      coques et iecinera pullorum. In boletari piper minutum aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER IN GRVE VEL ANATE ELIXA: Piper, ligusticum, apii semen,
      erucam et coriandrum, mentam, cariotam, mel, acetum, liquamen, defritum et sinape. Idem faciet
      et si in caccabo assas.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III. IN PERDICE ET ATTAGENA ET IN TVRTVRE ELIXIS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Piper, ligusticum, apii semen, mentam, mirtae bacas uel uuam
      passam, mel, uinum, acetum, liquamen et oleum. Vteris frigido.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> Perdicem cum pluma sua elixabis et madefactam depilabis.
      Occisa perdix potest ex iure coqui ne indurescat; si dierum fuerit, elixa coqui debet.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> IN PERDICE ET ATTAGENA ET IN TVRTVRE: Piper, ligusticum,
      mentam, rutae semen, liquamen, merum et oleum. Calefacies.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. IN PALVMBIS, COLVMBIS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN ASSIS: Piper, ligusticum, coriandrum, careum, cepam siccam,
      mentam, oui uitellum, careotam, mel, acetum, liquamen, oleum et uinum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER IN ELIXIS: Piper, careum, apii semen, petroselinum,
      condimenta moretaria, cariotam, mel, acetum, uinum, oleum et sinape.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER: Piper, ligusticum, petroselinum, apii semen, rutam,
      nucleos, cariotam, mel, acetum, liquamen, sinape et oleum modice.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER: Piper, ligusticum, laser uiuum, suffundis liquamen,
      uino et liquamine temperabis et mittis super columbum uel palumbum. Piper adspersum
      inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <head> V. IVS IN DIVERSIS AVIBVS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Piper, cuminum frictum, ligusticum, mentam, uuam passam
      enucleatam aut damascena, mel modice, uino myrt<supplied>e</supplied>o temperabis, aceto,
      liquamine et oleo. Calefacies et agitabis apio et satureia.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER IVS IN AVIBVS: Piper, petroselinum, ligusticum, mentam
      siccam, cneci flos, uino suffundis, adicies ponticam uel amigdala tosta, mel modicum, uino et
      aceto, liquamine temperabis. Oleum in pultarium super ius mittis, calefacies, ius agitabis
      apio uiridi et nepeta, incaraxas et perfundis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> IVS CANDIDVM IN AVEM ELIXAM: Piper, ligusticum, cuminum, apii
      semen, ponticam uel amigdalam tostam uel nuces depilatas, mel modicum, liquamen, acetum et
      oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> IVS VIRIDE IN AVIBVS: Piper, careum,
       spica<supplied>m</supplied> Indica<supplied>m</supplied>, cuminum, folium, condimenta uiridia
      omne genus, dactilum, mel, acetum, uinum modice, liquamen et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> IVS CANDIDVM IN ANSERE ELIXO: Piper, careum, cuminum, apii
      semen, tymum, cepam, laseris radicem, nucleos tostos, mel, acetum, liquamen et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> AD AVES HIRCOSAS OMNI GENERE: piper, ligusticum, tymum, mentam
      aridam, caluam, careotam, mel, acetum, uinum, liquamen, oleum, defrictum, sinape. Auem
      sapidiorem et altiliorem facies et ei pinguidinem seruabis, si eam farina oleo subacta
      contextam in furnum miseris.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> ALITER AVEM: In uentrem eius fractas oliuas nouas mittis et
      consutam sic elixabis. Deinde coctas oliuas eximes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="6">
     <head>VI. IN FENICOPTERO</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Fenicopterum eliberas, lauas, ornas, includes in caccabum,
      adicies aquam, salem, anetum et aceti modicum. Dimidia coctura alligas fasciculum porri et
      coriandri ut coquatur. Prope cocturam defritum mittis, coloras. Adicies in mortarium piper,
      cuminum, coriandrum, laseris radicem, mentam, rutam, fricabis, suffundis acetum, adicies
      careotam, ius de suo sibi perfundis. Reexinanies in eundem caccabum, amulo obligas. Ius
      perfundis et inferes. Idem facies et in psittaco.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER: Assas auem. Teres piper, ligusticum, apii semen,
      sesamum frictum, petroselinum, mentam, cepam siccam, careotam, melle, uino, liquamine, aceto,
      oleo et defrito temperabis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="7">
     <head>VII. AVES OMNES NE LIQVESCANT</head>
     <p>Cum plumis elixare omnibus melius erit. Prius tamen extenterantur per guttur uel a naui
       <unclear>as sublata</unclear>.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="8">
     <head>VIII. <supplied>IN ANSERE</supplied></head>
     <p>ANSEREM ELIXVM CALIDVM EX IVRE FRIGIDO APICIANO: Teres piper, ligusticum, coriandri semen,
      mentam, rutam, refundis liquamen et oleum modice, temperas. Anserem elixum feruentem sabano
      mundo exsiccabis, ius perfundis et inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="9">
     <head>IX. <supplied>IN PVLLO</supplied></head>
     <p><milestone unit="par" n="1A"/> IN PVLLO ELIXO IVS CRVDVM: Adicies in mortarium, aneti semen,
      mentam siccam, laseris radicem, suffundis acetum, adicies careotam, refundis liquamen, senapis
      modicum et oleum, defrito temperas et sic mittis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="1B"/>
      <supplied>ALITER</supplied> PVLLVM: Anetatum mellis modice, liquamine temperabis. Leuas pullum
      coctum et sabano mundo siccas, caraxas et ius scissuris infundis ut combibat, et, cum
      combiberit, assabis et suo sibi iure pinnis tangis. Piper aspersum inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> PVLLVM PARTICVM: Pullum aperies a naui et in quadrato ornas.
      Teres piper, ligusticum, carei modicum, suffunde liquamen, uino temperas. Componis in cumana
      pullum et condituram super pullum, facies. Laser uiuum in tepida dissoluis, et in pullum
      mittis simul, et coques. Piper aspersum inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> PVLLVM OXIZOMVM: Olei acetabulum maiorem,
       <supplied><gap/></supplied> satis modice, liquaminis acetabulum minorem, aceti acetabulum
      perquam minorem, piperis scripulos sex, petroselinum scripulum, porros fasciculum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> Pullum curas, elixas, leuas, laser ac piper
       <supplied>aspergis</supplied> et assas. Teres piper, cuminum, coriandri semen, laseris
      radicem, rutam, careotam, nucleos, suffundis acetum, mel, liquamen et oleum, temperabis. Cum
      ferbuerit, amulo obligas, pullum perfundis, piper aspergis et inferes,</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> PVLLVM LASERATVM: Pullum aperies a naui, lauabis, ornabis et
      in cumana ponis. Teres piper, ligusticum, laser uiuum, suffundis liquamen, uino et liquamine
      temperabis, et mittis <supplied>in</supplied> pullum Coctus si fuerit, piper aspersum
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> PVLLVM PAROPTVM: Laseris modicum, piperis scripulos sex, olei
      acetabulum, liquaminis acetabulum, petroselini modice.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> PVLLVM ELIXVM EX IVRE SUO: Teres piper, cuminum, timi modicum,
      feniculi semen, mentam, rutam, laseris radicem, suffundis acetum, adicies careotam et teres,
      melle, aceto, liquamine et oleo temperabis. Pullum refrigeratum et siccatum mittis, quem
      perfusum inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> PVLLVM ELIXVM CVM CVCVRBITIS ELIXIS: Iure supra scripto
      addito, sinape, piper fundis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> PVLLVM ELIXVM CVM COLOCASIIS ELIXIS: Supra scripto iure
      perfundis et inferes. Facit et in elixam et in...</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> ... oliuis columbaribus, non ualde, ita ut laxamentum habeat,
      ne dissiliat dum coquitur in olla, submissus in sportellam. Cum bullierit, frequenter leuas et
      ponis ne dissiliat.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> PVLLVS VARDANVS: Pullum coques iure hoc: liquamine, oleo,
      uino <supplied>cui mittis</supplied> fasciculum porri, coriandri, satureiae. Cum coctus
      fuerit, teres piper, nucleos ciatos duos et ius de suo sibi suffundis (et fasciculos
      proicies), lac temperas. Et reexinanies mortarium supra pullum, ut ferueat. Obligas eundem
      albamentis ouorum tritis, ponis in lance et iure supra scripto perfundis. Hoc ius candidum
      appellatur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="12"/> PVLLVM FRONTONIANVM: Pullum praedura, condies liquamine, oleo
      mixto, cui mittis fasciculum aneti, porri, satureiae et coriandri uiridis et coques. Vbi
      coctus fuerit, leuabis eum, in lance defrito perungues, piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="13"/> PVLLVS TRACTOGALATVS: Pullum coques liquamine, oleo, uino,
      cui mittis fasciculum coriandri, cepam. Deinde, cum coctus fuerit, leuabis eum de iure suo et
      mittis in caccabum nouum lac et salem modicum, mel et aquae minimum <del>id est tertiam
       partem</del>. Ponis ad ignem lentum ut tepescat, tractum confringis et mittis paulatim,
      assidue agitas, ne uratur. Pullum illic mittis integrum uel carptum, uersabis in lance quem
      perfundis ius tale: piper, ligusticum, origanum, suffundis mel et defritum modicum et ius de
      suo sibi temperas, in caccabulo facies ut bulliat. Cum bullierit, amulo obligas et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="14"/> PVLLVS FARSILIS: Pullum sicuti liquaminatum a ceruice
      expedies. Teres piper, ligusticum, gingiber, pulpam caesam, alicam elixam, teres cerebellum ex
      iure coctum, oua confringis et commiscis ut unum corpus efficias; liquamine temperas et oleum
      modice mittis, piper integrum, nucleos abundantes. Fac impensam, et imples pullum <del>uel
       porcellum</del> ita ut laxamentum habeat. Similiter in capo facies, ossibus eiectis
      coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="15"/> PVLLVS LEVCOZOMVS: Accipies pullum et ornas ut supra. Aperies
      illum a pectore. Accipiat aquam et oleum spanum abundans. Agitatur ut ex se ambulet et humorem
      consumat. Postea, cum coctus fuerit, quodcumque porri remanserit inde leuas, piper aspargis et
      inferes.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="lib" n="7">
    <head>LIBER VII</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>POLITELES</head>
     <p>I. Vuluae, steriles, callum, labelli, coticulae et ungellae.<lb/> II. Sumen.<lb/> III.
      Ficatum.<lb/> IV. Ofellae.<lb/> V. Assaturae.<lb/> VI. In elixam et copadiis.<lb/> VII.
      Ventricula.<lb/> VIII. Lumboli et renes.<lb/> IX. Perna.<lb/> X. Iecinera siue pulmones.<lb/>
      XI. Dulcia domestica et melcae.<lb/> XII. Bulbi.<lb/> XIII. Fundi farnei uel boleti.<lb/> XIV.
      Tubera.<lb/> XV. In colocasia.<lb/> XVI. Cocleas.<lb/> XXVII. Oua.<lb/>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="1">
     <head>I. VVLVAE, STERILES, CALLVM, LABELLI, COTICVLAE ET VNGELLAE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> VVLVAE, STERILES: Laser Cirenaicum uel Parthicum aceto et
      liquamine temperatum, adpones.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IN VVLVA ET STERILE: Piper, apii semen, mentam siccam, laseris
      radicem, mel, acetum et liquamen.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> VVLVAE ET STERILES: Piper et liquamine cum lasere Parthico
      adponis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> VVLVAE ET STERILES: Piper, liquamine et condito modico
      adponis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> CALLVM, LABELLI, COTICVLAE, VNGELLAE: Cum piper, liquamine,
      lasere adponis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> VVLVAM VT TOSTAM FACIAS: In cantabro inuolue et postea in
      muria mitte et sic coque.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. SVMEN</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Sumen elixas, de cannis surclas, sale aspargis et in furnum
      mittis uel in craticulam. Subassas. Teres piper, ligusticum, liquamen, mero et passo
       <supplied>temperabis</supplied>, amulo obligas et sumen perfundis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> SVMEN PLENVM: Teritur piper, careum, echinus salsus, consuitur
      et sic coquitur. Manducatur cum allece, sinape.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III. FICATVM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN FICATO OENOGARVM: Piper, timum, ligusticum, liquamen, uinum
      modice, oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER: Ficatum praecidis ad cannam, infundis in liquamine,
       <supplied>teres</supplied> piper, ligusticum, bacas lauri duas, inuolues in omento et in
      craticula assas et inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. OFELLAE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> OFELLAS OSTIENSES: <del>in ofillam</del> Designas ofellas in
      cute ita ut cutis sic remaneat. Teres piper, ligusticum, anetum, cuminum, silfium, bacam lauri
      unam, suffundis liquamen, fricas, in angularem refundis simul cum ofellis. Vbi requieuerit in
      condimentis biduo uel triduo, ponis, surclas decussatim, et in furnum mittis. Cum coxeris,
      ofellas quas designaueras separabis et teres piper, ligusticum, suffundis liquamen et passum
      modicum, ut dulce fiat. Cum ferbuerit, ius amulo obligas, ofellas satias et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> OFELLAS APICIANAS: Ofellas exossas, in rotundum complicas,
      surclas, ad furnum admoues. Postea praeduras, leuas et, <supplied>ut</supplied> humorem
      exspuat, in craticula igni lento exsiccabis ita ne uratur. Teres piper, ligusticum, ciperis,
      cuminum, liquamine et passo temperabis. Cum hoc iure ofellas in caccabum mittis. Cum coctae
      fuerint, leuas et siccas, sine iure piper asperso, et inferes. Si pingues fuerint, cum
      surclas, tollis cutem. Potest et de abdomine huiusmodi ofellas facere.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> OFELLAE APROGINEO MORE: Ex oleo, liquamine condiuntur et
      mittitur eis condimentum cum coctae fuerint. Et super adicitur his, cum in foco sunt,
      conditura, et denuo bulliunt: piper tritum, condimentum, mel, liquamen, amulum, cum iam
      bulliunt. - Et sine liquamine et oleo elixantur, coquuntur et sic piper perfunduntur. Ius
      supra scriptum et sic bulliunt.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER OFELLAE: Recte friguntur ut paene assae reddantur.
      Liquaminis summi ciatum, aquae ciatum, aceti ciatum, olei ciatum. Simul
       mixti<supplied>s</supplied> et immissis in patellam fictilem, frigis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER OFELLAS: In sartagine abundanti oenogaro. Piper
      asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER OFELLAS: Ofellae prius sale et cumino infusae in aquam
      recte friguntur.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <head>V. ASSATVRAE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> ASSATVRAM: Assam a furno simplicem salis plurimo conspersam
      cum melle inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER ASSATVRAS: Petroselini scripulos VI, laser scripulos
      VI, gingiberis scripulos VI, lauri bacas V, condimenti, laseris radicem scripulos VI, origani
      scripulos VI, ciperis scripulos VI, costi modice, piretri scripulos III, apii seminis
      scripulos VI, piperis scripulos XII, liquaminis et olei quod sufficit.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER ASSATVRAS: Mirtae siccae bacam extenteratam cum cumino,
      pipere, mel<supplied>l</supplied>e, liquamine, defrito et oleo teres et feruefactum amulas.
      Carnem elixam sale subassatam perfundis, piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER ASSATVRAS: Piperis scripulos VI, ligusticum scripulos
      VI, petroselinum scripulos VI, apii semen scripulos VI, aneti scripulos VI, laseris radicem
      scripulos VI, asareos scripulos VI, piretri modice, ciperis scripulos VI, carei scripulos VI,
      cumini scripulos VI, gingiberis scripulos VI, liquaminis eminam, olei acetabulum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ASSATVRAS IN COLLARE: Elixatur et infunditur in fretali piper,
      condimentum, mel, liquamen, et attorretur in clibano quousque coquatur. Elixum uero collare,
      si uoles, sine conditura assas et siccum calidum perfundis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="6">
     <head>VI. IN ELIXAM ET COPADIA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IVS IN ELIXAM OMNEM: Piper, ligusticum, origanum, rutam,
      silfium, cepam siccam, uinum, carenum, mel, acetum, olei modicum. Persiccatam et sabano
      expressam elixam perfundis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IVS IN ELIXAM: Piper, petroselinum, liquamen, acetum,
      careotam, cepullam, olei modicum. Perfundis calido iure.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> IVS IN ELIXAM: Teres piper, rutam aridam, feniculi semen,
      cepam, careotam, liquamen et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> IVS CANDIDVM IN ELIXAM: Piper, liquamen, uinum, rutam, cepam,
      nucleos, conditum, modicum de buccellis maceratis unde stringat, oleum. Cum coxerit, ius
      perfundis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER IVS CANDIDVM IN ELIXAM: Piper, careum, ligusticum,
      timum, origanum, cepullam, dactilum, mel, acetum, liquamen, oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> IN COPADIIS IVS ALBVM: Piper, cuminum, ligusticum, rutae
      semen, damascenas, infundis uinum, oenomeli et aceto temperabis. <supplied>Agitabis</supplied>
      timo et origano.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> ALITER IVS CANDIDVM IN COPADIIS: Piper, timum, cuminum, apii
      semen, feniculum, mentam, bacam myrtae, uuam passam. Mulso temperas. Agitabis ramo
      satureiae.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> IVS IN COPADIIS: Piper, ligusticum, careum, mentam,
      nardostacium, folium, oui uitellum, mel, mulsam, acetum, liquamen et oleum. Agitabis satureia
      et porro, amulabis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> IVS ALBUM IN COPADIIS: Piper, ligusticum, cuminum, apii semen,
      timum, nucleos infusos, nuces infusas et purgatas, mel, acetum, liquamen et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> IVS IN COPADIIS: Piper, apii semen, careum, satureiam, cneci
      flos, cepullam, amigdala tosta, careotam, liquamen, oleum, sinapis modicum. Defrito
      coloras.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> IVS IN COPADIIS: Piper, ligusticum, petroselinum, cepullam,
      amigdala tosta, dactilum, mel, acetum, liquamen, defritum, oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> IVS IN COPADIIS: Oua dura incidis, piper, cuminum,
      petroselinum, porrum coctum, mirtae bacas, plusculum mel, acetum, liquamen, oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> IVS IN ELIXAM ANETATVM CRVDVM: Piper, aneti semen, mentam
      siccam, laseris radicem, suffundis acetum, adicies cariotam, mel, liquamen, sinapis modicum,
      defrito, oleo temperabis. Et hoc in collare porcino.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> IVS IN ELIXAM ALLECATVM: Piper, ligusticum, careum, apii
      semen, timum, cepullam, dactilum, allecem colatum, melle et uino temperas. Apium uiridem
      incisum super aspargis, oleum mittis et inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="7">
     <head>VII. VENTRICVLA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> VENTREM PORCINVM: Bene exinanies, aceto et sale, postea aqua
      lauas, et sic hanc impensam imples: pulpam porcinam tunsam tritam, ita ut eneruiata commisceas
      cerebella tria et oua cruda, cui nucleos infundis et piper integrum mittis et hoc iure
      temperas. Teres piper, ligusticum, silfium, anesum, gingiber, rutae modicum, liquamen optimum
      et olei modicum. Reples aqualic<supplied>ul</supplied>um sic ut laxamentum habeat, ne
      dissiliat in coctura. Surclas ambas et in ollam bullientem summitis. Leuas et pungis acu, ne
      crepet. Cum <supplied>ad</supplied> dimidias coctum fuerit, leuas et ad fumum suspendis ut
      coloretur. Et denuo eum perelixabis ut coqui possit, deinde liquamine, mero, oleo modico, et
      cultello aperies et cum liquamine et ligustico adponis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> VENTREM VT TOSTVM FACIAS: In cantabro inuolue, postea in
      muriam mittis et sic coque.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="8">
     <head>VIII. LVMBI ET RENES</head>
     <p>LVMBVLI ASSI ITA FIVNT: Aperituitur in duas partes ita ut expansi sint, et aspergitur eis
      piper tritum, nuclei et coriandrum concisum, minutatim factum et semen feniculi tritum. Deinde
      lumbuli recluduntur <del>assi</del> et consuuntur et inuoluuntur omento et sic praedurantur in
      oleo et liquamine, inde assantur in clibano uel craticula.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="9">
     <head>IX. PERNA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Pernam, ubi eam cum, caricis plurimis elixaueris et tribus
      lauri foliis, detracta cute tessella<supplied>ti</supplied>m incidis et melle complebis.
      Deinde farinam oleo subactam contexes et ei corium reddis et, cum farina cocta fuerit, eximas
      furno ut est, et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> PERNAE COCTVRAM: Ex aqua cum caricis cocta simpliciter, ut
      solet, inlata cum buccellis, caroeno uel condito. Melius si cum musteis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="10">
     <head>X. PETASONEM EX MVSTEIS</head>
     <p>Petasonem elixas cum bilibre ordei et caricis XXV. Cum elixatus fuerit, decarnas et aruillam
      illius candenti uatillo uris et melle contingis. Quod melius, missum in furnum et melle
      oblinas. Cum colorauerit, mittis in caccabum passum, piper, fasciculum rutae, merum, temperas.
      Cum fuerit temperatum, dimidium in petasonem perfundis et aliam partem piperati buccellas
      musteorum fractas perfundis. Cum sorbueri<supplied>n</supplied>t, quod mustei recusauerint,
      petasoni refundis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="11">
     <head>XI. LARIDI COCTVRA</head>
     <p>Tectum aqua cum multo aneto coques, oleum modicum distillabis et modicum salis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="12">
     <head>XII. IECINERA SIVE PVLMONES</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IECINERA HAEDINA VEL AGNINA SIC COQVES: Aquam mulsam facies et
      oua <supplied>infringis</supplied>, partem lactis admiscis eis ut incisa iecinera sorbeant.
      Coques ex oenogaro, piper asperso et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER <del>IECINERA</del> IN PVLMONIBVS: Ex lacte lauas
      pulmones et colas quod capere possunt et infringis oua dua cruda, salis grana pauca, mellis
      ligulam, et simul commiscis et imples pulmones. Elixas et concidis. Teres piper, suffundis
      liquamen, passum, merum. Pulmones confrigis et hoc oenogaro perfundis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="13">
     <head>XIII. DVLCIA DOMESTICA ET MELCAE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> DVLCIA DOMESTICA: Palmulas uel dactilos excepto semine, nuce
      uel nucleis uel piper tritum infercies. Sale foris contingis, frigis in melle cocto et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER DVLCIA: Musteos Afros optimos rades et in lacte
      infundis. Cum biberint, in furnum mittis, ne arescant, modice. Eximes eos calidos, melle
      perfundis, compungis ut bibant. Piper aspergis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER DVLCIA : Siligineos rasos frangis et bucellas maiores
      facies. In lacte infundis, frigis <del>et</del> in oleo, mel superfundis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> DVLCIA PIPERATA: <supplied><gap/></supplied> mittis mel,
      merum, passum, rutam. Eo mittis nucleos, nuces, alicam elixatam; concisas nuces auellanas
      tostas adicies et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER DVLCIA: Piper, nucleos, mel, rutam et passum teres, cum
      lacte et tracta coques. Coagulum coque cum modicis ouis. Perfusum melle,
       <supplied>piper</supplied> aspersum inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER DVLCIA: Accipies similam, coques in aqua calida ita ut
      durissimam pultem facias, deinde in patellam expandis. Cum refrixerit, concidis quasi dulcia
      et frigis in oleo optimo. Leuas, perfundis mel, piper aspergis et inferes. Melius feceris, si
      lac pro aqua miseris.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> TIROPATINAM: Accipies lac, aduersus quod patinam aestimabis,
      temperabis lac cum melle quasi ad lactantia, oua quinque ad sextarium mittis, si ad eminam,
      oua tria. In lacte dissoluis ita ut unum corpus facias, in cumana colas et igni lento coques.
      Cum duxerit ad se, piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> OVA SFONGIA EX LACTE: Oua quattuor, lactis eminam, olei unciam
      in se dissoluis ita ut unum corpus facias. In patellam subtilem adicies olei modicum, facies
      ut bulliat et adicies inpensam quam comparasti. Vna parte cum fuerit coctum, in disco uertes,
      melle perfundis, piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> MELCAS: Cum pipere et liquamine uel sale, oleo et
      coriandro.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="14">
     <head>XIV. BVLBOS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Bulbos oleo, liquamine, aceto inferes, modico cumino
      asperso.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER: Bulbos tundis a quo ex aqua coques, deinde oleo
      frigis. Ius sic facies: timum, puleium, piper, origanum, mel, acetum modice et, si placet, et
      modice liquamen. Piper aspargis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER: Bulbos elixos in pultarium pressos. Mittis timum,
      origanum, mel, acetum, defritum, careotam, liquamen, oleum modice. Piper aspargis et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par"/>
      <del>"Varro: Si quid de bulbis, dixi: "in aquam, "qui Veneris ostium quaerunt, deinde, ut
       legitimis "nuptiis, in cena ponuntur, sed et cum nucleis "pineis aut cum erucae suco et
       pipere."</del></p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER: Bulbos frictos oenogaro inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="15">
     <head>XV. FVNGI FARNEI VEL BOLETI</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> FVNGI FARNEI: Elixi, calidi, exsiccati in garo, piper
      accipiuntur, ita ut piper cum liquamine teras.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IN FVNGIS FARNEIS: Piper, carenum, acetum et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER FVNGI FARNEI: Elixi ex sale, oleo, mero, coriandro
      conciso inferuntur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> BOLETOS, FVNGOS: Carenum, fasciculum coriandri uiridis. Vbi
      ferbuerit, exempto fasciculo inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> BOLETOS ALITER: Caliculos eorum liquamine uel sale aspersos
      inferunt.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> BOLETOS ALITER: Tirsos eorum concisos in patellam
       <supplied>n</supplied>ouam perfundis, addito pipere, ligustico, modico melle; liquamine
      temperabis; oleum modice.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="16">
     <head>XVI. TVBERA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Tubera radis, elixas, sale aspergis et surculo infiges.
      Subassas, et mittes in caccabum oleum, liquamen, carenum, uinum, piper et mel. Cum ferbuerit,
      amulo obligas. Tubera exornas et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER TVBERA: Elixas et asperso sale in surculis adfigis et
      subassas. Et mittes in caccabum liquamen, oleum uiridem, carenum, uinum modice et piper
      confractum et mellis modicum, et ferueat. Cum ferbuerit, amulo obligas et tubera compunges ut
      combibant illud. Exornas. Cum bene sorbuerint, inferes. Si uolueris, eadem tubera omento
      porcino inuolues et assabis et sic inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER. <supplied>IN</supplied> TVBERA OENOGARVM: Piper,
      ligusticum, coriandrum, rutam, liquamen, mel, uinum, oleum modice. Calefacies.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER TVBERA: Piper, mentam, rutam, mel, oleum, uinum
      modicum. Calefacies et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER TVBERA: Elixa cum porro, deinde sale, piper, coriandro
      conciso, mero, oleo mo<supplied>dico</supplied> inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER TVBERA: Piper, cuminum, silfi, mentam, apium, rutam,
      mel, acetum uel uinum, salem uel liquamen et oleum modice.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="17">
     <head>XVII. IN COLOCASIO</head>
     <p>IN COLOCASIO: Piper, cuminum, rutam, mel, liquamen, olei modicum. Cum ferbuerit, amulo
      obligas.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="18">
     <head>XVIII. COCLEAS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> COCLEAS LACTE PASTAS: Accipies cocleas, sfongizabis, membranam
      tolles ut possint prodire. Adicies in uas lac et sale uno die, ceteris diebus <del>in</del>
      lac per se, et omni hora mundabis stercus. Cum pastae fuerint ut non possint se retrahere
       <supplied><gap/></supplied> et ex oleo friges. Mittes oenogarum. Similiter et pulte pasci
      possunt.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> COCLEAS: Sale puro et oleo assabis cocleas; lasere, liquamine,
      pipere, oleo suffundis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> COCLEAS ASSAS: Liquamine, pipere, cumino suffundis
      assidue.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER COCLEAS: Viuentes in lac siligineum infundes; ubi
      pastae fuerint, coques.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="19">
     <head>XIX. OVA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> OVA FRIXA: Oenogarata.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> OVA ELIXA: Liquamine, oleo, mero uel ex liquamine, pipere,
      lasere.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> IN OVIS APALIS: Piper, ligusticum, nucleos infusos. Suffundes
      mel, acetum, liquamine temperabis.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="lib" n="8">
    <head>LIBER VIII</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>TETRAPVS</head>
     <p>I. In apro.<lb/> II. In ceruo.<lb/> III. In caprea.<lb/> IV. In ouifero.<lb/> V. Bubula siue
      uitulina.<lb/> VI. In haedo et agno.<lb/> VII. In porcello.<lb/> VIII. Leporem.<lb/> IX.
      Glires.<lb/>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="1">
     <head>I. IN APRO</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> APER ITA CONDITVR: Sfongiatur et sic aspergitur ei sal,
      cuminum tritum, et sic manet. Alia die mittitur in furnum. Cum coctus fuerit, perfunditur
      piper tritum, condimentum aprunum, mel, liquamen, carenum et passum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER IN APRO: Aqua marina cum ramulis lauri aprum elixas
      quousque madescat. Corium ei tolles. Cum sale, sinape, aceto inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER IN APRO: Teres piper, ligusticum, origanum, bacas
      mirtae extenter<supplied>at</supplied>as, coriandrum, cepas, suffundes mel, uinum, liquamen,
      oleum modice, calefacies, amulo obligas. Aprum in furno coctum perfundes. Hoc et in omne genus
      carnis ferinae facies.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> IN APRVM ASSVM IVRA FERVENTIA FACIES SIC: Piper, cuminum
      frictum, apii semen, mentam, timum, satureiam, cneci flos, nucleos tostos uel amigdala tosta,
      mel, uinum, liquamen acetabulum, oleum modice.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER IN APRVM ASSVM IVRA FERVENTIA: Piper, ligusticum, apii
      semen, mentam, tymum, nucleos tostos, uinum, acetum, liquamen et oleum modice. Cum ius simplex
      bullierit, tune triturae globum mittes et agitas cepam et rutae fasciculos. Si uolueris
      pinguius facere, obligas ius albo ouorum liquido, moues paulatim, aspergis piper tritum et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> IVS IN APRVM ELIXVM: Piper, ligusticum, cuminum, silfi,
      origanum, nucleos, cariotam, mel, sinape, acetum, liquamen et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> IVS FRIGIDVM IN APRVM ELIXVM: Piper, careum, ligusticum,
      coriandri semen frictum, aneti semen, apii semen, thymum, origanum, cepullam, mel, acetum,
      sinape, liquamen, oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> ALITER IVS FRIGIDVM IN APRVM ELIXVM: Piper, ligusticum,
      cuminum, aneti semen et timum, origanum, silfi modicum, erucae semen plusculum; suffundes
      merum, condimenta uiridia modica, cepa, pontica uel amidgala fricta, dactilum, mel, acetum,
      merum modicum, coloras defricto, liquamen, oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> ALITER IN APRO: Teres piper, ligusticum, origanum, apii semen,
      laseris radicem, cuminum, feniculi semen, rutam, liquamen, uinum, passum. Facies ut ferueat.
      Cum ferbuerit, amulo obligas. Aprum intro foras <supplied>tanges</supplied> et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> PERNA APRVNA ITA IMPLETVR TERENTINA: Per articulum pernae
      palum mittes ita ut cutem a carne separes, ut possit condimentum accipere per cornulum ut
      uniuersa impleatur. Teres piper, bacam lauri, rutam; si uolueris, laser adicies, liquamen
      optimum, carenum et olei uiridis guttas. Cum impleta fuerit, constringitur illa pars qua
      impleta est ex lino et mittitur in zemam. Elixatur in aquam marinam cum lauri turionibus et
      aneto.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. IN CERVO</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IVS IN CERVVM: Teres piper, ligusticum, careum, origanum, apii
      semen, laseris radicem, feniculi semen, fricabis, suffundes liquamen, uinum, passum, oleum
      modice. Cum ferbuerit, amulo obligas. Ceruum coctum intro foras tanges et inferes. 2. In
      platone similiter et in omne genus uenationis eadem conditura uteris.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER: Ceruum elixabis et subassabis. Teres piper,
      ligusticum, careum, apii semen, suffundes mel, acetum, liquamen, oleum. Calefactum amulo
      obligas et carnem perfundes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> IVS IN CERVO: Piper, ligusticum, cepullam, origanum, nucleos,
      cariotas, mel, liquamen, sinape, acetum, oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> CERVINAE CONDITVRA: Piper, cuminum, condimentum, petroselinum,
      cepam, rutam, mel, liquamen, mentam, passum, carenum et oleum modice. Amulo obligas cum iam
      bulliit.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> IVRA FERVENTIA IN CERVO: Piper, ligusticum, petroselinum,
      cuminum, nucleos tostos aut amigdala, suffundes mel, acetum, uinum, oleum modice, liquamen et
      agitabis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> EMBAMMA IN CERVINAM ASSAM: Piper, nardostacium, folium, apii
      semen, cepam aridam, rutam uiridem, mel, acetum, liquamen, <unclear>adiectum</unclear>
      careotam, uuam passam et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> ALITER IN CERVVM ASSVM IVRA FERVENTIA: Piper, ligusticum,
      petroselinum, damascena macerata, uinum, mel, acetum, liquamen, oleum modice. Agitabis porro
      et satureia.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III. IN CAPREA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IVS IN CAPREA: Piper, ligusticum, careum, cuminum,
      petroselinum, rutae semen, mel, sinape, acetum, liquamen et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IVS IN CAPREA ASSA: Piper, condimentum, rutam, cepam, mel,
      liquamen, passum, oleum modice, amulum <supplied>cum</supplied> iam bulliet.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER IVS IN CAPREA: Piper, condimentum, petroselinum,
      origanum modicum, rutam, liquamen, mel, passum et olei modicum. Amulo obligabis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. IN OVIFERO <del>HOC EST OVIS SILVATICA</del></head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IVS IN OVIFERO FERVENS: Piper, ligusticum, cuminum, mentam
      siccam, timum, silfi, suffundes uino, adicies damascena macerata, mel, uinum, liquamen,
      acetum, passum ad colorem, oleum. Agitabis fasciculo origani et mentae siccae.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IVS IN VENATIONIBVS OMNIBVS ELIXIS ET ASSIS: Piperis scripulos
      VIII, rutam, ligusticum, apii semen, iuniperum, timum, mentam aridam scripulos senos, pulei
      scripulos III. Haec omnia ad leuissimum puluerem rediges et in uno commisces et teres. Adicies
      in uasculum melle quod satis erit, et his uteris cum oxigaro.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> IVS FRIGIDVM IN OVIFERO: Piper, ligusticum, timum, cuminum
      frictum, nucleos tostos, mel, acetum, liquamen et oleum. Piper aspergis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <head>V. BVBVLA SIVE VITELLINA</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> VITELLINA FRICTA: Piper, ligusticum, apii semen, cuminum,
      origanum, cepam siccam, uuaam passam, mel, acetum, uinum, liquamen, oleum, defritum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> VITVLINAM SIVE BVBVLAM CVM PORRIS <supplied>VEL</supplied>
      CIDONEIS VEL CEPIS VEL COLOCASEIS: Liquamen, piper, laser et olei modicum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> IN VITVLINAM ELIXAM: Teres piper, ligusticum, careum, apii
      semen, suffundes mel, acetum, liquamen, oleum. Calefacies, amulo obligas et carnem
      perfundes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER IN VITVLINA ELIXA: Piper, ligusticum, feniculi semen,
      origanum, nucleos, careotam, mel, acetum, liquamen, sinapi et oleum.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="6">
     <head>VI. IN HAEDO VEL AGNO</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> COPADIA HAEDINA SIVE AGNINA: Pipere, liquamine coques. Cum
      faseolis faratariis, liquamine, pipere, lasere, cumino fricto, buccellas panis et oleo
      modico.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER HAEDINAM SIVE AGNINAM EXCALDATAM: Mittes in caccabum
      copadia. Cepam, coriandrum minutum succides, teres piper, ligusticum, cuminum, liquamen,
      oleum, uinum. Coques, exinanies in patina, amulo obligas. 3. <del>Aliter haedinam siue agninam
       excaldatam</del>
      <supplied>Agnina</supplied> a crudo tritura<supplied>m</supplied> mortario accipere debet,
      caprina autem cum coquitur accipit trituram.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> HAEDVM SIVE AGNVM ASSVM <del>haedi cocturam</del>: Vbi eum ex
      liquamine et oleo coxeris, incisum infundes in pipere, lasere, liquamine, oleo modice et in
      craticula assabis. Eodem iure continges, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER HAEDVM SIVE AGNVM ASSVM: Piperis semunciam, asareos
      scripulos VI, gingiberis modicum, petroselini scripulos VI, laseris modice, liquaminis optimi
      eminam, olei acetabulum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> HAEDVS SIVE AGNVS SYRINGIATVS <del>id est mammotestus</del>:
      Exossatur diligenter a gula, sic ut uter fiat, et intestina eius integra exinaniantur ita ut
      in caput intestina sufflentur et per nouissimam partem stercus exinanibitur. Aqua lauantur
      diligenter et sic implentur admixto liquamine, et ab humeris consuitur et mittitur in
      clibanum. Cum coctus fuerit, perfunditur ius bulliens: lacte, piper tritum, liquamen, carenum,
      defrictum modice, sic et oleum, et iam bullienti mittis amulum. Vel certe mittitur in
      retiaculo uel in sportella et diligenter constringitur et bullienti zemae cum modico salis
      summittitur. Cum bene illic tres undas bullierit, leuatur et denuo bullit cum humore supra
      scripto. Bulliente conditura perfunditur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> ALITER HAEDVS SIVE AGNVS SYRINGIATVS: Lactis sextarium unum,
      mellis unc. IV, piperis unc. I, salis modicum, laseris modicum. Ius ipsius: olei acetabulum,
      liquaminis acetabulum, mellis acetabulum, dactilos tritos octo, uini boni eminam, amulum
      modice.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> HAEDVS SIVE AGNVS CRVDVS: Oleo, piper fricabis et asparges
      foris salem purum multo cum coriandri semine. In furnum mittis, assatum inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> HAEDVM SIVE AGNVM TARPEIANVM: Antequam coquatur, ornatus
      consuitur. Piper, rutam, satureiam, cepam, timum modicum, et liquamine collues haedum,
      macerabis, <supplied>mittis</supplied> in furno in patella quae oleum habeat. Cum percoxerit,
      perfundes in patella impensam, teres satureiam, cepam, rutam, dactilos, liquamen, uinum,
      carenum, oleum. Cum bene duxerit impensa, in disco pones, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> HAEDVM SIVE AGNVM PARTICVM: Mittes in furnum. Teres piper,
      rutam, cepam, satureiam, damascena enucleata, laseris modicum, uinum, liquamen et oleum.
       <del>uinum</del> Feruens colluitur in disco, ex aceto sumitur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> HAEDVM LAVR<supplied>EAT</supplied>VM EX LACTE: Haedum curas,
      exossas, interanea eius cum coagulo tolles, lauas. Adicies in mortarium piper, ligusticum,
      laseris radicem, bacas lauri duas, pirethri modicum, cerebella duo uel tria, haec omnia teres,
      suffundes liquamen, temperabis ex sale. Super trituram colas lactis sextarios duos, mellis
      ligulas duas. Hac impensa intestina reples et super haedum, componis in giro et omento
       <del>uel</del> carta cooperies, surclas. In caccabum uel patellam compones haedum, adicies
      liquamen, oleum, uinum. Cum ad mediam cocturam uenerit, teres piper, ligusticum, et ius de suo
      sibi suffundes, mittes defriti modicum, teres, reexinanies in caccabum. Cum percoctus fuerit,
      exornas, amulo obligas et inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="7">
     <head>VII. IN PORCELLO</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> PORCELLVM FARSILEM DVOBVS GENERIBVS: Curas, a gutture
      extenteras, a ceruice ornas. Antequam praedures, subaperies auriculam sub cutem, mittes
      impensam Terentinam in uesicam bubulam et fistolam auiarii rostro uesicae alligabis, per quam
      exprimes in aurem quantum ceperit. Postea carta praecludes et infiblabis et praeparabis aliam
      impensam. Sic facies: teres piper, ligusticum, origanum, laseris radicem modicum, suffundes
      liquamen, adicies cerebella cocta, oua cruda, alicam coctam, ius de suo sibi,
       <supplied>si</supplied> fuerit, aucellas, nucleos, piper integrum, liquamine temperas. Imples
      porcellum, carta obturas et fiblas, mittes in furnum. Cum coctus fuerit, exornas, perunges et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER PORCELLVM: Salem, cuminum, laser.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> PORCELLVM LIQVAMINATVM: De porcello eicis utriculum ita ut
      aliquae pulpae in eo remaneant. Teres piper, ligusticum, origanum, suffundes liquamen, adicies
      unum cerebellum, oua duo, misces in se. Porcellum praeduratum imples, fiblabis, in sportella
      feruenti ollae summittis. Cocto fiblas tolles ut ius ex ipso manare possit. Piper aspersum
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> PORCELLVM ELIXVM FARSILEM: De porcello utriculum eicies,
      praeduras. Teres piper, ligusticum, origanum, suffundes liquamen, cerebella cocta quod satis
      sit, similiter oua dissolues, liquamine temperabis, farcimina cocta integra praecides. Sed
      ante porcellum praeduratum liquamine delauas, deinde imples, infiblas, in sportella feruenti
      ollae summittes. Coctum sfongizas, sine pipere inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> PORCELLVM ASSVM TRACTOMEL<supplied>L</supplied>INVM: Porcellum
      curatum a gutture extenteras, siccas. Teres piperis unciam, mel, uinum, impones ut ferueat,
      tractam siccatam confringes et partibus caccabo permisces. Agitabis surculo lauri uiridis, tam
      diu coques donec leuis fiat et impinguet. Hac impensa porcellum imples, surculas, obturas
      carta, in furnum mittes, exornas et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> PORCELLVM LACTE PASTVM ELIXVM CALIDVM IVRE <del>FRIGIDVM</del>
      CRVDO APICIANO: Adicies in mortarium piper, ligusticum, coriandri semen, mentam, rutam,
      fricabis, suffundes liquamen, adicies mel, uinum et liquamine <supplied>temperabis</supplied>.
      Porcellum elixum feruentem sauano mundo siccatum perfundes et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> PORCELLVM VITELLIANVM: Porcellum ornas quasi aprum, sale
      asperges, in furno assas. Adicies in mortarium piper, ligusticum, suffundes liquamen, uino et
      passo temperabis; in caccabo cum olei pusillum ferueat. Et porcellum assum iure asperges ita
      ut sub cute ius recipiat.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> PORCELLVM FLACCIANVM: Porcellum ornas in modum apri, sale
      asperges et in furnum mittes. Dum coquitur, adicies in mortarium piper, ligusticum, careum,
      apii semen, laseris radicem, rutam uiridem, fricabis, suffundes liquamine, uino et passo
      temperabis. In caccabo cum olei modicum ferueat; amulo obligas. Porcellum coctum ab ossibus
      tanges, apii semen tares ita ut fiat puluis, asperges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> PORCELLVM LAVREATVM: Porcellum exossas, quasi oenogaratum
      ornas, praeduras. Laurum uiridem in medio franges satis, in furnum assas, et mittes in
      mortarium piper, ligusticum, careum, apii semen, laseris radicem, bacas lauri, fricabis,
      suffundes liquamen, et uino et passo temperabis. Adicies in caccabo cum olei modicum ut
      ferueat, obligas. Porcellum lauro eximes et ius ab ossa tanges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> PORCELLVM FRONTINIANVM: Exossas, praeduras, ornas. Adicies in
      caccabum liquamen, uinum, obligas fasciculum porri, aneti, media coctura mittes defritum.
      Coctum leuas et siccum mittes, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> PORCELLVM OENOCOCTVM: Porcellum praeduras, ornas; adicies in
      caccabum oleum, liquamen, uinum, aquam, obligas fasciculum porri, coriandri, media coctura
      colorabis defrito. Adicies in mortarium piper, ligusticum, careum, origanum, apii semen,
      laseris radicem, fricabis, suffundes liquamen, ius de suo sibi, uino et passo temperabis,
      exinanies in caccabum, facies ut ferueat. Cum ferbuerit, amulo obligas. Porcellum compositum
      in patina perfundes, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="12"/> PORCELLVM CELSINIANVM: Ornas, infundes pipere, ruta, cepa,
      satureia sub cute sua, et oua infundes per auriculam, et ex pipere, liquamine, uino modico in
      acetabulum temperas, et sumes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="13"/> PORCELLVM ASSVM: Teres piper, rutam, satureiam, cepam, ouorum
      coctorum media, liquamen, uinum, oleum, conditum. Bulliat. Conditura porcellum in boletari
      perfundes et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="14"/> PORCELLVM HORTOLANVM: Porcellus hortolanus exossatur per
      gulam in modum utris. Mittitur in eo pullus esiciatus particulatim concisus, turdi, ficetulae,
      esicia de pulpa sua, lucanicae, dactili exossati, fabriles bulbi, cocleae exemptae, maluae,
      betae, porri, apium, coliculi elixi, coriandrum, piper integrum, nuclei, oua XV
      superinfunduntur, liquamen piperatum - oua mittantur tri<supplied>t</supplied>a - et consuitur
      et praeduratur. In furno assatur. Deinde a dorso scinditur et iure hoc perfunditur: piper
      teritur, ruta, liquamen, passum, mel, oleum modicum; cum bullierit, amulum mittitur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="15"/> IVS FRIGIDVM IN PORCELLVM ELIXVM ITA FACIES: Teres piper,
      careum, anetum, origanum modice, nucleos pineos, suffundes acetum, liquamen, careotam, mel,
      sinape factum, superstillabis oleum, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="16"/> PORCELLVM TRAIANVM SIC FACIES: Exossas porcellum et aptabis
      sicuti enococtum et ad fumum suspendes, et adpendeas et quantum adpendeas, tantum salis in
      ollam mittes. Et elixas ut coquatur et siccum in lance inferes <supplied>pro</supplied> salso
      recente.</p>
     <p><milestone unit="par" n="17"/> IN PORCELLO LACTANTE: Piperis unc. I, uini eminam, olei
      optimi acetabulum maius, liquaminis acetabulum, aceti acetabulum minus.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="8">
     <head>VIII. LEPOREM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> LEPOREM MADIDVM: In aqua praecoquitur modice, deinde
      componitur in patina <del>ac</del> coquendus oleo in furno et, cum prope sit coctus, ex alio
      oleo. Pertangito de conditura infra scripta: teres piper, satureiam, cepam, rutam, apii semen,
      liquamen, laser, uinum et modice olei. Aliquotiens uersatur, in ipsa percoquitur
      conditura.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ITEM ALIAM AD EVM IMPENSAM: Cum prope tolli debeat, teres
      piper, dactilum, laser, uuam passam, caroenum, liquamen, oleum. Suffundes et, cum bullierit,
      piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> LEPOREM FARSVM: Nucleos integros, amigdala, nuces siue glandes
      concisas, piperis grana solida, pulpa<supplied>m</supplied> de ipso lepore; et ouis fractis
      obligatur, de omento porcino <supplied>inuolutum assatur</supplied> in furno. Sic iterum
      inpensam facies: rutam, piper satis, cepam, satu-reiam, dactilos, liquamen, caroenum uel
      conditum. Diu combulliat donec spisset, et sic perfunditur. Sed lepus in piperato liquamine et
      lasere maneat.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> IVS ALBVM IN ASSVM LEPOREM: Piper, ligusticum, cuminum, apii
      semen, oui duri medium. Trituram colligis et facies globum ex ea. In caccabo coques liquamen,
      uinum, oleum, acetum modice, cepullam concisam, postea globolum condimentorum mittes et
      agitabis origano uel satureia. Si opus fuerit, amulas.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER IN LEPOREM. EX SANGVINE ET IECINERE ET PVLMONIBVS
      LEPORINIS MINVTA<supplied>L</supplied>: Adicies in caccabum liquamen et oleum, cocturam,
      porrum et coriandrum minutatim concides, iecinera et pulmones in caccabum mittes. Cum cocta
      fuerint, teres piper, cuminum, coriandrum, laseris radicem, mentam, rutam, puleium, suffundes
      acetum, adicies iecinera leporum et sanguinem, teres; <supplied>adicies</supplied> mel et
       <supplied>ius</supplied> de suo sibi, aceto temperabis, exinanies in caccabum, pulmones
      leporum minutatim concisos in eundem caccabum mittes, facies ut ferueat. Cum ferbuerit, amulo
      obligas, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER LEPOREM EX SVO IVRE: Leporem curas, exossas, ornas,
      mittes in caccabo, adicies oleum, liquamen, cocturam, fasciculum porri, coriandrum, anetum.
      Dum coquitur, adicies in mortarium piper, ligusticum, cuminum, coriandri semen, laseris
      radicem, cepam aridam, mentam, rutam, apii semen, fricabis, suffundes liquamen, adicies mel,
      ius de suo sibi, defrito, aceto temperabis. Facies ut ferueat. Cum ferbuerit, amulo obligabis.
      Exornas, ius perfundes, <supplied>piper</supplied> asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> LEPOREM PASSENIANVM: Leporem curas, exossas, extensum ornas,
      suspendes ad fumum. Cum colorauerit, facies ut dimidia coctura coquatur. Leuas, asperges
      salem, assas, oenogaro tanges. Adicies in mortarium piper, ligusticum, fricabis, suffundes
      liquamen, uinum et liquamine temperabis in caccabum. Adicies oleum modicum, facies ut ferueat.
      Cum ferbuerit, amulo obligas. Leporem assum a dorso tangis, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> LEPOREM ESICIATVM: Eadem conditura condies pulpam, nucleos
      infusos admisces, omento teges uel carta, colliges lacinias et surcula.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> LEPOREM FARSILEM: Leporem curas, ornas, quadratum imponis.
      Adicies in mortarium piper, ligusticum, origanum, suffundes liquamen, adicies iecinera
      gallinarum cocta, cerebella cocta, pulpam concisam, oua cruda tria, liquamine temperabis.
      Omento teges et carta et surclas. Lento igni subassas. Adicies in mortarium piper, ligusticum,
      fricabis, suffundes liquamen, uino et liquamine temperabis, facies ut ferueat. Cum ferbuerit,
      amulo obligas et leporem subassatum perfundes. Piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> ALITER LEPOREM ELIXVM: Ornas, adicies in lance oleum,
      liquamen, acetum, passum, cepam concides et rutam uiridem, timum subcultratum, et sic
      adpones.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> LEPORIS CONDITVRA: Teritur piper, ruta, cepula et iecur
      leporis, liquamen, caroenum, passum, olei modicum; amulum, cum bullit.</p>
     <p><milestone unit="par" n="12"/> LEPOREM <supplied>PIPERE</supplied> SICCO SPARSVM: Et hunc
      praecondies sicut haedum Tarpeianum. Antequam coquatur, ornatus suitur. Piper, rutam,
      satureiam, cepam, timum modicum; liquamine collues. Postea in furnum coques et inpensam talem
      circumsparges: piperis semunciam, rutam, cepam, satureiam, dactilos IV, uuam passam ustam
      coloratam super uatillum, uinum, oleum, liquamen, carenum. Frequenter tangitur ut condituram
      suam omnem tollat, postea ex pipere sicco in disco sumitur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="13"/> ALITER LEPOREM CONDITVM: Coques ex uino, liquamine, aqua,
      sinape modicum, aneto, porro cum capillo suo. Cum se coxerit, condies: piper, satureia, cepae
      rotundum, dactilos, damascenae duo, uinum, liquamen, caroenum, olei modice. Stringatur amulo,
      modicum bulliat. Conditura lepus in patina perfunditur.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="9">
     <head>IX. GLIRES</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> GLIRES: Isicio porcino, item pulpis ex omni membro glirium
      trito, cum pipere, nucleis, lasere, liquamine farcies glires et sutos in tegula positos mittes
      in furnum aut farsos in clibano coques.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="lib" n="9">
    <head>LIBER IX</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>THALASSA</head>
     <p>I. In locusta.<lb/> II. In torpedine.<lb/> III. In lolligine.<lb/> IV. In sepiis.<lb/> V. In
      polipo.<lb/> VI. In ostreis.<lb/> VII. <supplied>In</supplied> omne genus conciliorum.<lb/>
      VIII. In echino.<lb/> IX. In metulis.<lb/> X. In sarda, cordula.<lb/> XI. Embractum
      Baianum.<lb/>
     </p>
     <div type="cap" n="1">
      <head>I. IVS IN LOCVSTA</head>
      <p><milestone unit="par" n="1"/> IVS IN LOCVSTA ET CAMMARIS: Indura cepam pallacanam concisam
        <supplied><gap/></supplied>
       <del>e</del> ius: piper, ligusticum, careum, cuminum, careotam, mel, acetum, uinum, liquamen,
       oleum, defritum. Hoc ius adicito sinapi in elixuris.</p>
      <p><milestone unit="par" n="2"/> LOCVSTAS ASSAS SIC FACIES: Aperiuntur locustae, ut adsolet,
       cum testa sua et infunditur eis piperatum, coriandratum, et sic in craticula assantur. Cum
       siccauerint, adicies eis in craticula quotiens siccauerint quousque assantur bene,
       inferes.</p>
      <p><milestone unit="par" n="3"/> LOCVSTA ELIXA CVM CVMINATO: Piper, ligusticum, petroselinum,
       mentam siccam, cuminum plusculum, mel, acetum, liquamen. Si uoles, folium et malabatrum
       addes.</p>
      <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER LOCVSTA. ESICIA DE CAVDA EIVS SIC FACIES: Folium
       nociuum prius demes et elixas, deinde pulpam concides, cum liquamine, pipere et ouis esicia
       formabis.</p>
      <p><milestone unit="par" n="5"/> IN LOCVSTA ELIXA: Piper, cuminum, rutam, mel, acetum,
       liquamen et oleum.</p>
      <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER IN LOCVSTA: Piper, ligusticum, cuminum , mentam,
       rutam, nucleos, mel, acetum, liquamen et uinum.</p>
     </div>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. IN TORPEDINE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN TORPEDINE: Teritur piper, ruta, cepulla arida, mel,
      liquamen, passum, uinum modice, olei boni guttas. Cum bullire coeperit, amulo obligas.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IN TORPEDINE ELIXA: Piper, ligusticum, petroselinum, mentam,
      origanum, oui medium, mel, liquamen, passum, uinum, oleum. Si uoles, addes sinape, acetum. Si
      calidum uolueris, uuam passam addes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III. IN LOLLIGINE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN LOLLIGINE IN PATINA: Teres piper, rutam, mel modicum,
      liquamen, carenum, olei guttas.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IN LOLLIGINE FARSILE: Piper, ligusticum, coliandrum, apii
      semen, oui uitellum, mel, acetum, liquamen, uinum et oleum. Obligabis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. IN SEPIIS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN SEPIA FARSILE: Piper, ligusticum, apii semen, careum, mel,
      liquamen, uinum, condimenta coctiva. Calefacies et sic aperies sepiam et perfundes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> SIC FARCIES EAM SEPIAM COCTAM: Cerebella elixa eneruiata teres
      cum pipere, cui commisces oua cruda quod satis erit, piper integrum, esicia minuta, et sic
      consues et in bullientem ollam mittes ita ut coire impensa possit.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> SEPIAS ELIXAS A BALNEO: In frigidam missas
       <supplied><gap/></supplied> cum pipere, lasere, liquamine, nucleis, oua
       <supplied>addes</supplied>, et condies ut uoles.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER SEPIAS: Piper, ligusticum, cuminum, coriandrum uiridem,
      mentam uiridem, oui uitellum, mel, liquamen, uinum, acetum et oleum modicum. Et, ubi
      bullierit, amulo obligas.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <head>V. IN POLIPO</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN POLIPO: Pipere, liquamine, lasere inferes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="6">
     <head>VI. IN OSTREIS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN OSTREIS: Piper, ligusticum, oui uitellum, acetum, liquamen,
      oleum et uinum. Si uolueris, et mel addes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="7">
     <head>VII. IN OMNE GENVS CONCILIORVM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN OMNE GENVS CONCILIORVM: Piper, ligusticum, petroselinum,
      mentam siccam, cuminum plusculum, mel, liquamen. Si uoles, folium et malabatrum addes.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="8">
     <head>VIII. IN ECHINO</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN ECHINO: Accipies pultarium nouum, oleum modicum, liquamen,
      uinum dulce, piper minutum, facies ut ferueat. Cum ferbuerit, in singulos echinos mittes,
      agitabis, ter bulliat. Cum coxeris, piper asperges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER <supplied>IN</supplied> ECHINO: Piper, costum modice,
      mentam siccam, mulsum, liquamen, spicam Indicam et folium.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER IN ECHINO: Solum, mittes in aqua calida, coques, leuas,
      in patella compones, addes folium, piper, mel, liquamen, olei modice, oua, et sic obligas. In
      termospodio coques, piper asparges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> IN ECHINO SALSO: Echinum salsum cum liquamine optimo, careno,
      pipere, temperabis et adpones.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER: Echinis salsis liquamen optimum admisces, et quasi
      recentes apparebunt, ita ut a balneo sumi possint.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="9">
     <head>IX. IN METVLIS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN METVLIS: Liquamen, porrum concisum, cuminum, passum,
      satureiam, uinum. Mixtum facies aquatius et ibi mitulos coques.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="10">
     <head>X. IN SARDA, CORDVLA, MVGILE</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IN SARDIS. SARDAM FARSILEM SIC FACERE OPORTET: Sardam
      exossatur, et teritur puleium, cuminum, piperis grana, mentam, nuces, mel. Impletur et
      consuitur, inuoluitur in carta et sic supra uaporem ignis in operculo componitur. Conditur ex
      oleo, careno, allece.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> SARDA ITA FIT: Coquitur sarda et exossatur. Teritur piper
       <supplied>cum</supplied> ligustico, timo, origano, ruta, careota, melle. Et in uasculo ouis
      incisis ornatur inpensa. Vinum modice, acetum, defritum et oleum uiridem.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> IVS IN SARDA: Piper, origanum, mentam, cepam, aceti modicum et
      oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> IVS IN SARDA: Piper, ligusticum, mentam aridam, cepam coctam,
      mel, acetum, oleum. Perfundes, asperges ouis duris concisis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> IVS IN CORDVLA ASSA: Piper, ligusticum, apii semen, mentam,
      rutam, careotam, mel, acetum, uinum et oleum. Conuenit et in sarda.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> IVS IN MVGILE SALSO: Piper, ligusticum, cuminum, cepam,
      mentam, rutam, caluam, caroetam, mel, acetum, sinape et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> ALITER IVS IN MVGILE SALSO: Piper, origanum, erucam, mentam,
      rutam, caluam, careotam, mel, oleum, acetum et sinape.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="11">
     <head>XI. IVS IN SILVRO, IN PELAMIDE ET IN TINNO SALSIS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Piper, ligusticum, cuminum, cepam, mentam, rutam, caluam,
      careotam, mel, acetum, sinape, oleum.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="12">
     <head>XII. IVS IN MVLLO TARICO</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Piper, rutam, cepam, dactilum, sinapi, trito commisces echino,
      oleo, et sic perfundes piscem frictum uel assatum.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="13">
     <head>XIII. SALSVM SINE SALSO</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> Iecur coques, teres et mittes piper aut liquamen aut salem,
      addes oleum - iecur leporis aut haedi aut agni aut pulli - et, si uolueris, in formella piscem
      formabis. Oleum uiridem supra adicies.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER VICE SALSI: Cuminum, piper, liquamen teres et passum
      modice uel caroenum et nuces tritas plurimas misces et simul conteres et
       s<supplied>in</supplied> salsare defundes. Oleum modice superstillabis et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER SALSVM SINE SALSO: Cuminum tantum quantum quinque
      digitis tollis, piperis ad dimidium eius et unam spicam alei purgatam teres, liquamen
      superfundes, oleum modice superstillabis. Hoc aegrum stomachum ualde reficit et digestionem
      facit.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="14">
     <head>XIV. EMBRACTVM BAIANVM</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> EMBRACTVM BAIANVM: Ostreas minutas, sfondylos, urticas in
      caccabum mittes, nucleos tostos concisos, rutam, apium, piper, coriandrum, cuminum, passum,
      liquamen, careotam, oleum.</p>
    </div>
   </div>
   <div type="lib" n="10">
    <head>LIBER X</head>
    <div type="index" n="index">
     <head>ALIEVS</head>
     <p>I. In piscibus diuersis.<lb/> II. In murenam.<lb/> III. In anguillam.<lb/>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="1">
     <head>I. IN PISCIBVS</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IVS DIABOTANON IN PISCE FRIXO: Piscem quemlibet curas, lauas,
      friges. Teres piper, cuminum, coriandri semen, laseris radicem, origanum, rutam, fricabis,
      suffundes acetum, adicies careotam, mel, defritum, oleum, liquamen, temperabis, refundes in
      caccabum, facies ut ferueat. Cum ferbuerit, piscem frictum perfundes, piper asperges et
      inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IVS IN PISCE ELIXO: Piper, ligusticum, cuminum, cepulam,
      origanum, nucleos, careotam, mel, acetum, liquamen, sinapi, oleum modice, ius calidum si
      uelis, uuam passam.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER IN PISCE ELIXO: Teres piper, ligusticum, coriandrum
      uiridem, satureiam, cepam, ouorum uitella cocta, passum, acetum, oleum et liquamen.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER IVS IN PISCE ELIXO: Piscem curabis diligenter, mittes
      in mortarium salem, coriandri semen, conteres bene, uolues eum, adicies in patinam, cooperies,
      gipsabis, coques in furno. Cum coctus fuerit, tolles, aceto acerrimo asperges et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER IVS IN PISCE ELIXO: Cum curaueris piscem, adicies in
      sartaginem <supplied><gap/></supplied> semen, aquam, anetum uiridem et ipsum piscem. Cum
      coctus fuerit, asperges aceto et inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> IVS ALEXANDRINVM IN PISCE ASSO: Piper, cepam siccam,
      ligusticum, cuminum, origanum, apii semen, pruna damascena enucleata, mulsum, acetum,
      liquamen, defritum, oleum, et coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> ALITER IVS ALEXANDRINVM IN PISCE ASSO: Piper, ligusticum,
      coriandrum uiridem, uuam passam enucleatam, uinum, passum, liquamen, oleum, et coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> ALITER IVS ALEXANDRINVM IN PISCE ASSO: Piper, ligusticum,
      coriandrum uiridem, cepam, damascena enucleata, passum, liquamen, acetum, oleum, et
      coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> IVS IN GRONGO ASSO: Piper, ligusticum, cuminum frictum,
      origanum, cepam siccam, ouorurn uitella cocta, uinum, mulsum, acetum, liquamen, defritum, et
      coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> IVS IN CORNVTAM: Piper, ligusticum, origanum, cepam, uuam
      passam enucleatam, uinum, mel, acetum, liquamen, oleum et coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> IVS IN MVLLOS ASSOS: Piper, ligusticum, rutam, mel, nucleos,
      acetum, uinum, liquamen, oleum modice. Calefacies et perfundes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="12"/> ALITER IVS IN MVLLOS ASSOS: Rutam, mentam, coriandrum,
      feniculum, omnia uiridia, piper, ligusticum, mel, liquamen et oleum modice.</p>
     <p><milestone unit="par" n="13"/> IVS IN PELAMIDE ASSA: Piper, ligusticum, origanum, coriandrum
      uiridem, cepam, uuam passam enucleatam, passum, acetum, liquamen, defritum, oleum, et coques.
      Hoc ius conuenit et in elixa. Si uis, et mel addes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="14"/> IVS IN PERCAM: Piper, ligusticum, cuminum frictum, cepam,
      pruna damascena enucleata, uinum, mulsum, acetum, oleum, defritum, et coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="15"/> IVS IN PISCE RVBELLIONE: Piper, ligusticum, careum,
      serpillum, apii semen, cepam siccam, uinum, passum, acetum, liquamen, oleum. Amulo
      obligas.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <head>II. <supplied>IN MORENA</supplied></head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IVS IN MORENA ASSA: Piper, ligusticum, satureiam, crocomagma,
      cepa, pruna damascena enucleata, uinum, mulsum, acetum, liquamen, defritum, oleum, et
      coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> ALITER IVS IN MORENA ASSA: Piper, ligusticum, pruna damascena,
      uinum, mulsum, acetum, liquamen, defritum, oleum, et coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> ALITER IVS IN MORENA ASSA: Piper, ligusticum, nepetam
      montanam, coriandri semen, cepam, nucleos pineos, mel, acetum, liquamen, oleum, et coques.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> ALITER IVS IN MORENA ELIXA: Piper, ligusticum, anetum, apii
      semen, rus Syriacum, careotam, mel, acetum, liquamen, oleum, sinape, defrictum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> ALITER IVS IN MORENA ELIXA: Piper, ligusticum, careum, apii
      semen, coriandrum, mentam aridam, nucleos pineos, rutam, mel, acetum, uinum, liquamen, oleum
      modice. Calefacies et amulo obligas.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> ALITER IVS IN MORENA ELIXA: Piper, ligusticum, careum,
      cuminum, nucleos, careotam, sinape, mel, acetum, liquamen et oleum et defritum.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <head>III</head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IVS IN LACERTOS ELIXOS: Piper, ligusticum, cuminum, rutam
      uiridem, cepam, mel, acetum, liquamen, oleum modice. Cum bullierit, amulo obligas.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IVS IN PISCE ELIXO: Piper, ligusticum, petroselinum, origanum,
      cepam aridam, mel, acetum, liquamen, uinum, oleum modice. Cum bullierit, amulo obligas et in
      lance inferes.</p>
     <p><milestone unit="par" n="3"/> IVS IN PISCE ASSO: Piper, ligusticum, timum, coriandrum
      uiridem, mel, acetum, liquamen, uinum, oleum, defritum. Calefacies et agitabis rutae surculo
      et obligabis amulo.</p>
     <p><milestone unit="par" n="4"/> IVS IN TINNO: Piper, cuminum, timum, coriandrum, cepam, uuam
      passam, acetum, mel, uinum, liquamen, oleum. Calefacies, amulo obligabis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="5"/> IVS IN TINNO ELIXO: Piper, ligusticum, timum, condimenta
      mortaria, cepam, careotam, mel, acetum, liquamen et oleum et sinape.</p>
     <p><milestone unit="par" n="6"/> IVS IN DENTICE ASSO: Piper, ligusticum, coriandrum, mentam,
      rutam aridam, malum cidoneum coctum, mel, uinum, liquamen, oleum. Calefacies, amulo
      obligabis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="7"/> IN DENTICE ELIXO: Piper, anetum, cuminum, timum, mentam, rutam
      uiridem, mel, acetum, liquamen, uinum, oleum modice. Calefacies et amulo obligabis.</p>
     <p><milestone unit="par" n="8"/> IVS IN PISCE AVRATA: Piper, ligusticum, careum, origanum,
      rutae bacam, mentam, myrtae bacam, oui uitellum, mel, acetum, oleum, uinum, liquamen.
      Calefacies et sic uteris.</p>
     <p><milestone unit="par" n="9"/> IVS IN PISCE AVRATA ASSA: Piper, coriandrum, mentam aridam,
      apii semen, cepam, uuam passam, mel, acetum, uinum, liquamen et oleum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="10"/> 10. IVS IN SCORPIONE ELIXO: Piper, careum, petroselinum,
      careotam, mel, acetum, liquamen, sinape, oleum, defritum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="11"/> IN PISCE OENOGARVM: Teres piper, rutam, mel commisces,
      passum, liquamen, caroenum, et igni mollissimo calefacies.</p>
     <p><milestone unit="par" n="12"/> IN PISCE OENOGARVM: Vt supra facies. Cum bullierit, amulo
      obligabis.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <head>IV. <supplied>IN ANGVILLA</supplied></head>
     <p><milestone unit="par" n="1"/> IVS IN ANGVILLA: Piper, ligusticum, apii semen, anetum, rus
      Syriacum, careotam, mel, acetum, liquamen, oleum, sinape et defritum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="2"/> IVS IN ANGVILLAM: Piper, ligusticum, rus Syriacum, mentam
      siccam, rutae bacas, ouorum uitella cocta, mulsum, acetum, liquamen, oleum. Coques.</p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>

</TEI>
