<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
 <fileDesc>
 <titleStmt>
 <title>Excerpta de Scauro et Palladio</title>
 <author>Audax</author>
 
  <respStmt>
 <resp>Transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
 <name>Piero Colombo - step srl</name>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <resp>Testo </resp>
   <name>Marinone, GL-CD</name>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <resp>Controllo transcodifica del greco e correzione linguistica</resp>
   <name>Ermanno Malaspina </name>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
   <name>Simona Musso </name>
  </respStmt>
  
 </titleStmt>
 <publicationStmt>
 <publisher>digilibLT</publisher>
 <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
 <date>2015</date>
 <availability>
 <p>
 <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/" />
 </p>
 </availability>
 <idno>dlt000027</idno>
 </publicationStmt>
 <sourceDesc>
  <p><hi rend="italic">Grammatici Latini, VII. Scriptores de orthographia. Terentius Scaurus, Vellius Longus etc.</hi>, ex recensione H. Keilii, Hildesheim 1961,  320-362 (reprografischer  Nachdruck der Ausgabe Leipzig 1880) in Nino Marinone, CD-GL</p>
 </sourceDesc>
 </fileDesc>
 <encodingDesc>
	<projectDesc>
 <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
 <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
	</projectDesc>
	<editorialDecl>
 <p>
 <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
 </p>
 <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
 l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note 
 e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
 <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
 correttezza di trascrizione</p>
 <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
 distinzione u/v minuscole.</p>
 <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
 <p>

	Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero
 <hi rend="italic">corpus</hi>

	: grassetto, corsivo, spaziatura espansa.
 </p>
 <p>

	Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.
 <lb />

	espunzioni:
 <![CDATA[<del>testo</del>]]>

	si visualizza [testo]
 <lb />

	integrazioni:
 <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
 <lb />
 <hi rend="italic">loci desperati</hi>

	:
 <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>

	si visualizzano †testo† e †testo
 <lb />

	lacuna materiale:
 <![CDATA[<gap/>]]>

	si visualizza [...]
 <lb />

	lacuna integrata dagli editori:
 <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
 </p>
 <p>

	Sono stati marcati i termini in lingua greca
	<![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
 </p>
 <p>

	Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su
 <ref target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf">Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
 </p>
	</editorialDecl>
</encodingDesc>
 <profileDesc>
 <langUsage>
 <language ident="la">Latino</language>
 </langUsage>
 </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>Audacis excerpta de Scauro et Palladio</head>
   <div type="section">
    <head>generalia et uaria</head>
    <p>
     <milestone unit="row" n="riga 4 vol. VII Keil" />
     <hi rend="bold"> de nomine artis</hi>
    </p>
    <p> ars quid est? rei cuiusque scientia ad utilitatem delectationemque tendentis usu uel ratione comprehensa. artem autem dixere ueteres, quod arte strictimque omnis rei argumenta contineat. hanc Graeci, quod industriae uirtute bona possideret, areten dixerunt. </p>
    <p> artium genera quot sunt? tria. quae? sunt quaedam animi tantum, quaedam corporis, quaedam animi et corporis: animi tantum, ut poetica, musica, astrologia, grammatica, rhetorica, iuris scientia, philosophia; corporis, iaculatio, saltus, uelocitas, oneris gestamen; animi autem et corporis, ruris cultus, palaestra, medicina, mechanica, tectonica. quae sunt ex his, quas ueteres aliis nominibus discreuerunt? <foreign xml:lang="grc">κακοτεχνία</foreign>, <foreign xml:lang="grc"> ψευδοτεχνία</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> ματαιοτεχνία</foreign>.<foreign xml:lang="grc"> κακοτεχνία</foreign> <supplied>quae est? oratoria</supplied>. quare <foreign xml:lang="grc"> κακοτεχνία</foreign>? siquidem malitiosa ars est et in id quod persuadere quaerit intenta plerumque ad peruertendam nititur ueritatem.<foreign xml:lang="grc"> ψευδοτεχνία</foreign> item <milestone unit="page" n="p. 321 vol. VII Keil" /> quae est? quae animos hominum sensusque quadam specie ueritatis inludit, ueluti est pictorum <supplied>et</supplied> praestigiatorum. quae est<foreign xml:lang="grc"> ματαιοτεχνία</foreign>? quae difficiles quidem res, non <supplied>tamen</supplied> usu necessarias facit, ueluti sunt sphaeropaectae, funambuli ceteraque huius modi. </p>
    <p>
     <hi rend="bold"> de grammatica</hi>
    </p>
    <p> grammatica quid est? scientia interpretandi poetas atque historicos et recte scribendi loquendique ratio, <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῶν γραμμάτων</foreign>, id est a litteris, cui nomen Latinum a quibusdam litteratura uel litteralitas datum est. unde incipere debet grammatica? quidam <del>grammatica</del> a uoce coeperunt, alii a litteris, alii a syllabis, alii a casibus, nos a definitione. </p>
    <p> <supplied>qui tamen coeperunt melius? utique qui a definitione</supplied> uel a litteris. nam uox naturalis est et sine grammatica communis cum imperitis. illi autem qui a litteris coeperunt hac uidelicet usi sunt ratione, quod grammaticae artis initia a uoce oriantur, quae elementis constat. elementum quid est? unius cuiusque rei initium, a quo sumitur incrementum et in quod resoluitur. <supplied>uox</supplied> igitur, ut diximus, litteris nititur, litterae syllabis clauduntur, syllabae in dictionem conueniunt, dictio orationem auget, oratio <milestone unit="page" n="p. 322 vol. VII Keil" /> partibus diuisa in uirtutes uitiaque descendit. uitia reprehenduntur soloecismo, barbarismo et his quas Graeci <foreign xml:lang="grc">κακίας λόγου</foreign> appellant. uirtutes uero digeruntur in tropos, schemata, metaplasmos et his similia. </p>
    <p> grammaticae officia quot sunt? quattuor, id est lectio, enarratio, emendatio, iudicium. lectio quid est? secundum accentus et sensuum necessitatem propria enuntiatio. enarratio quid est? secundum poetae uoluntatem unius cuiusque descriptionis explanatio. emendatio quid est? errorum apud poetas et figmentorum reprehensio. iudicium quid est? bene dictorum comprobatio. </p>
    <p>
     <hi rend="bold"> de lectione</hi>
    </p>
    <p> partes lectionis quot sunt? quattuor, id est accentus, discretio, pronuntiatio, modulatio. accentus quid est? unius cuiusque syllabae in sono pronuntiandi qualitas. discretio quid est? confusarum significationum perplana significatio. pronuntiatio quid est? scriptorum secundum personas accommodata distinctione similitudo, ut puta cum aut senis temperamentum aut iuuenis proteruitas aut feminae infirmitas aut qualitas cuiusque personae distinguenda est et mores cuiusque habitus exprimendi. modulatio quid est? continuati sermonis in iucundiorem dicendi rationem artificialis flexus in delectabilem auditus formam conuersus asperitatis uitandae gratia. </p>
    <p>
     <hi rend="bold"> de Latinitate</hi>
    </p>
    <p> Latinitas quid est? obseruatio incorrupte loquendi secundum Romanam linguam. quot modis constat Latinitas? tribus. quibus? ratione, <milestone unit="page" n="p. 323 vol. VII Keil" /> auctoritate, consuetudine. ratione quatenus? secundum artium traditores. quid auctoritate? ueterum scilicet lectionum. quid consuetudine? eorum quae e medio loquendi usu placita adsumptaque sunt. </p>
    <p>
     <hi rend="bold"> de uoce</hi>
    </p>
    <p> uox quid est? aër ictus auditu sensibilis. uocis species quot sunt? duae. <supplied>quae</supplied> sunt? articulata et confusa. articulata quae est? hominum tantum modo. unde articulata dicta <supplied>est</supplied>? quod articulo scribentis comprehendi possit. quae est confusa? quae scribi non potest, ut puta uelut ouium balatus, equi hinnitus, mugitus bouis. praeter has nullae aliae uoces sunt? sonos quoque omnes uoces dicimus, ut <quote type="poetry">«fractasque ad litora uoces»</quote>. uox corporalis est, an incorporalis? secundum Stoicos corporalis, qui eam sic definiunt, ut nos in principio respondimus. </p>
    <p> Plato autem non esse uocem corpus putat: <quote type="prose">«non enim percussus 'inquit' aër, sed plaga ipsa atque percussio, id est uox»</quote>. Democritus uero ac deinde Epicurus ex indiuisis corporibus uocem constare dicunt, corpus autem esse aut efficiens aut patiens. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 324 vol. VII Keil" />
    <p>
     <hi rend="bold"> de definitione</hi>
    </p>
    <p> definitio quid est? oratio quae id de quo quaeritur aperte describit et determinat, ut puta ueluti si quaeras a me, quid sit homo, respondebo: animal mortale rationale risus capax. </p>
    <p> sententia quid est? dictio generalis ad uitae rationem in commune pertinens, ut puta ueluti <quote type="poetry">«ne quid nimis»</quote>. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de oratione eiusque partibus</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de oratione</hi>
    </p>
    <p> oratio quid est? sermo contextus ad clausulam tendens per argumenta narrationis. unde dicta oratio? quasi oris ratio, cui accidit clausula. clausula quid est? compositio uerborum plausibili structura ad exitum terminata. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de distinctionibus</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de distinctione</hi>
    </p>
    <p> distinctio quid est? adposito puncto nota finiti sensus uel pendentis mora. quot locis ponitur distinctio? tribus. quibus? summo, cum sensum terminat, et uocatur finalis nota, a Graecis telia; medio, cum respirandi spatium legenti dat, et dicitur mese; imo, cum lectionis interruptum tenorem aliud adhuc inlatura suspendit, et uocatur a Graecis hypostigme, a nostris subdistinctio. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de litteris</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de litteris</hi>
    </p>
    <p> littera quid est? uniformis figura, qua cum aliis <del>partibus</del> adnexa <milestone unit="page" n="p. 325 vol. VII Keil" /> uox emissa comprehenditur. qui primi litterarum inuentores fuisse traduntur? Phoenices, quamuis alii Assyrios, alii Mercurium apud Aegyptios asserunt. in Graeciam certe Cadmum e Phoenice sedecim adtulisse constat. quas? <foreign xml:lang="grc">α β γ δ ε ι κ λ μ ν ο π ρ σ τ υ</foreign>, hisque Troiano bello Palamedem addidisse quattuor,<foreign xml:lang="grc"> η ψ χ φ</foreign>, post eum Simonidem melicum alias quattuor, <foreign xml:lang="grc">ζ ξ ω θ</foreign>. hae auctore, ut quidam uolunt, Euandro, ut alii, Hercule in Italiam a Pelasgis adlatae. quot res accidunt uni cuique litterae? tres. quae? nomen, figura, potestas. nomen litterae quid est? quo appellatur, ut a. a quo genere ecfertur? neutro, siquidem et omnes litterae, ueluti cum dicimus deesse unum a uel unum b. figura litterae quae est? qua notatur. potestas quae? qua in ratione metrica ualet, cum aut producta est aut correpta. et nomen quidem uoce proferimus, figuram oculis deprehendimus, potestatem mente cognoscimus. </p>
    <p> litterarum species quot sunt? duae. quae? uocales et consonantes. sunt enim uocales quae per se proferuntur et per se syllabam faciunt. </p>
    <p> quid est per se? sine alterius adminiculo. et quae sunt quae sine aliis non enuntiantur? b namque et c ceteraeque huius modi, nisi consonent, proferri nequeunt. uocales quot sunt? quinque. quae sunt? a e i o u. quae earum corripiuntur, quae producuntur? hae omnes apud nos et corripiuntur et producuntur. quid apud Graecos? non ita est apud eos. septem enim litterarum uocalium haec est diuisio: <foreign xml:lang="grc">η</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ω</foreign> longae sunt, <foreign xml:lang="grc">ε</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ο</foreign> breues sunt,<foreign xml:lang="grc"> α ι υ</foreign> dichronae nominantur. propterea autem Latina lingua suas quinque et corripit et producit, ut, quia numero uocalium <milestone unit="page" n="p. 326 vol. VII Keil" /> exaequari non potuit, temporibus exaequetur. quae uocalium loco consonantium ponuntur? i et u. quando? cum aut ipsae inter se geminantur aut cum aliis uocalibus iunguntur, ut puta ueluti <supplied>si</supplied> sit in capite uersus periurus aut uoluitur: quippe non poterit prima syllaba positione longa fieri, nisi sequens uocalis loco consonantis fuerit accepta, quod quidem suo loco docebimus. consonantium species quot sunt? duae. quae? semiuocales et mutae. semiuocales quae sunt? quae quidem habent in principio partem uocalitatis, cum per se proferuntur, tamen per se syllabam facere non possunt. quot sunt? septem, f l m n r s x. quae harum liquidae sunt, quas Graeci <foreign xml:lang="grc">ὑγράς</foreign> appellant? l m n r. liquidae unde dictae? quod minus uirium habeant et in pronuntiatione liquescant atque soluantur, ita ut positione longam syllabam facere non possint. quae semiuocalium duplex est? x. quare duplex? ideo quod ex duabus litteris constat: constat enim aut ex g et s aut ex c et s, ut rex regis, pix picis. quippe ante <supplied>inuentam</supplied> x litteram, quae postea in compendium inuenta est, rex per g et s <supplied>itemque pix per c et s</supplied> litteras ueteres scribebant. quae sunt mutae? quae neque ipsae per se proferri possunt neque syllabam facere. quot sunt? VIIII, id est b c d g h k p q t. quae sunt ex his superuacuae? k et q. quare dicuntur superuacuae? eo quod c littera harum locum possit explere. uerum has quoque necessarias orthographiae ratio efficit. nam quotiens a sequitur, per k scribendum est, ut kano kalendae kaput; quotiens u, per q, ut quoniam Quirites; quotiens reliquae uocales, per c, ut certus ciuis commodus. quid de h respondebimus? quod aspirationis nota, non littera existimatur, sed tamen in metro aliquotiens et littera deprehenditur. quae sunt litterae peregrinae? y et z. quare peregrinae? <milestone unit="page" n="p. 327 vol. VII Keil" /> siquidem a nobis propter Graeca nomina adsumptae sunt, ut puta ut hymnus et zephyrus. quae si adsumptae non essent, himnus et diefirus diceremus. quarum y inter uocales habemus, z uero inter mutas, et est duplex. quo modo duplex? quia loco duarum <supplied>consonantium</supplied> apud nos fungitur. nec aliter constare metri ratio potest illo uersu, ubi est Mezentius, siquidem Me breuis syllaba est, uerum excipitur a duplici littera <supplied>z</supplied>, quae si adsumpta non esset, per s et d Mesdentius scriberetur. </p>
    <p> quot litteris extremitates Latinorum nominum finiuntur? tredecim, id est uocalibus quinque, semiuocalibus sex, <supplied>mutis duabus. quare semiuocalibus sex</supplied>, cum septem sint? quia nullum nomen Latinum in f litteram exit. quae ergo sunt? a e i o u l m n r s x c t. harum exempla, tabula monile frugi ratio genu mel scamnum flumen arbor flos nox allec caput. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de syllabis</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de syllabis</hi>
    </p>
    <p> syllaba quid est? littera uocalis uel litterarum coitus per aliquam uocalem comprehensus. syllaba unde dicta? <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῆς συλλήψεως</foreign>. est enim syllaba<foreign xml:lang="grc"> σύλληψις</foreign> quaedam litterarum, id est conceptio et quasi adsumptio. qualitas syllabarum in quot species diuiditur? in duas: aut enim breues sunt aut longae. breues quae res efficit? correpta uocalis. quid longas? producta uocalis. in breui syllaba tempora quot sunt? unum. quot in longa? duo. longae syllabae quot modis comprehenduntur? duobus. quibus? natura aut positione. natura quot <milestone unit="page" n="p. 328 vol. VII Keil" /> modis? quinque. quibus? aut cum una uocalis producitur, ut <quote type="poetry">«o dea»</quote>, aut geminata, ut Euryalus, aut incipiens, ut en, aut terminata, ut ne, aut in medio posita, ut non. positione longae quot modis fiunt? decem. quibus? aut cum correpta uocalis desinit in duas consonantes, ut ars; aut cum desinit in unam consonantem et excipitur ab altera, ut arma; aut cum excipitur a duabus consonantibus, ut agri; aut cum desinit in x litteram duplicem, ut nox; aut cum excipitur a duplici, ut Mezentius; aut cum desinit in consonantem et excipitur a uocalibus u uel i, ut arua, <quote type="poetry">«at Iuno»</quote>; aut cum correpta uocalis desinit in uocalem <supplied>i</supplied> loco consonantis positam <supplied>et</supplied> excipitur aeque a uocali <supplied>i</supplied> loco consonantis posita, ut <quote type="poetry">«maiior agit deus»</quote> et <quote type="poetry">«Troiiaque nunc stares»</quote> (sic enim ista scribi per geminam i litteram metri ratio deposcit); aut cum correpta uocalis in medio uersu seu sola seu consonanti adiuncta syllabam facit, quae partem orationis impleat, ut <quote type="poetry">«o uirgo noua mi facies»</quote> et <quote type="poetry">«ipse ubi tempus erit omnes in fonte lauabo»</quote> et <quote type="poetry">«<supplied>et</supplied> direpta domus et parui casus Iuli»</quote>; aut <supplied>cum</supplied> correpta uocalis excipitur a littera q, quam necesse est ut <milestone unit="page" n="p. 329 vol. VII Keil" /> consequatur littera u, quae cum altera uocali iuncta loco consonantis accipitur, ut apud Lucretium <quote type="poetry">«quae calidum faciunt aquae tactum atque uaporem»</quote>; aut cum concurrentibus inter se uocalibus duae syllabae in unam quasi per diphthongon contrahuntur, ut <quote type="poetry">«cui non dictus Hylas puer»</quote> et item <quote type="poetry">«Tityre pascentes a flumine reice capellas»</quote>. </p>
    <p> hoc enim loco cui et rei ita efferuntur, ueluti <supplied>si</supplied> singulae syllabae sint, cum tamen duas esse constat; maximeque et aliis uersibus, ut in <hi rend="italic">georgicis</hi>, et <quote type="poetry">«cui turpe caput»</quote> et item <quote type="poetry">«reice ne maculis infuscet uellera pullis»</quote>. </p>
    <p> quae omnia in metris obseruanda sunt. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de accentibus </head>
    <p>
     <hi rend="bold">de accentibus</hi>
    </p>
    <p> accentus qui sunt? accentus, qui Graece prosodiae dicuntur, hi sunt, acutus, grauis, circumflexus. in omni parte orationis Latinae aut Graecae aut acutum aut circumflexum accentum poni necesse est, nec amplius quam unum, uel hunc uel illum: nam grauis ponitur in pluribus. </p>
    <p> acutus cum apud Graecos tria loca teneat, ultimam et paenultimam et ei proximam syllabam, <supplied>apud nos</supplied> duobus tantum locis poni potest. quibus? aut in paenultima, ut praelegístis, aut in ea quae a fine sit tertia, ut praelégimus. circumflexus, si pars orationis trium aut amplius fuerit syllabarum, non nisi paenultimum locum poterit inuenire, ut turbâre, perdomâre. monosyllabae, quaecumque positione longae fuerint, acutum <milestone unit="page" n="p. 330 vol. VII Keil" /> habebunt accentum, ut píx, níx, fáx. quaecumque natura longae fuerint, circumflexo accentu pronuntiabuntur, ut dôs, spês, rês. in disyllabis quid? si prior natura longa fuerit posteriore correpta, prior circumflectetur, ut hôra, Rôma. quid si <supplied>posterior producta sit</supplied>? prior, seu longa seu breuis fuerit, acuatur necesse est, ut léges, sálus. si ambae breues sunt, acuetur prima, ut déus, hómo. quid in trisyllabis et tetrasyllabis aut quae plures habebunt syllabas? si paenultima breuis fuerit, quae eam praecedit acuetur, ut Túllius, Horténsius. quid deinde, si paenultima <supplied>positione</supplied> longa fuerit? ipsa acutum habebit accentum, praecedentem autem grauem faciet, ut Càtúllus, Mètéllus. quid si paenultima naturaliter producta fuerit, ita ut ultima breuis sit? paenultimam circumflectemus, ut Cethêgus, Românus. </p>
    <p> quid si longa fuerit ultima? paenultimae acutum dabimus accentum, ut Athénae, Fidénae. quid Graeca nomina? si isdem litteris proferuntur, Graecos accentus habebunt. nam et cum dicimus Thyiás et Naís, acutum habebunt posteriore accentum; et cum Themistô, Calypsô, Theanô, ultimam circumflecti uidemus. utrumque Latinus sermo non patitur, nisi admodum raro. sola occurrit ergo coniunctio, in qua posterior circumflexa deprehenditur. item aduerbium pone posteriore acutum recipit accentum, ne sit uerbum. </p>
    <p> quae est figura acuti accentus? i obliquum in dexteram partem scandens ita /. quae est forma grauis accentus? i <supplied>obliquum</supplied> in dexteram partem <milestone unit="page" n="p. 331 vol. VII Keil" /> descendens ita \. circumflexum autem tranuersa V littera notamus ita ˄, breuem syllabam C sursum spectante ita ˘ , longam I aequaliter iacente ita ˉ sed in illis sonos, in his tempora cognoscimus. nam dasia et psile Graeci utuntur, nos eas praetermittimus, quoniam aspirationem nobis adposita littera H, quae in duas partes diuiditur, repraesentat, et si adposita non erit. hyphen uero duo uerba quasi <supplied>in</supplied> unum pronuntiatione colligimus, et formam eius sic faciunt ‿. utriusque enim uerbi proximas litteras inflexa subter uirgula iungunt, quale est <quote type="poetry">«Turnus ut ante ‿ uolans»</quote>. apostrophon quoque sic notant: ad caput eius consonantis, cui uocalis subtracta est, inflexam uirgulam quae ad eam spectet adponunt, ut <quote type="poetry">«tanton’ me crimine dignum / duxisti»</quote>. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de arte metrica</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de metro</hi>
    </p>
    <p> metrum quid est? rei cuiusque mensura. metrum poeticum quid est? uersificandi disciplina certa syllabarum ac temporum ratione in pedibus obseruata. metrum unde dictum? quod ueluti mensuram quandam praestituat, a qua siquid plus minusue est, uersus minime constabit. </p>
    <p> metro quid uidetur esse consimile? rhythmus. quid est rhythmus? uerborum modulata compositio, non metrica ratione, sed numero ad iudicium aurium examinata, ut puta ueluti sunt cantica uulgarium poetarum. </p>
    <p> rhythmus ergo in metro non potest inesse? distat quidem a metro; uerum tamen rhythmus per se sine metro esse potest, metrum sine <milestone unit="page" n="p. 332 vol. VII Keil" /> rhythmo esse non potest, quod liquidius ita definitur: metrum est ratio cum modulatione, rhytmus modulatio sine ratione. <supplied>plerumque tamen casu quodam inuenies etiam rationem</supplied> in rhythmo, non artificii obseruatione seruata, sed sono et ipsa modulatione ducente. </p>
    <p> qui primum his obseruationibus in componendis carminibus usi sunt? Phemonoe dicitur, Apollinis uates, prima per insaniam ita locuta, cuius Hesiodus meminit. Varro uero in <hi rend="italic">Argonautis</hi> nymphas hexametrum fecisse sic scripsit, <quote type="poetry">«te nunc Ortygiae tendentem spicula nymphae / hortantes, o Phoebe, et ieie conclamarunt»</quote>. </p>
    <p> multi autem uersum a Lino, Apollinis antistite, excogitatum putant, qui ex Hyperboreis fuit. huius originem uersus uolunt quidam in Delo inuentam et hunc uersum deliacum uocant, alii ab Homero, unde possumus colligere uersum hunc magis esse naturalem. </p>
    <p> metro quot accidunt? octo, id est genus, species, diuersitas, dispositio, pertinentia, mensura, caesura, depositio. genus quid est? cum dicitur metrum dactylicum, iambicum uel trochaicum. quid species? cum heroicum, comicum aut tragicum dicitur. quid diuersitas? quotiens in prima parte uersus aliud genus est, aliud in secunda, ut <quote type="poetry">«soluitur acris hiems grata uice»</quote>: usque huc tetrametrum heroicum archilochium est, et inseritur illi pars trochaica siue ithyphallica <quote type="poetry">«ueris et fauoni»</quote>: nam tres hic trochaei sunt. dispositio quid est? ut sic hac geminatione in omnibus utaris uersibus, quia sic est dispositum, uel ut in heroico quinto loco dactylo utaris. quid pertinentia? cum ad uersum heroicum dicimus hos pedes pertinere, dactylum, spondeum uel in ultimo loco <milestone unit="page" n="p. 333 vol. VII Keil" /> trochaeum. sic et <supplied>ad</supplied> alia metrorum genera proprios pertinere dicimus pedes. quid mensura? cum puta dicitur uersus heroicus uiginti quattuor habere tempora. quid caesura? caesurae, quibus per scansionem uersus praecidi noscuntur, quattuor sunt, id est penthemimeres, hephthemimeres, cata triton trochaeon, bucolice tome. quae ex his quo loco ponuntur edicito. penthemimeres fit caesura, quotiens post duos pedes syllaba remanens partem terminat orationis, ut in hoc uersu est, <quote type="poetry">«panditur interea domus omnipotentis Olympi»</quote>. </p>
    <p> hephthemimeres fit, si post tertium pedem similiter fiat ita, <quote type="poetry">«inde toro pater Aeneas sic orsus ab <supplied>alto</supplied>»</quote>. </p>
    <p> cata triton trochaeon fit, quotiens in tertia regione talis dactylus ponitur, cui si ultimam syllabam dempseris, trochaeus, qui ex duabus reliquis constat, orationis particulam finit ita, <quote type="poetry">«mors ecce non tardat et omni adlabitur hora»</quote>. </p>
    <p> tetarte bucolice fit, cum in quarto dactylo similiter accidit: huius exempla quae pax longa remiserat arma nouare parabant, <quote type="poetry">«sinum lactis et haec <supplied>te</supplied> liba Priape quotannis»</quote>. </p>
    <p> depositio quid est? cum finis uersus consideratur. huius species sunt quattuor, id est catalexis, acatalexis, brachycatalexis, hypercatalexis. </p>
    <p> harum ratio talis est: <supplied>acatalexis</supplied> est, cum uersus legitimo fine, id est pleno temporum numero, terminatur: catalexis est, cum una syllaba uni cuique metro deesse uidetur: brachycatalexis est, cum pedem minus habet: hypercatalexis est, cum pedem plus aut syllabam habet. </p>
    <p>
     <hi rend="bold"> de pedibus</hi>
    </p>
    <p> pes quid est? compositio duarum uel trium aut etiam quattuor syllabarum secundum rationem sui cuiusque metri. pedum genera quot sunt? duo. quae sunt? aut enim simplices sunt pedes aut duplices. <milestone unit="page" n="p. 334 vol. VII Keil" /> simplicium species quot sunt? duae. quae sunt? disyllabi et trisyllabi. disyllabi quot sunt? quattuor. qui sunt? spondeus, qui constat ex duabus longis, ut heros. spondeus unde dictus? <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῶν σπονδῶν</foreign>, quod spondiacus cantus sacris conuenit, unde fertur Phemonoe, Delphica sacerdos, prima <supplied>in</supplied> sacris Apollinis hunc uersum dixisse, <quote type="poetry">«<foreign xml:lang="grc">σπένδωμεν Μούσαις καὶ τῷ μουσάρχῳ Φοίβῳ»</foreign></quote>. </p>
    <p> huic contrarius est pyrrichius siue dibrachys, qui constat ex duabus breuibus: exemplum, ut Cato. pyrrichius unde nominatus? a Pyrro, Achillis filio, qui Eurypylo, Telephi filio, interfecto <del>ob</del> cantu quodam, qui ex isto pede constabat, in armis saltauit <foreign xml:lang="grc">τὴν ἔνοπλον ὄρχησιν</foreign>, unde et pyrricha dicta. trochaeus est qui constat ex longa et breui: exemplum, ut uita, Roma. trochaeus unde dictus? propter cursum et celeritatem suam: metrum enim hoc currit, cum longa a breui excipitur. huic contrarius est iambus, qui constat ex breui et longa: exemplum, ut nepos, honos. iambus unde nomen accepit? ab Iamba, Thressa muliere, quam dicunt in maledicto exercitatam isto pede usam. </p>
    <p> pedes trisyllabi quot sunt? octo. qui sunt? dactylus, qui constat ex longa et duabus breuibus, ut copia. dactylus <supplied>unde</supplied> dictus? <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῶν Ἰδαίων Δακτύλων</foreign>, qui eo usi sunt <del>Musae</del>, qui et Curetes uocantur, matris deum comites, qui feruntur cantu quodam et tinnitu aeris uagitum Iouis celasse. huic contrarius est anapaestus, qui constat ex duabus breuibus et longa, ut sapiens. anapaestus unde dictus? quod ex contrario quam dactylus feriatur <del>contrarius fiat</del>. molossus, qui <supplied>et</supplied> <milestone unit="page" n="p. 335 vol. VII Keil" /> trimacrus, ex tribus longis constat. molossus cur dictus? a Molosso, Pyrri filio. hic etiam † iapestus uocatur, quod a Iapetibus adcantatus est. huic contrarius est tribrachys, idem qui brachysyllabus siue pygnomus, qui constat ex tribus breuibus, ut Lepidus, Catulus. tribrachys quare dictus? quod ex tribus breuibus constat. amphimacrus, qui et creticus, constat ex longa et breui et longa, ut caritas, ueritas. amphimacrus autem dictus, quod ex utraque parte longas habeat. huic contrarius est amphibrachys siue mesites, qui constat ex breui et longa et breui, ut amicus. </p>
    <p> amphibrachys autem dictus, quod ex utraque parte breuia habeat brachia. </p>
    <p> <del>huic contrarius est</del> bacchius <del>qui</del> constat ex breui et duabus longis, ut Athenae, Camenae. bacchius dictus, quod ad bacchicos cantus conueniat. huic contrarius est palimbacchius, qui constat ex duabus longis et breui, ut Latona, Lucina. palimbacchius dictus, quod contrarius sit bacchio: nam primas habet syllabas longas, postremam breuem. </p>
    <p> pedes duplices siue tetrasyllabi quot sunt? sedecim. qui sunt? dispondeus, proceleumaticus, ionicus <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ μείζονος</foreign>, ionicus <foreign xml:lang="grc">ἀπ' ἐλάσσονος</foreign>, ditrochaeus, diiambus, choriambus, antispastus, paeon primus secundus tertius quartus, <supplied>epitritus primus secundus tertius quartus</supplied>. horum etymologiae ex superiorum uocabulis et ipsa nominum compositione facillime possunt intellegi. horum quis cui contrarius? proceleumaticus dispondeo, ionicus <foreign xml:lang="grc">ἀπ' ἐλάσσονος</foreign> ionico<foreign xml:lang="grc"> ἀπὸ μείζονος</foreign>, diiambus ditrochaeo, antispastus coriambo, epitritus primus paeoni primo, secundus secundo, tertius tertio, quartus quarto. singuli quique horum quot et quibus syllabis constant? ditrochaeus ex longa et breui <supplied>et</supplied> longa et breui, ut aegritudo, cantilena; diiambus ex breui et longa et breui et longa, ut benignitas, malignitas; dispondeus ex quattuor longis, ut oratores, saltatores; proceleumaticus ex quattuor breuibus, ut animula, memoria; ionicus <milestone unit="page" n="p. 336 vol. VII Keil" /><foreign xml:lang="grc">ἀπὸ μείζονος</foreign>, id est maior, ex duabus longis et duabus breuibus, ut penuria, uicinia; ionicus<foreign xml:lang="grc"> ἀπ' ἐλάσσονος</foreign>, id est minor, ex duabus longis et duabus breuibus, ut Diomedes, Palamedes; epitritus primus, qui et hippius, ex breui et tribus longis, ut Palatini, Numantini; epitritus secundus ex longa et breui et duabus longis, ut conditores, funditores; epitritus tertius ex duabus longis et breui et longa, ut uiuacitas; epitritus quartus ex tribus longis et breui, ut libertinus; choriambus ex longa et duabus breuibus et longa, ut armipotens; antispastus ex breui et duabus longis et breui, ut ualetudo, amaturus; paeon primus ex longa et tribus breuibus, ut Oceanus, ruricola; paeon secundus ex breui et longa et duabus breuibus, ut fauonius; paeon tertius ex duabus breuibus et longa et breui, ut Marianus; paeon quartus ex tribus breuibus et longa, ut cupiditas facilitas. </p>
    <p>
     <hi rend="bold"> de hexametro uersu heroico</hi>
    </p>
    <p> quot sunt genera uersuum in dactylico metro? quinque. quid est dactylicum metrum? quod constat dactylo et spondeo. cur non addis ultimo interdum trochaeo? quia bono iudicio metrici complures hunc pedem de uersu hexametro excludendum censuerunt. quippe omnis syllaba in ultimo uersu adiaforos est, id est indifferenter accipitur, nec interest utrum producta sit an correpta, siquidem positione longa fiat, cum partem orationis in exitu finit. eo accedit quod uitiosus eius modi uersus est, qui trochaeum admittit. nam cum ita ratio exposcat, ut in pleno uersu uiginti quattuor tempora sint, admisso utique trochaeo minuitur temporum numerus, et erunt tempora uiginti tria, qui est uersus colobos. quae sunt ergo quinque genera uersuum in dactylico metro? hexameter pentameter tetrameter trimeter dimeter. hexameter dicitur an hexametrus? utrumque, ut Euander et Euandrus, quorum unum uenit ex Graeca enuntiatione, alterum ex Latina. quippe Cornelius Epicadus in eo libro, <milestone unit="page" n="p. 337 vol. VII Keil" /> quem <hi rend="italic">de metris</hi> scripsit, hexameter inquit uersus, contra quem item Caesius Bassus, uir doctus atque eruditus, in libro <hi rend="italic">de metris</hi> iambicus trimetrus ait. hexameter ergo siue hexametrus quot pedibus caeditur? sex, dactylo et spondeo circum se positis aut alterna interpositione uariatis. </p>
    <p> hexametri uersus genera quot sunt? tria. quae sunt? hexameter dactylicus, <supplied>hexameter dactylicus</supplied> heroicus, hexameter iambicus, qui et senarius, qui constat ex simplicibus sex, idemque ex duplicibus trimeter. </p>
    <p> quid ergo, si uersus hexameter sex spondeis constiterit, poterit dactylicus dici? erit quidem uersus spondiazon, sed metrum dactylicum, quippe eius modi compositio non nisi in dactylicum metrum cadit. qui sunt uersus hexametri dactylici? qui tantum sex pedibus dactylicis constant, praeter bella et facta heroum quodlibet aliud continentes, ut puta ueluti sunt <hi rend="italic">bucolica</hi> et <hi rend="italic">georgica</hi> ceteraque huius modi. qui <supplied>sunt</supplied> hexametri dactylici heroici? qui bella et heroum res gestas complectuntur, ut puta ueluti est <hi rend="italic">Ilias</hi> Homeri uel Virgilii <hi rend="italic">Aeneidos</hi>. qui est pes quintus? idem qui dactylus. quare quintus? quia semper in uersu exceptis aliis locis, quibus uarie ponitur, quintam regionem proprie obtinet, minusque lenis est uersus qui quinto loco spondeum magis quam dactylum habuerit, et uocabitur spondiazon, ueluti est ille, <quote type="poetry">«aut leues ocreas lento ducunt argento»</quote>. </p>
    <p> et ideo nec in fine dactylus debet poni, sicut nec spondeus in quinto loco. spondeus autem a quibusdam imus pes cognominatur; quod regionem sextam semper obtineat nec umquam dactylus in fine ponatur. </p>
    <p> qui modus est syllabarum in uersu hexametro dactylico siue heroico? <milestone unit="page" n="p. 338 vol. VII Keil" /> omnis uersus hexameter dactylicus siue herous a duodecim syllabis crescit usque ad septem et decem. nam qui minimus est, habet syllabas non minus quam duodecim; <supplied>qui maximus est, non plus quam decem et septem</supplied>. </p>
    <p> quid ergo? nonne plerumque inuenias uersum decem et octo aut uiginti syllabarum, ut sunt hi, <quote type="poetry">«quando aliud mihi iam miserae nihil ipsa reliqui»</quote>, item <quote type="poetry">«aut onera accipiunt uenientum aut agmine facto»</quote>, item <quote type="poetry">«cara mihi ante alias neque enim nouus iste Dianae?»</quote>. </p>
    <p> sunt quidem plerique syllabarum decem et octo, ille uero quem in ultimo <supplied>loco</supplied> posuisti syllabarum uiginti, cui nequamquam inueneris parem, cum adhuc nullus fere inueniatur qui decem et nouem syllabis constet. uerum sciendum est in metrica ratione numquam computari eas syllabas, quas synalifa intercipit. quo fit ut omnes illi uersus, qui supra dictum numerum syllabarum uidentur excedere, detractis synalifis ad decem et septem aut sedecim aut etiam ad quindecim syllabas redigantur, ueluti sunt illi quos supra exempli causa posuisti. unde sciendum est nullum uersum dactylicum hexametrum inueniri posse, qui numerum syllabarum decem et septem uideatur excedere. itaque omnis uersus hexameter, si solis spondeis constiterit, erit duodecim syllabarum; si unum dactylum habuerit, tredecim; si duos, quattuordecim; si tres, quindecim; si quattuor, sedecim; si quinque, decem et septem. ita, quotiens dactylus accesserit, totiens una syllaba crescit. </p>
    <p> hexameter uersus dactylicus per quot species uariatur? triginta et duas. quatenus? in uersu duodecasyllabo species una est. quippe is sine ulla uarietate omnes in se spondeos habet et uocatur spondiazon, ut est <quote type="poetry">«introducuntur legati Minturnenses»</quote>. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 339 vol. VII Keil" />
    <p> quod genus uersificationis usque adeo durum est, ut non inuenuste Albinus in libro quem <hi rend="italic">de metris</hi> scripsit ita posuerit † quod uetat spondeo totum concludere uersum, posse patefieri, iungi sed dactylum apte. in uersu tredecim syllabarum quot species sunt? quinque: quippe in eo unus dactylus inter spondeos admissus quinque locis inuertitur. in uersu quattuordecim syllabarum quot sunt species? decem. quae sunt? aut enim primo et secundo loco dactylus ponitur, aut primo et tertio, aut primo et quarto, aut primo et quinto, aut secundo et tertio, aut secundo et quarto, aut secundo et quinto, aut tertio et quarto, aut tertio et quinto, aut quarto et quinto. quid in uersu quindecim syllabarum, species in eo quot sunt? similiter decem: nam sicut in illo <supplied>qui est</supplied> quattuordecim syllabarum dactylus decies uariatur, ita in hoc totiens spondeus inuertitur. in uersu sedecim syllabarum species quot sunt? totidem quot in tredecim, id est quinque: nam ut <supplied>in</supplied> illo dactylus quinque locis inuertitur, ita in hoc spondeus isdem locis totiens uariatur. quid in uersu syllabarum decem et septem? similiter in eo ut in duodecasyllabo species una est: quippe hic dactylus quinque constat locis excepto ultimo pede, quem necesse est disyllabum esse, ne syllabarum amplior numerus crescat. quid ergo? numquamne dactylus in fine ponitur? potest quidem, ut uult Virgilius; nos tamen obseruabimus non in eo uersu, qui ceteros omnes dactylos habeat, ueluti in <hi rend="italic">georgicis</hi><quote type="poetry">«aut spumas miscent argenti uiuaque sulphura»</quote>, quem quidam inuertentes sic legunt, et sulphura uiua. item <quote type="poetry">«bis patriae cecidere manus, quin protinus omnia»</quote>, quem quidam per synalifan excludunt, ut fiat in scandendo omna, nec intellegunt synalifan tunc esse, cum uocales inter se confligunt seu solae, ut <quote type="poetry">«multa quoque et bello passus»</quote>, seu interposita consonante, ut <quote type="poetry">«multum ille et terris»</quote>, quod nequaquam in hoc loco adseri potest. </p>
    <p> quippe absolutus pes est omnia, uelut in illo uersu, <quote type="poetry">«omnia fert aetas, <milestone unit="page" n="p. 340 vol. VII Keil" /> animum quoque»</quote> et <quote type="poetry">«omnia uincit amor»</quote>. posset itaque esse etiam uersus ex dactylis sex, si modo metrici admitterent, ueluti dictus est ille, interea tenero mihi bucula pascere gramine, item <quote type="poetry">«at tuba terribilem sonitum procul»</quote> excitat horrida. </p>
    <p> de caesuris. quot sunt species in caesura hexametri uersus? quattuor. quae sunt? coniunctus, districtus, mixtus, diuisus. coniunctus qui est? qui in scandendo ita concatenatus sibi est, ut nusquam finito sensu diuisa inter se uerba ponantur, quod genus uersificationis laudabile habetur, ueluti est <quote type="poetry">«infandum regina iubes renouare dolorem»</quote>. </p>
    <p> qui districtus? qui in scandendo sensum seu partes orationis separatas habet, ut puta ueluti dic mihi, Clio, quisnam primus fingere uersus. </p>
    <p> qui mixtus? qui utrumque in se habet, ut in quibusdam coniunctus, in quibusdam separatus sit, ut puta <quote type="poetry">«hic currus fuit, hoc regnum dea gentibus esse»</quote>. </p>
    <p> qui diuisus? qui in priapeo deprehenditur metro. quale est metrum priapeum? cum <supplied>in</supplied> hexametro uersu primi tres pedes concatenati inter se, a reliquis tribus sequentibus diuisi separatique sunt, ut in <hi rend="italic">bucolicis</hi><quote type="poetry">«aut Ararim Parthus bibet aut Germania Tigrim»</quote>, <quote type="poetry">«utque uiro Phoebi chorus adsurrexerit omnis»</quote>, <quote type="poetry">«est mihi namque domi pater, est iniusta nouerca»</quote>. </p>
    <p> unde dictum priapeum? quod pleraque eius modi in honorem Priapi ita <milestone unit="page" n="p. 341 vol. VII Keil" /> conscripta sunt, propter quod multi uolunt hoc genus compositionis bucolico carmini magis conuenire. </p>
    <p> pythium item metrum quod est? idem quod hexametrum. unde dictum pythium? quidam uolunt ob id, quod hoc genere metri oracula primum ab Apolline sint edita, qui interfecto Pythone Pythius dictus est. </p>
    <p> qui cum in Parnaso Pythonem serpentem in uindictam matris sagittis insequeretur, accolae Delphici hoc illum uersu hortati sunt. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de nomine</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de nomine</hi>
    </p>
    <p> quid est nomen? nomen est pars orationis cum casu significans rem corporalem, ut homo, seu incorporalem, ut pietas. quae sunt quae accidunt nomini? qualitas, scilicet qua quaeritur, utrum nomen sit proprium an appellatiuum; genus, quo apparet, masculinum sit an femininum uel neutrum; numerus, quo apparet, singulare sit an plurale; figura, qua apparet, simplex sit an composita; casus, quo declinatur. </p>
    <p> de casibus. casus quid sunt? gradus quidam declinationis. unde dicti <supplied>sunt</supplied> casus? quod per eos pleraque nomina a prima sui positione inflexa uarientur et cadant. quare pleraque et non omnia? sunt enim quaedam uocabula, quae per casus flecti non possunt, ut puta ueluti nequam frugi nugas nihili. quot sunt casus declinationis? sex. qui sunt? nominatiuus, genetiuus, datiuus, accusatiuus, uocatiuus, ablatiuus. </p>
    <p> sed <supplied>si</supplied> a cadendo casus dicti sunt, quo modo nominatiuus casus dici potest, qui adhuc in suo <supplied>statu</supplied> est nec a prima positione sui cecidit, quo fit ut a genetiuo casus esse incipiant ac per hoc quinque sint? dicimus non aliter nominatiuum quoque casum dici posse, quam ut in gradibus, quos ascendimus, <milestone unit="page" n="p. 342 vol. VII Keil" /> illum etiam qui in summo est gradum dicimus, cum alioqui ad superiorem planitiem aequalis sit nec fiat gradus nisi depressione sequentis. quo exemplo per genetiuum, in quem cadit, nominatiuus quoque iam casus est. sed addunt etiam non nulli quamuis sine nomine septimum casum. quid est septimus casus? qui quasi speciem ablatiui habet nec tamen ablatiuus est, quippe per accusatiuum liquidius explicatur, ueluti cum dicimus nos terra uel mari uectos, non utique a terra uel mari, sed per terram uel mare <supplied>significamus</supplied>. ex quo sensu est <quote type="poetry">«multum ille et terris iactatus et alto»</quote>. </p>
    <p> genetiui casus quae regula est? genetiuus casus singularis numquam a nominatiuo suo minor est. itaque aut totidem syllabis constare debet, quot nominatiuus, aut etiam una syllaba excedere. quo modo totidem syllabis? ut Virgilius Virgilii, Terentius Terentii, et ob id geminata <supplied>i</supplied>. </p>
    <p> quo modo una syllaba excedere? ut Hector Hectoris, Nestor Nestoris. </p>
    <p> accidunt autem nomina quaedam contra supra dictam rationem, quae duabus syllabis crescunt in genetiuo, ut puta anceps ancipitis, praeceps praecipitis, biceps bicipitis, supellex supellectilis. </p>
    <p> ablatiui casus quae regula est? ablatiuus singularis exceptis quibusdam nominibus aptotis, ut nequam et nugas, una ex quinque uocalibus terminatur. quaecumque igitur nomina ablatiuo casu numero singulari a uel o litteris fuerint terminata genetiuum pluralem in rum syllabam eiciunt, datiuum et ablatiuum in is, ut puta ut ab hac tabula harum tabularum et ab hoc docto horum doctorum, his et ab his tabulis his et ab his doctis. quae uero in e aut in u fuerint terminata, e littera correpta in ablatiuo genetiuum pluralem in um uel in ium syllabas eicient, ut ab hoc codice codicum, pariete parietum, rupe rupium, stirpe stirpium, nocte noctium: simili modo i quoque aliquando in um, <supplied>aliquando in ium</supplied> syllabas eicit, ut ab hoc uigili uigilum, pugili pugilum, agili agilium, facili <milestone unit="page" n="p. 343 vol. VII Keil" /> facilium: datiuum uero et ablatiuum in bus, ut his et ab his codicibus parietibus rupibus stirpibus uigilibus <supplied>agilibus</supplied> facilibus. quid si e producta fuerit? genetiuum pluralem in rum syllabam eiciet, datiuum et ablatiuum in bus, ut ab hac specie harum specierum his et ab his speciebus. at uero u genetiuum pluralem in uum tantum modo eiciet, datiuum et ablatiuum in bus, ut ab hoc fluctu horum fluctuum, curru curruum, his et ab his fluctibus et curribus. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de pronomine</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de pronomine</hi>
    </p>
    <p> quid est pronomen? pars orationis dicta, quod pro ipso posita nomine minus quidem plene, idem tamen significet. pronomini quot accidunt? <supplied>sex. quae?</supplied> qualitas genus numerus figura persona casus. sed qualitas pronominum in tres species diuiditur: nam aut finita sunt pronomina aut infinita aut minus quam finita. quale est finitum pronomen? finitum pronomen est quod notat certam personam, ut ego tu; infinitum, quod certam personam non habet, ut quis quae quod. minus quam finitum quid <supplied>est?</supplied> quod certis incertisque personis aptari potest, ut iste ille ipse. genera pronominum quot sunt? tria, masculinum, ut hic, femininum, ut haec, neutrum, ut hoc. sunt et communia, ut ego tu. numeri pronominum quot sunt? duo, singularis, ut hic, pluralis, ut hi <del>item dualis, ut duo ambo uterque</del>. est et numerus communis, qui in singulari pluralique similiter ponitur, ut qui quae: dicimus enim qui uir et qui uiri, quae mulier et quae mulieres. figurae pronominum quot sunt? duae, simplex, ut quis, composita, ut quisquis. casus pronominum quot sunt? totidem quot et nominum. personae quot sunt? tres, prima quae loquitur, ut ego; secunda ad quam loquitur, ut tu; tertia de qua loquitur, ut ille. pronomina autem quaedam, ut nomina, aut numerum significant, ut quot tot; aut gentem, ut cuias nostras; aut ordinem, ut quotus totus; aut qualitatem, ut qualis talis; aut quantitatem, ut quantus tantus. quaedam autem ad aliquid dicuntur: nam sine alio intellegi non possunt, ut meus tuus suus. declinatio personae primae finitae quot casus habet? quinque tantum: uocatiuo enim caret tam in singulari numero quam in plurali, quia nemo se uocat o ego, o nos. sic ergo declinatur, <milestone unit="page" n="p. 344 vol. VII Keil" /> ego mei mihi me a me, item nos nostrum nobis nos a nobis. iam secundae personae sex casus occurrunt, tu tui tibi te o a te, item uos uestrum uobis uos o a uobis; item personae tertiae, ille illius illi illum o ab illo, et pluraliter illi illorum illis illos o ab illis. sane prima et secunda, id est ego et tu, tam in singulari numero quam in plurali generis omnis est. cetera autem pronomina diuerso genere declinantur, sicut in ceteris regulis legimus. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de uerbo</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de uerbo</hi>
    </p>
    <p> uerbum quid est? pars orationis cum persona et tempore agentem patientemque significans. uerbo quot accidunt? septem, qualitas coniugatio genus numerus figura tempus persona. qualitas uerborum in quot partes diuiditur? in duas, id est in modos et in formas. </p>
    <p> modi uerborum quot sunt? septem, indicatiuus, imperatiuus, promissiuus, optatiuus, coniunctiuus, infinitus, inpersonalis. indicatiuus cur dictus est? quod per ipsum indicamus quid agamus, ut puta interrogatus quid faciam dico tibi, lego: haec enim significatio indicantis est. </p>
    <p> imperatiuus quare dicitur? quia significationem habet imperandi, ut puta lege doce scribe. promissiuus cur dictus est? quia per ipsum promittimus, in futuro quid agamus, ut puta legam faciam. hoc enim promitto, quod necdum facio. optatiuus quare dicitur? quia significationem optandi habet, ut utinam dicerem facerem legerem. coniunctiuus cur dicitur? quia sine coniunctione aliarum orationum non implet sensum locutionis. </p>
    <p> si enim tantum dixero, cum clamem, pendet sensus et indiget ut compleatur; adicio cum clamem, quare me tacere credis? cum loquar, cur me silere dicis? ideo ergo coniunctiuus modus dicitur, quia coniungit sibi alias elocutiones, ut expleat sensum. infinitus cur dicitur? quia non explet sensum nisi adiecta alia particula uerbi, ut puta legere: pendet enim sensus: adicis uolo uis uult et imples sensum, legere uolo, legere uis, legere uult. inpersonalis cur dicitur? quia, nisi persona ex pronominibus adiecta fuerit, certam agentis personam non definit, ut legitur. </p>
    <p> quodsi adiciatur ex pronominibus persona, statim significatio eius expletur, ut legitur a me, a te, ab illo. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 345 vol. VII Keil" />
    <p> formae quae sunt? perfecta, ut lego, meditatiua, ut lecturio, frequentatiua, ut lectito, inchoatiua, ut feruesco calesco. perfecta forma cur dicitur? quia plenus est in ea indicantis sensus, ut lego. meditatiua forma cur dicitur? eo quod semper meditatur, ut lecturio, id est legere desidero, esurio, id est edere desidero, parturio, id est parere desidero. </p>
    <p> inchoatiua forma cur dicitur? quia subito motu nascitur, ut feruesco calesco. praeteritum tempus non habet: non enim possumus dicere feruescui calescui. quae enim inchoantur, perfecta adhuc non sunt. frequentatiua forma cur dicitur? quod per eam aliquid frequentamus, ut lectito clamito. </p>
    <p> coniugationes uerborum quot sunt? tres, prima quae indicatiuo modo tempore praesenti persona secunda a et s litteris terminatur, ut amo amas, secunda quae e et s litteris finitur, ut moneo mones, tertia quae i et s, ut lego legis, facio facis. coniugatio igitur est forma quaedam, ex qua intellegitur, promissiuus modus <del>id est indicatiuus</del> quo modo efferri debeat. in uerbis ergo actiuis et neutralibus o littera terminatis coniugationem quaerimus modo indicatiuo tempore praesenti persona secunda ante nouissimam litteram; in passiuis autem et communibus et deponentibus, quae r littera terminabuntur, eodem modo eodemque tempore et persona ante nouissimam syllabam. prima et secunda coniugatio futurum tempus, id est promissiuum modum, in bo syllabam mittunt, ut amo amas amabo, moneo mones monebo. quid si earundem coniugationum uerba r littera finita fuerint? futurum tempus in bor syllabam mittunt, ut amor amaris amabor, moneor moneris monebor. quid si tertia coniugatio correptam i litteram habuerit? promissiuum modum in am syllabam mittit, ut lego legis legam, scribo scribis scribam. quid si eiusdem coniugationis uerbum or syllaba fuerit terminatum? futurum tempus in ar syllabam mittit, ut legor legeris legar, scribor scriberis scribar. quid si eiusdem <supplied>coniugationis</supplied> uerbum producta i ante s finitum fuerit? futurum tempus in am syllabam et in bo mittit, ut sciam scibo. quid si r littera terminatum fuerit? promissiuum modum in ar et in bor eiciet, ut scior sciris, sciar et scibor. ubi ergo cognoscimus, quando in secunda persona i <milestone unit="page" n="p. 346 vol. VII Keil" /> correpta uel producta sit? <supplied>in</supplied> imperatiuo modo: nam quotiens correpta est, detracta s littera transit in e, ut lego legis lege, scribo scribis scribe; quando autem producta est, perseuerat <supplied>in</supplied> imperatiuo, ut audio audis <supplied>audi</supplied>, seruio seruis <supplied>serui</supplied>. omnis ergo coniugationis effectus ex imperatiuo modo cognoscitur. </p>
    <p> genera uerborum quot sunt? quinque, id est actiuum, passiuum, neutrum, commune, deponens. actiuum uerbum quale est? * quod r littera terminatur, qua deposita redit in actiuum, ut lego legor. neutrum quod est? quod o littera terminatur et r litteram non recipit, ut curro uigilo. eius significationes sunt duae: aut enim agendi uim habet, ut sedeo curro, aut patiendi, ut algeo uapulo. commune uerbum quale est? quod r littera terminatur et agentis et patientis recipit significationem, ut consolor osculor: dicimus enim consolor te et consolor a te. deponens quod est? quod r littera terminatur et deponere eam non potest, ut luctor iocor conor nascor. actiua quare dicuntur? quia agunt, ut uerbero. passiua <supplied>quare?</supplied> quia patiuntur, ut uerberor. neutralia quare? quia nec agunt nec patiuntur, ut sto iaceo sedeo. sunt autem et semineutralia, quae agunt aliquid et non patiuntur, ut nato curro; item alia semineutralia, quae patiuntur et non agunt, ut uapulo sudo ferueo langueo. communia quare dicuntur? quia sub uno uerbo tenent actiuum et passiuum et in utroque genere r numquam deponunt, quam si deponunt, Latina non sunt, ut precor contemplor reminiscor recordor. deponentia quare dicuntur? quia deponunt futuri temporis participium a significatione passiua, quod exit in dus, ut moriendus gloriandus blandiendus. </p>
    <p> numeri uerborum quot sunt? duo, singularis, ut lego, pluralis, ut legimus. figurae quoque totidem, simplex, ut lego, composita, ut relego. figurae uerborum quot modis componuntur? quattuor, ex duobus integris, ut describo depono; ex integro et corrupto, ut expleo consulo; ex corrupto et integro, ut suffero succedo; ex duobus corruptis, ut sustineo. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 347 vol. VII Keil" />
    <p> tempora uerborum quot sunt? tria, praesens, praeteritum et futurum. sed praeteriti temporis species tres sunt, imperfecta, perfecta et plusquamperfecta. dic eorum temporum differentias. praesens est, cum agimus, ut lego: nam non possum dicere lego, nisi dum in ipso actu sum. futurum est, cum adhuc agere polliceor, ut legam. praeteritum imperfectum est, cum coepisse aliquando aliquid et non perfecisse nos indicamus, ut clamabam. praeteritum perfectum est, cum nuper aliquid nos fecisse significamus, ut legi. praeteritum plusquamperfectum est, cum non nuper, sed iamdudum aliquid perfecisse nos intimamus, ut legeram. </p>
    <p> personae uerborum quot sunt? tres, prima quae loquitur, ut lego; secunda ad quam loquitur, ut legis; tertia de qua loquitur, ut legit. </p>
    <p> defectiua uerba quae sunt? quae in declinatione deficiunt, id est in genere uel persona uel coniugatione uel tempore, et quia uniformi modo durare non possunt, ob id defectiua dicuntur. genere igitur deficiunt, cum neutra significatione tempore praesenti ad passiuam speciem in praeterito tempore transeunt, ut audeo ausus sum, gaudeo gauisus sum, soleo solitus sum: non enim possumus de praeterito tempore dicere gaudiui. </p>
    <p> quoniam durum et turpe sonabat, mutauerunt illi scriptores artium sonum de praeterito tempore passiui uerbi, ut confido confisus sum: nam absonum erat dicere confidi. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de aduerbio</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de aduerbio</hi>
    </p>
    <p> quid est aduerbium? pars orationis, qua adiecta uerbo manifestior oratio redditur, ut docte dixit, pulchre fecit, bene scripsit. aduerbia unde nascuntur? aut a sua positione aut ab aliis partibus orationis: a sua enim positione nascuntur, ut heri nuper; ab aliis autem traducuntur, ut doctus docte, sapiens sapienter. aduerbia autem quae in <supplied>e</supplied> productam exeunt ab eo nomine ueniunt, quod in datiuo singulari o litteram accipit, <milestone unit="page" n="p. 348 vol. VII Keil" /> ut huic docto docte. item quae in ter exeunt ab eo nomine ueniunt, quod in datiuo in i profertur, ut huic agili agiliter. quam tamen regulam frequenter excedit auctoritas. nam quaedam et in datiuo casu permanent et <supplied>ex</supplied> specie sua aduerbia faciunt, ut falso sedulo; quaedam contra ueniunt, ut huic duro, non dure, sed duriter. </p>
    <p> aduerbiis quot accidunt? tria, significatio, comparatio, figura. </p>
    <p> significationis species quot sunt? multae: sunt enim quaedam temporis, ut heri nuper iamdudum pridie postridie interdum statim nunc tunc olim hodie cras perendie et cetera. sunt alia loci, quae quidem in quattuor species diuiduntur: aut in locum, ut huc illuc; aut in loco, ut hic ibi; aut e loco, ut hinc inde; aut per locum, ut hac illac. sunt quaedam temporis et loci, ut hactenus protinus, alia numeri, ut semel bis ter quater decies centies milies, alia negantis, ut non minime nequaquam nullatenus, alia interrogantis, ut cur quidita, alia demonstrantis, ut en ecce, alia hortantis, ut eia, alia optantis, ut utinam, alia existimantis, ut ferme, alia ordinis, ut deinceps deinde postremo, alia similitudinis, ut ceu quasi ueluti, alia dubitantis, ut fortasse, alia uocantis, ut heus, alia respondentis, ut heu, alia prohibentis, ut ne, alia communicationis, ut pariter una simul, alia separationis, ut seorsum, alia alternationis, ut uicissim, alia comparationis, ut magis potius, alia euentus, ut forte, alia adnuentis, ut uero, alia iuris iurandi, ut mediusfidius ecastor, alia personalia, ut mecum tecum secum, alia iterationis, ut iterum rursus saepius, alia qualitatis, ut bene male, alia quantitatis, ut satis nimium parum. </p>
    <p> sunt et aduerbia infinita, ut ubi quando, sunt finita, ut hic modo. </p>
    <p> aduerbiorum figurae quot sunt? duae, simplex, ut iuste, composita, ut iniuste. recipiunt comparationem aduerbia? utique, ut iuste iustius iustissime. aduerbiis autem praepositiones adici raro possunt, quamuis hoc ueteres usi sunt, ut Terentius in <hi rend="italic">hecyra</hi><quote type="poetry">«corripuit de repente»</quote>. </p>
    <p> secutus et Lucretius, <quote type="poetry">«de subito»</quote>. quidam etiam illud constituunt, <quote type="poetry">«Siculo prospexit ab usque Pachyno»</quote>. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de participio</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de participio</hi>
    </p>
    <p> participium quare dictum est? participium uocatum est, quod partem <milestone unit="page" n="p. 349 vol. VII Keil" /> accipiat a nomine, partem a uerbo. nam casus a nomine mutuatur, tempora a uerbo. quod enim declinantur participia, hoc a nomine est; quod uero temporibus conueniunt, hoc a uerbo est. inde ergo participium dicitur. participia praesentis temporis in quam syllabam exeunt? participia in praesenti tempore in ens et in ans syllabam exeunt, ut legens amans; in futuro uero actiua significatione in rus, ut amaturus, passiua in dus, ut legendus amandus. sane in praeterito tribus syllabis terminantur, in tus, ut scriptus lectus, in sus, ut occisus uisus, in xus * </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de coniunctione</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de coniunctione</hi>
    </p>
    <p> quid est coniunctio? pars orationis nectens ordinansque sententiam. </p>
    <p> coniunctioni quot accidunt? potestas, ordo, figura, accentus. potestas coniunctionis in quot species diuiditur? in quinque, id est copulatiuam, disiunctiuam, expletiuam, causalem, rationalem. copulatiuae speciei coniunctiones quot sunt? sex hae, et simplex, que simplex, ac simplex, at simplex, ast simplex, atque composita. disiunctiuae speciei coniunctiones quot sunt? numero sex hae tantum, aut simplex, ue simplex, uel simplex, ne simplex, nec simplex, neque composita. expletiuae speciei coniunctiones quot sunt? undecim hae tantum, quidem simplex, equidem composita, etquidem composita, saltim simplex, uidelicet composita, quamquam composita, quamuis composita, quoque composita, autem simplex, tamen simplex, porro simplex. causalis speciei coniunctiones quot sunt? numero triginta et tres, id est <supplied>si</supplied> simplex, etsi composita, etiam simplex, etiamsi composita, <supplied>tametsi composita</supplied>, sitamen composita, siquidem composita, quando simplex, quandoquidem composita, quatinus composita, quin simplex, quinetiam composita, sin simplex, sinautem composita, sinetiam composita, seu simplex, siue composita, nam simplex, namque composita, ni simplex, nisi composita, nisisi composita, enim simplex, etenim composita, ne simplex, sed simplex, interea composita, quamobrem composita, praesertim simplex, item simplex, itemque <milestone unit="page" n="p. 350 vol. VII Keil" /> composita, ceterum simplex, alioquin composita. rationalis speciei coniunctiones quot sunt? numero uiginti et quattuor hae sunt tantum, quamobrem composita, praesertim simplex, item simplex, itemque composita, ita simplex, itaque composita, quia simplex, quoniam simplex, quoniamquidem composita, quapropter composita, quamquam composita, quippe simplex, qui simplex, atqui composita, alioquin composita, enim simplex, etenim composita, enimuero composita, ergo simplex, ideo composita, igitur simplex, scilicet composita, ceterum simplex, propterea composita. </p>
    <p> ordo coniunctionum qui est? quo apparent coniunctiones, quae praeponi debeant tantum, quae subiungi tantum, quae et praeponi et subiungi. praeponuntur coniunctiones tantum numero septem hae, at ac ast sin sinautem nam * subiunguntur coniunctiones tantum numero quattuor hae, ue que ne quoque. iam ceterae coniunctiones <del>et proponuntur et subiunguntur</del> exceptis supra dictis coniunctionibus et praeponuntur et subiunguntur. </p>
    <p> figura accidit coniunctionibus an non? accidit, sic uti et ceteris partibus orationis. quae? simplex et composita. quae autem sit figura simplex et quibus ex rebus et quot modis fiat figura composita, iam in nomine satis tractauimus. </p>
    <p> accentus coniunctionum quot sunt? quinque. qui? productus, correptus, acutus, pressus † etheria utraque, id est distinctio et non distinctio. nunc hi certis coniunctionibus per species dati obseruabuntur. at uero ceteri accentus per ceteras species coniunctionum naturales, id est simplices, esse probantur. </p>
    <p> sunt coniunctiones, quae, cum aliis partibus orationis respondeant, intellectu tamen discernuntur, ut ue, si non <supplied>cum</supplied> commotione animi pronuntiatur, erit coniunctio, ut <quote type="poetry">«Pariusue lapis»</quote>; si uero uae <supplied>cum</supplied> commotione animi proferatur, erit interiectio, ut uae misero mihi. quoque, si <supplied>pro</supplied> ablatiuo casu <supplied>non</supplied> respondeat, erit coniunctio, ut apud Virgilium <quote type="poetry">«tu quoque litoribus nostris Aeneia nutrix»</quote>. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 351 vol. VII Keil" />
    <p> si uero quoque pro ablatiuo casu respondeat, erit pronomen. porro, si uero significat, erit coniunctio; si uero longe, erit aduerbium. quando, si quatenus significat, erit coniunctio, ut puta quando hoc tibi placet; si tempus, erit aduerbium, ut puta quando fiet. quamquam, si non pro accusatiuo casu respondeat, erit coniunctio, ut apud Ciceronem <quote type="prose">«quamquam patres conscripti»</quote>; si uero quamquam pro accusatiuo casu respondeat, erit pronomen. sic et aliae quando <supplied>sint</supplied> coniunctiones et quando aliis partibus orationis respondeant, <supplied>intelleguntur</supplied>. </p>
    <p> enim etenim enimuero coniunctiones uoluerunt aliqui et causalis speciei retinere potestatem, quarum discretio apud auctores nulla esse reperitur, et ideo superuacue hoc dixisse intelleguntur. </p>
    <p> item sunt coniunctiones, quae metri uel structurae necessitate sic inueniuntur transfiguratae † rgo ut apud libium epton desistere tempore quieuit. item sunt qui sine pro coniunctione accipiant rationali. quare hoc monemus, quod sine numquam <supplied>pro</supplied> coniunctione ueniat in oratione, et ideo falsum est sine inter coniunctiones inmittere. </p>
    <p> at coniunctio omnibus casibus praeponitur: nominatiuo, <quote type="poetry">«at regina graui iamdudum saucia cura»</quote>, genetiuo, <quote type="poetry">«at furiis Caci mens effera»</quote>, datiuo, <quote type="poetry">«at tibi pro scelere exclamat»</quote>, accusatiuo, <quote type="poetry">«at me tum saeuus circumstetit horror»</quote>, uocatiuo, <quote type="poetry">«at tu dictis, Albane, maneres»</quote>, ablatiuo, <quote type="poetry">«at parte ex alia, qua saxa rotantia late / intulerat torrens»</quote>. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de praepositione</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de praepositione</hi>
    </p>
    <p> praepositio quid est? pars orationis quae praeponitur nominibus atque <milestone unit="page" n="p. 352 vol. VII Keil" /> uerbis. praepositio quot sonos habet? numero quinquaginta quinque tantum. praepositioni quot accidunt? <supplied>tria. quae?</supplied> casus, figura, accentus. </p>
    <p> accusatiuo casui quot praepositiones accidunt? numero triginta hae, ad amicum, apud hospites, ante arcum, aduersus hostes, cis fluuium, citra conscientiam, circum murum, circa domesticos, contra inimicos, erga filium, extra patriam, inter prudentes, intra palatium, infra templum, iuxta balneas, ob meritum, penes illum, per uiam, prope mare, propter uxorem, praeter summam, post annos, pone locum, secundum ius, trans flumen, ultra uires, usque Romam, secus uos, supra Capitolium, circiter annos. ablatiuo casui quot accidunt praepositiones? numero quindecim hae, a ciuitate, ab amico, abs te, absque seruis, cum fratre, coram parentibus, clam domino, de fuga, e medio, ex usu, prae metu, pro fide, palam omnibus, sine fine, tenus pube. utrique casui, id est accusatiuo et ablatiuo, quot praepositiones accidunt? quattuor, in sub super subter. </p>
    <p> nunc quem ad modum hae supra dictae praepositiones accusatiuo casui <supplied>et quem ad modum ablatiuo casui</supplied> respondent? quando ire isse iturum esse significamus, praepositiones quo et accusatiuo casui respondere coguntur, ut puta quo is? in uillam, quo iueras? in uillam, quo iturus es? in uillam. at uero quando esse fuisse futurum esse significamus, praepositiones ubi et ablatiuo casui respondere inueniuntur, ut puta ubi es? in uilla, ubi fuisti? in uilla, ubi futurus es? in uilla. sic et sub super subter. item aliud praeceptum, quo dinoscantur supra dictae praepositiones, quando accusatiuo <supplied>et quando ablatiuo</supplied> casui respondere debeant. quando enim nos ex aliquo loco in alium locum peruenire significamus, supra dictae praepositiones accusatiuo casui respondere coguntur, ut puta cecidit in forum, ruit paries in forum, deambula in forum. at uero quando in eodem loco fieri aliquid significamus, supra dictae praepositiones ablatiuo casui respondere uidentur, ut puta cecidi in foro, ruit paries in foro. </p>
    <p> sic et sub subter super. item de <supplied>in</supplied> praepositione hoc monemus, ut, quando pro aliquo uel contra aliquem aliquid significamus et supra scriptam praepositionem obponimus, accusatiuo casui respondeamus, ut puta facio laudes in amicos, dico uituperationem in inimicos, nihil dico in uos. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 353 vol. VII Keil" />
    <p> cetera talia accusatiuo casui necesse est ut respondeant. item de in praepositione hoc monemus, quod, quando aliquid penitus efficitur et supra dicta praepositio obponitur, accusatiuo casui respondemus, ut puta figo in parietem, hoc est longius uel intrinsecus; at uero quando aliquid leuius uel medie geritur et supra dicta praepositio obponitur, ablatiuo casui respondemus. </p>
    <p> loquellis quot praepositiones accidunt? sex. quae? con di dis re se am, ut puta congredior conduco, diligo dilectus, dissutus dissonat, retinens repetens, sedens sedeo, amplector ambio. sic et aliis loquellis praepositiones accidere reperiuntur. </p>
    <p> figurae praepositionis quot sunt? figura praepositionibus accidit sicut et ceteris partibus orationis, id est simplex et composita. simplex praepositionis figura est ab, composita absque. quae autem sit figura simplex et quibus rebus et quot modis fiat figura composita, iam in nomine satis respondentes tractauimus. </p>
    <p> praepositionibus quot accentus accidunt? tres, productus, pressus et acutus, quos competentibus praepositionibus adnotabimus. at uero ceteras praepositiones praetermittimus, quoniam naturales, id est simplices, accentus habere reperiuntur. sunt praepositiones quae aliis partibus orationis respondeant; sed hae intellectu discernuntur, ut puta ante, quando praepositio et quando aduerbium esse dinoscitur. quare hoc monemus, quod, quando ante <supplied>cum</supplied> casu suo et presso accentu pronuntiatur, praepositio nuncupatur, ut apud Virgilium <quote type="poetry">«Aeneae stetit ante pedes»</quote> et cetera talia. at uero quando ante non cum casu suo et cum acuto accentu profertur, aduerbium iudicatur, ut apud Virgilium <quote type="poetry">«ante et Trinacria lentandus remus in unda»</quote> et apud Sallustium <quote type="prose">«Antonius paucis ante diebus erupit ex urbe»</quote>, item apud Virgilium <quote type="poetry">«saltem siqua mihi de te suscepta fuisset / ante fugam suboles»</quote>. </p>
    <p> sic et aliae praepositiones, quae neque cum casu suo <supplied>et cum</supplied> acuto accentu inueniuntur, iam non praepositiones, sed hoc quod significant appellantur. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 354 vol. VII Keil" />
    <p> item <supplied>aduersus</supplied> significat <supplied>et</supplied> participium. <supplied>circum</supplied> significat et nomen. praeter significat et aduerbium, ut apud Sallustium <quote type="prose">«praeter rerum capitalium condemnatis»</quote>. post significat et aduerbium, ut apud Virgilium <quote type="poetry">«longo post tempore uenit»</quote>. contra significat <supplied>et</supplied> aduerbium, ut puta contra faciens. cum significat et aduerbium, ut apud Ciceronem <quote type="prose">«cum hos audiebam»</quote>. prae significat et aduerbium, ut apud Terentium <quote type="poetry">«prae ut huius»</quote>. sine significat et uerbum. super significat et aduerbium, ut apud Virgilium <quote type="poetry">«super ipsi / Dardanidae infensi»</quote>. re et se, si presso accentu pronuntientur, praepositiones esse reperiuntur, ut puta refero refer, separato securus seduxit. at uero re et se, si acuto accentu pronuntientur, non praepositiones, sed hoc quod significant appellantur, ut puta regula retia retis, sedeo senui sequor. sic et in ceteris talibus re et se, quando sint praepositiones et quando aliis partibus orationis respondeant, per accentuum sonos dinoscentur. </p>
    <p> tenus praepositionem Virgilius metri necessitate genetiuo casui numeri pluralis praeposuit, ut <quote type="poetry">«crurum tenus a mento palearia pendent»</quote>. </p>
    <p> inter coram et palam praepositiones hanc uolunt aliqui esse differentiam, ut palam notis uel ignotis respondeat, ut puta palam omnibus, coram autem notis tantum respondeat, ut puta coram patre, coram amico. </p>
    <p> con et in praepositiones, si s uel f litteris praeponuntur, acuto accentu pronuntiantur, ut puta insolens infestus, consequens confessus; sic et cetera talia. </p>
    <p> in et ad praepositiones uoluerunt hanc aliqui habere discretionem, hoc est ut siquis dicat: in forum eo, in ipsum forum se ire significet; at uero siquis dicat se ad forum ire, ad locum qui est iuxta forum uenire significet. sed hoc Cicero improbauit in <hi rend="italic">inuectiuis</hi> dicens <quote type="prose">«quod uitandae suspicionis causa ad Marcum Lepidum te habitare uelle dixisti, <milestone unit="page" n="p. 355 vol. VII Keil" /> a quo non receptus etiam ad me uenire ausus es»</quote>, et Caesar ad Italiam. </p>
    <p> ex et ab praepositiones aliqui sequentibus consonantibus uel uocalibus loco consonantium positis dicunt corrumpi, ut puta e foro, a Iunone. </p>
    <p> sed hoc monemus, quod hae praepositiones non per omnia sic perseuerent: siquis etenim dicat † instrumentis doceo, ab scholastico audiui. quam imperitiam contemnens Sallustius supra dictas praepositiones sequentibus consonantibus integras pronuntiauit dicens <quote type="prose">«nam tum Brutus ab Roma aberat»</quote>. </p>
    <p> abs praepositio quinque sonos excitat tantum, id est absque absqui et cetera talia. </p>
    <p> ad et apud praepositiones sic intelleguntur, ut puta si dicas: ad quem studet, significat aduersus quem machinatur; at uero si dicas: apud quem studet, significat ex quo discit. </p>
    <p> praepositiones huius artis lator non necessario dicit nominibus ciuitatium adiungi, ut puta Romam uenio, Karthaginem eo et cetera talia. </p>
    <p> sed hoc plurimi auctores contemnendum existimauerunt, ut apud Sallustium <quote type="prose">«Marius ad Talam profectus»</quote>; item idem <quote type="prose">«nam tum Brutus ab Roma aberat»</quote>. sic et cetera talia. super praepositionem Plinius Secundus ex his tribus praepositionibus, id est supra de in, uult habere significationem, ut puta supra, <quote type="poetry">«saeua sedens super arma»</quote>, item <quote type="poetry">«socii exanimem super arma ferebant»</quote>, id est supra: de, <quote type="poetry">«multa super Priamo rogitans, super Hectore multa»</quote>, id est de Priamo et de Hectore; item in <hi rend="italic">Iugurthino bello</hi> <quote type="prose">«ne super tali scelere suspectum se haberet»</quote>, id est de tali scelere: in, <quote type="poetry">«gemina super arbore sidunt»</quote>, id est in arbore; item <quote type="poetry">«fronde super uiridi»</quote>, hoc est in uiridi fronde. </p>
    <p> de praepositione quantum ratio poscebat respondimus. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de interiectione</head>
    <p>
     <milestone unit="page" n="p. 356 vol. VII Keil" />
     <hi rend="bold"> de interiectione</hi>
    </p>
    <p> quid est interiectio? pars orationis ostendens animi motum per suspirationem. uario autem motu adfectum animi nostri expromimus ex interiectione. aut enim dolemus, ut puta heu hae * sic et alia quae cum commotione animi suspiranter promuntur ad interiectionem pertinere pronuntiantur. sane sunt interiectiones quae et aliarum partium orationis habeant similitudinem, ut puta heu, si cum animi adfectu proferatur, hoc est per suspirationem, erit interiectio * si uero simpliciter proferatur, erit aduerbium respondentis, ut heu, uel laudantis, ut heu bene fecisti. </p>
    <p> ei, si cum animi adfectu proferatur, hoc est per suspirationem, erit interiectio, ut puta <quote type="poetry">«ei mihi quantum mutatus ab illo / Hectore»</quote>. si uero ei pro uocatione aliqua proferatur, erit aduerbium exclamantis, ut puta <quote type="poetry">«ei mihi, / pater <supplied>esse</supplied> disce ab illis qui uere sciunt»</quote>. </p>
    <p> uae, si cum animi adfectu proferatur, hoc est per suspirationem, erit interiectio, ut uae misero mihi. si uero uae pro uocatione aliqua proferatur, erit aduerbium exclamantis, ut uae uobis. sin autem simpliciter ue subiuncta proferatur, erit coniunctio, ut <quote type="poetry">«Pariusue lapis»</quote>. o, si cum animi adfectu proferatur, hoc est per suspirationem, erit interiectio, ut puta <quote type="poetry">«o mihi sola mei super Astyanactis imago»</quote>. </p>
    <p> si uero o ad accusatiuum casum proferatur, erit aduerbium exclamantis, ut o condicionem miseram et o bellum magnopere pertimescendum. </p>
    <p> nam si o simpliciter proferatur, erit pronomen uel articulus uocatiui casus, ut o iste, o ille. sed quid intersit inter pronomen et articulum, in <milestone unit="page" n="p. 357 vol. VII Keil" /> pronomine satis tractauimus. ua, si cum animi adfectu proferatur, hoc est per suspirationem, erit interiectio, ut puta <quote type="poetry">«ua quemquamne hominem in animo instituere aut / parare ut sit carius quam ipse est sibi»</quote>. </p>
    <p> si uero ua pro uocatione aliqua proferatur, erit aduerbium irascentis, ut ua hominum nequissime. sic et aliae interiectiones ab aliis partibus orationis discernuntur, hoc est ut, quotiens animum per suspirationem mouere inueniuntur, tum suae potestatis esse intellegantur. sin uero non per suspirationem animi, sed aliter proferuntur, id quod significauerint pronuntiantur. </p>
    <p> uae interiectio pressum accentum habere reperitur. </p>
    <p> de interiectione quantum ratio poscebat respondimus. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de accentibus</head>
    <p>
     <hi rend="bold">recapitulatio de accentibus</hi>
    </p>
    <p> accentus quid est? certa lex et regula ad leuandam syllabam uel premendam. accentus unde dictus <supplied>est?</supplied> quod iuxta cantum sit, ut aduerbium, quod iuxta uerbum <supplied>sit</supplied>. inter accentum et cantum quid interest? quod cantus in musica, accentus in oratione est. accentus, qui ad acuendas syllabas grauandasque pertinent, quot sunt? tres, id est acutus, grauis, circumflexus. ceteri non magis accentus quam notae breuium uel longarum syllabarum, adspiratarum uel exilium iudicantur, quorum nomina sunt breuis, longus, adspiratio, exilitas. sed haec, ut dixi, simplicia sunt signa, quae non egent disputatione. illi uero accentus qui humilitatem uel altitudinem syllabarum ostendunt, id est acutus, grauis, circumflexus, plena ratione tractandi sunt. acutus cur dicitur? quod acuat et erigat syllabam. grauis quare? quod deprimat et deponat: iste contrarius est acuto. quid circumflexus? duplex est: nam ex acuto et graui constat. <milestone unit="page" n="p. 358 vol. VII Keil" /> incipiens enim ab acuto in grauem desinit: ita, dum ascendit et descendit, circumflexus efficitur. acutus autem et circumflexus similes sunt, nam uterque leuat syllabam. grauis contrarius uidetur ambobus: nam semper deprimit syllabas, cum illi leuent. dic igitur, quis ubi ponendus sit. omnis pars orationis unam de pluribus erigit syllabam et ceteras grauat. quod si monosyllaba est pars orationis, ipsa erigitur. in hac erectione, id est fastigio, aut circumflexus ponitur aut acutus; simul ambo poni in una orationis parte non possunt, quia una tantum, ut dixi, syllaba erigi potest cum aliae sint grauatae. ideo quaecumque sunt monosyllabae partes orationis, si naturaliter longae sunt, circumflectuntur, ut môs rês. si uero aut breues sunt aut positione longae, ut quis pars nox, acuto efferuntur accentu. dic ergo, cur monosyllabae naturaliter longae circumflectantur. naturaliter longae ideo circumflectuntur, quia duplici accentui, id est circumflexo, moram praebent; breues autem uel positione longae idcirco acuuntur, quia acutus simplex accentus est, ac per hoc correptus. </p>
    <p> ideo breuibus syllabis correptior conuenit. </p>
    <p> quid in disyllabis? in duabus syllabis id notandum est, quod in Latina lingua numquam posterior leuatur: hoc enim Graeci occupauerunt, ut aér aethér <del>diptota</del> et his similia: prior enim in Latina lingua semper leuanda est. duarum igitur prior si naturaliter longa est et posterior breuis, prior circumflectetur. quicquid aliud fuerit, prior semper acuetur, id est aut ambae naturaliter longae aut positione, aut ambae breues, aut prior breuis et posterior longa. circumflexus ergo sic fiet, si prior naturaliter longa sit, posterior breuis. nam si ambae longae sunt, dum ad posteriorem longam pronuntiandam festinamus, priorem citius relinquimus: ita illi prior naturaliter longa nihil prodest, sed fit acutus, qui simplex est atque <milestone unit="page" n="p. 359 vol. VII Keil" /> correptior. ergo si et naturaliter longa sequentis productione impeditur, quanto magis in ea quae positione longa est uel breuis acutum locare debemus. si ergo dicas luna, prior syllaba circumflectetur, quia naturaliter longa est et sequens breuis. quod si iustos dixerimus, in priore syllaba acutus erit, quia et posterior longa est. si uero positione longa fuerit superior aut breuis, semper acuetur, ut bónus prínceps sénex cámpus. posterior uero syllaba semper grauabitur, id est grauem accipiet accentum. </p>
    <p> in trisyllabis iterum quae ratio est? ut <del>nisi</del> semper paenultimam inspiciamus, quae si longa est, illam in ea seruabimus regulam, quam diximus in duabus syllabis esse seruandam, id est ut, si naturaliter longa est et posterior breuis, paenultima ipsa circumflectatur. sin autem positione erit longa, paenultima acuetur, ceterae grauabuntur. circumflectetur igitur paenultima in his nominibus, ut Donâtus; in his uero acuetur paenultima, ut campéstris perdúctus laudándus. si uero paenultima breuis fuerit, a fine tertia semper acuetur, siue longa sit siue breuis. neque enim natura longa ei proderit, quia sequentibus duabus syllabis impeditur. citius enim relinquitur, dum ad illas pronuntiandas festinamus. erunt igitur huius modi nomina in quibus a fine tertia syllaba semper acuetur, ut Túllius Átreus cándidus. quarta uero a fine et quinta et quaecumque fuerit ulterior grauem semper accipiet. ab ea enim quae est a fine tertia ulterius non potest acutus ascendere; nam circumflexus in paenultima tantum locatur uel in nouissima, si nomen est Graecum, ut Allectô Theanô et similia, quae, quia Graeca sunt, Graeca ratione nituntur. </p>
    <p> sunt item quaedam quae a regularum ratione recedunt: nam per omnes syllabas grauantur, circumflexo <supplied>uero</supplied> uel acuto accentu carent. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 360 vol. VII Keil" />
    <p> plenius ergo intendendum est animo, ut haec intellegere possimus. non omnes partes orationis aequales sunt. nam nomen et uerbum et participium inter partes omnes excellunt; ceterae his adpendices uidentur. </p>
    <p> nam et pronomen subiacet nomini, et uerbo seruit aduerbium. coniunctio quoque et praepositio ad clientelam maiorum partium pertinent. hae ergo partes, quae adpendices sunt, sic maioribus copulantur, ut tamquam in unam partem orationis coalescant, proprium uero fastigium perdant, non omnes dumtaxat, sed pleraeque. aduerbia pauca fastigium amittunt, quae sunt locorum, quando confirmatiua sunt. nam si interrogatiua fuerint, ut est <quote type="poetry">«quo te, Moeri, pedes?»</quote> et <quote type="poetry">«quo fugis, Aenea?»</quote> et <quote type="poetry">«qui genus, unde domo?»</quote> et <quote type="poetry">«quoue ire iubes, ubi ponere sedes?»</quote>, circumflectuntur uel acuuntur iuxta regulas quae praedictae sunt. si autem confirmatiua fuerint eadem aduerbia, grauabuntur, ut <quote type="poetry">«ille, uides, pura iuuenis qui nititur hasta»</quote>. </p>
    <p> hic enim qui pronomen grauem sumit accentum, quia non interrogatiuum, sed confirmatiuum est. aduerbia confirmatiua sunt, ut <quote type="poetry">«genus unde Latinum»</quote> et illud, <quote type="poetry">«est hic, est animus lucis contemptor et istum / qui uita bene credat emi, quo tendis, honorem»</quote>. </p>
    <p> hic ergo et unde et quo et qui, quia confirmatiua sunt, grauantur. </p>
    <p> sed haec in pronominibus et aduerbiis pauca sunt, in coniunctionibus plura. nam copulatiuae et disiunctiuae prope omnes grauantur. expletiuae plures fastigia retinent. causales autem et rationales quaedam cum fastigiis, aliae graui accentu deprimuntur, quod in pronuntiatione deprehendes. </p>
    <p> praepositiones uero omnes sine fastigio sunt. sane notandum est aduerbium <milestone unit="page" n="p. 361 vol. VII Keil" /> ergo, ut <quote type="poetry">«illius ergo uenimus»</quote>, quod propter distantiam coniunctionis ergo in posteriore syllaba circumflectitur. illae quoque particulae notandae sunt, que ue ne, quae semper aliis partibus subiunguntur, ut <quote type="poetry">«arma uirumque»</quote> et <quote type="poetry">«quidue dolens et mene incepto desistere uictam»</quote>. </p>
    <p> quae illam nouitatem habent, ut et ipsae fastigium perdant et illarum partium, quibus subiunctae sunt, leuationem in nouissimas syllabas transferant. uerbi gratia uirum in priore acuitur, uirumque autem in posteriore erigitur, quae iam non posterior, sed media trium syllabarum in unum redactarum reperitur. interiectiones omnes, quia de Graeco sermone mutuati sumus, ideo in nouissimis syllabis fastigium capiunt, ut papae, attat, ehem; et ceterae similiter uel acutum uel circumflexum in ultima sumunt. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de uitiis et uirtutibus orationis</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de barbarismo</hi>
    </p>
    <p> quid est barbarismus? dictio uitiosa. haec autem definitio et generalis est et specialis, quia dictio et contexta oratio et una pars eius intellegitur. consuetudo autem hunc tantum barbarismum appellat, qui fit in una parte orationis. barbarismus igitur una est pars orationis corrupta. sed hoc uitium in soluta oratione barbarismus uocatur, ceterum apud poetas metaplasmus dicitur. barbarismus et barbarolexis quid inter se differunt? quod barbarismus fit in nostra loquella, barbarolexis in peregrina: nam barbarolexis barbara dictio nuncupatur. </p>
    <p> quot modis fit barbarismus? quattuor, id est adiectione detractione inmutatione transmutatione: nam aut adicit aut detrahit aut mutat aut transmutat litteram syllabam tempus adspirationem accentum. adiectione quippe litterae fit barbarismus, ut audiueram pro audieram et legites, <milestone unit="page" n="p. 362 vol. VII Keil" /> cum satis sit dicere legite. detractione litterae, ut nutribam pro nutriebam. adiectione syllabae fit barbarismus, ut siquis dicat prandidi pro prandi, quia pransurus facit, non pranditurus: nam quae in praeterito geminata syllaba proferuntur, in participio quoque futuri temporis eandem syllabam seruant, ut tradidi traditurus, reddidi redditurus. detractione syllabae, ut uerbi gratia currum pro curruum. item inmutatione litterae, ut olli pro illi, maxume pro maxime. inmutatione syllabae, ut tum pro tunc, relicum pro reliquo. transmutatione litterae, ut * transmutatione syllabae, ut displicina pro disciplina. adiectione temporis, ut <quote type="poetry">«exercet Diana chorum»</quote>: producta enim Di geminatur tempus syllabae, cum correpte Dĭana dici debeat. detractione temporis, ut si dicamus correpta media syllaba emerunt, cum producta emērunt dici debeat. similiter per adspirationem etiam fit barbarismus, dum aut adicitur h, ubi non oportet, aut detrahitur, ubi esse oportet, quod uitium scriptum inuenitur: per adiectionem adspirationis, ut siquis dicat * onorem pro honore aut umum pro humo. accentu fit barbarismus, cum aut acutus pro graui aut grauis pro acuto uel alius pro quolibet ponitur, ut si dicas Métellus acuto accentu <supplied>in</supplied> prima, cum in secunda sit acutus accentus, in prima grauis. </p>
    <p> barbarismus nullo modo excusari potest? <supplied>potest</supplied>: si enim per inprudentiam fiat, uitium est; si a poetis, uirtus elocutionis, et appellatur Graece metaplasmus. </p>
   </div>
  </body>
 </text>
 
 
</TEI>
