<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Vitae Vergilii</title>
    <author>Philargirius (Ps.)</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Fabio Stok</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000572</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Vitae Vergilianae antiquae</hi>, recc. G. Brugnoli e F. Stok, Romae 1997 (G. Brugnoli pp. 171-92)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
    <p>Il testo delle Vitae Philargyrii I e II qui pubblicato presenta qualche modifica rispetto a quello dell’edizione pubblicata da Brugnoli del 1997 a pp. 171-92 (fra parentesi il testo di Brugnoli):</p>
    <p>I</p>
    <p>cuidam viatori (cu&lt;us&gt;dam uiatoris)</p>
    <p>Gn. Pompeio Magno M. Licinio (Gneo Pompeio Magno et Marco Licinio)</p>
    <p>minime libidinis (minimae libidinis)</p>
    <p>maxime dilexit (alterum maxime dilexit)</p>
    <p>demonstrantesque (demonstrarent)</p>
    <p>cantatores (cantores)</p>
    <p>cum id ipsum preastruit (cum [non] id ipsum praestruit)</p>
    <p>II</p>
    <p>agri redditi sunt, Asinii (agri redditi sunt. Asinii)</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
   </encodingDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="lib" n="I"><head>Vita Philargyrii I</head>
    
    <p>Virgilius in operibus suis secutus est diversos poetas, Homerum in Aeneidis, Theocritum in Bucolicis, Hesiodum in Georgicis. Et cum Georgica scriberet, traditur cotidie meditatus a mane plurimos versus dictasse solitus ac per totum diem retractando ad paucissimos redigere.</p>
    <p>Tres modi locutionum sunt, quos characteras Graeci vocant, ICXNOC, qui tenuis, mesos, qui moderatus, adros, qui validus intellegitur.</p>
    <p>Tribus modis carmen inducitur. est enim modus dramaticos, est exegematicos, est mictos. Dramaticos est, in quo personae inducuntur; exegematicos, qui et didascalicos dicitur, in quo poeta solus loquitur; mictos est ex utroque constans.</p>
    <p>Virgilius Maro Mantuanus parentibus modicis fuit ac praecipue patre tenui. Quidam opificem figulum, plures magistri cuidam viatori initio mercennarium et silvis colendis ac apibus recurandis operam dedisse tradiderunt. Natus est sub Gn. Pompeio Magno M. Licinio Crasso consule, Iduum octavo die in pago, qui Andes dicitur haut procul a Mantua.</p>
    <p>Praegnans autem mater eius somniavit enixam se laurum ilico in speciem maturae arboris refertaeque variis pomis ac floribus transfiguratam, et cetera vidisse in somnis de eodem puero, quae hic non sunt.</p>
    <p>Initia aetatis Cremonae transegit usque ad virilem, quam septimo decimo anno a natali suo suscepit, evenitque ut eo ipso die Lucretius poeta decederet. A Cremona ad Mediolanum et inde paulo post transiit ad urbem.</p>
    <p>Corporis statura fuit grandi, aquilino colore, valitudine uaria, nam plerumque a stomacho ac dolore capitis laborabat. Sanguinem merum saepe reiecit. Neque minime libidinis in pueros proprios, sed proni amoris, quorum maxime dilexit Cebetem et Alexandrum, quem secunda Bucolicorum ecloga Alexin appellat, donatum sibi ab Asinio Pollione. Cetera autem vita et animo et ore praeter avaritiam probus fuit, unde et bona cuiusdam exulantis offerente Augusto non sustinuerat accipere. Ac si quando Romae, quo rarissime coibat, viseretur in publico, sectantes demonstrantesque fugiebat in proximum tectum. Habuitque domum Romae Esquiliis iuxta hortos Maecenatianos, quamquam secessu Campaniae Siciliaeque plurimum uteretur.</p>
    <p>Parentes iam grandis amisit, ex quibus patrem captum oculis et duos fratres germanos, Silonem impuberem, Flaccum iam adultum, cuius exitium sub nomine Daphnidis deflet. Inter cetera studia medicinae quoque et maxime mathematicae operam dedit. Egit et causam apud iudices unam omnino, non amplius quam semel; nam et in sermone tardissimus ac paene indoctus. Sed poeticam adhuc auspicatus in Ballistam ludi magistrum, qui erat in Calabria ob infamiam latrociniorum coopertum lapidibus, distichon fecit; distichon autem duorum uersuum clausula, quam in poemate brevem sententiam dicimus:</p>
    
    <lg><l>Monte sub hoc lapidum tegitur Ballista sepultus:</l>
     <l>nocte die tutum carpe uiator iter.</l></lg>
    
    <p>Deinde Catalepton et Priapeia et Epigrammata et Diras, item Cirim, Culicem, cum esset annorum XVI, cuius materia talis est: pastor fatigatus aestu cum sub arbore pro calore dormisset et serpens ad eum proreperet e palude, culex provolauit atque inter duo tempora aculeum fixit pastori; at ille continuo culicem contrivit et serpentem interemit ac sepulcrum culicis statuit et distichon fecit:</p>
    
    <lg><l>Parve culex, pecudum custos tibi tale merenti</l>
     <l>funeris officium vitae pro munere reddit.</l></lg>
    
    <p>Scripsitque Bucolica rogatu consulum quorundam, per quos in sedes suas et in agros rediit. Exorto enim civili bello inter Augustum et Cassium, Brutum et Antonium, cuius copias contra Augustum Cremonenses susceperunt, factum est, ut victor Augustus in eorum agros veteranos deduci iuberet milites et non sufficiente agro Cremonensium Mantuani quoque, in quibus erat poeta Virgilius, maximam partem finium perdidissent, eo quod uicini Cremonensibus fuerunt. Sed Virgilius merito carminum fretus, amicitia quorundam potentium et fama commendatus, ab Augusto amissos agros recepit et deinceps imperatoris familiari amore perfunctus est.</p>
    <p>Virgilius in operibus suis diversos secutus est. In imitatione enim Theocriti poetae Siculi et Syracusani scripsit Bucolica in laudem Caesaris et principum ceterorum, per quos agri redditi sunt, Asinii scilicet Pollionis Alphenique Vari et Cornelii Galli. Scripsit Georgica in honorem Maecenatis, qui sibi mediocriter adhuc ignoto opem tulit. Nam cum veterano centurioni resistere ausus esset Virgilius, statim, ut miles adprehendes gladium in fugam coegit poetam, eum finis persequendi non fuit, priusquam in fluvium Virgilius se coniecisset et in alteram ripam transnatasset. In Georgicis Hesiodum, qui de Ascra insula fuit. Novissime scripsit Aeneida in honorem Caesaris, ut virtutes Aeneae, ex cuius genere cupiebat esse, suo carmine ornaret, Homerum secutus.</p>
    <p>Bucolica triennio scripsit, quae et eo successu eddidit, ut in scena quoque per cantatores crebro pronuntiarentur. Georgica septem annis, Aeneida undecim annis scripsit.</p>
    <p>Obtrectatores Virgilio numquam defuerunt nec mirum; nam nec Homero quidem, eo quod pleraque ab Homero sumpsit, unde, cum quosdam versus ad verbum transtulisset, compilator veterum diceretur. Sed hoc ipsum crimen sic disperdere consuevit: cur non illi quoque eadem furta temptarent? Verum intellecturos facilius esse clavam Herculi extorquere de manu, quam Homero versum subripere.</p>
    <p>Virgilius anno Augusti vicesimo quinto Brundisi moritur Sentio Saturnino et Lucretio Cinna consulibus. Ossa eius Neapolim translata in secundo ab urbe miliario sepeliuntur titulo huiusmodi superposito, quem ipse moriens dictaverat:</p>
    
    <lg><l>Mantua me genuit, Calabri rapuere, tenet nunc</l>
     <l>Parthenope. Cecini pascua rura duces.</l></lg>
    
    <p>Varius et Tucca Virgilii et Horatii contubernales poetae habentur inlustres, qui Aeneidos postea libros emendaverunt sub ea conditione, ut nihil delerent.</p>
    <p>Quoniam de auctore diximus, de ipso carmine dicendum. Quamuis igitur multa alia inscriptione sub aliena sint prolata et Varius sub nomine suo edidit, tamen Bucolica liquido Virgilii esse minime dubitandum, praesertim cum ipse poeta, tamquam hoc metuens, principium huius operis et in alio carmine suum esse testatus sit dicendo:</p>
    
    <lg><l>Carmina qui lusi pastorum audaxque iuventa,</l>
     <l>Tityre, te patulae cecini sub tegmine fagi.</l></lg>
    
    <p>Bucolica autem et dici et recte dici vel hoc indicio probari suffecerat, quod eodem nomine apud Theocritum censeantur. Verum ratio quoque monstranda est. Tria genera pastorum sunt, qui dignitatem in Bucolicis habent, quorum minimi caprarii, paulo honoratiores opiliones, honoratissimi bucolici. Vnde igitur magis decuit pastorali carmini nomen imponi, nisi ab eo gradu, qui fere apud pastores excellentissimus est inventus?</p>
    <p>Quaeri solet, unde originem ducit bucolicum carmen. Nonnulli a Lacaedaemoniis originem sumpsisse opinantur. Namque transgresso Xerxe in Graeciam rege Persarum, cum Spartanae virgines sub hostili metu neque egredi urbem neque pompam chorumque colere potuerunt aramque Dianae de more exercere, turbae pastorum, ne sine religione praeterirent, eundem usum inconditis cantibus celebraverunt appellaueruntque bucolicum a bubus. Alii ab Oreste circa Siciliam vago id genus carminis Dianae redditum, sed ipsum atque pastores dicunt, quo tempore de Scythia Taurica cum sorore profugerat, subrepto numinis simulacro et <supplied>ce</supplied>lato in fasce lignorum, unde et Fascelinam Dianam perhibent nuncupatam, apud cuius aras Orestes per sacerdotem eiusdem numinis Iphigeniam, sororem suam, a parricidio fuerat expiatus. Alii Apollini nomio, pastorali scilicet Deo, qua tempestate Admeti boves paverat. Alii Libero, Nympharum et Satyrorum et id genus numinum principi, quibus placet rusticum carmen. Alii Mercurio, Daphnidis patri, pastorum omnium principis. Alii in honorem Panos peculiariter scribi putant, plerique a Syracusanis primum compositum. Quae cum omnia dicantur, illud erit probatissimum, bucolicorum carmen originem ducere a priscis temporibus, quibus vita pastoralis exercebatur.</p>
    <p>Quaeritur, quo ordine Virgilius sua carmina composuerit. Et merito non aliunde coepit nisi ab ea vita, quae prima in terris fuit. Nam postea rura culta et postremum pro cultis terris bella suscepta, quod videtur Virgilius in ipso ordine operum suorum voluisse monstrare, cum pastores primo, deinde agricolas canit et ad ultimum bellatores. Ergo incultam primum et pastoralem vitam hominibus fuisse Bucolicis indicat, post necessarias mortalibus fruges, et usum agrorum inventum Georgicis ostendit, perinde cupiditate possidendi extensione finium ad arma usque perventum est.</p>
    <p>Ut tres modi locutionum sunt, quos characteras Graeci uocant, tenuis, moderatus, validus, credibile erit Virgilium, qui omni genere scientiae praevaleret, Bucolica ad primum modum, Georgica ad secundum, Aeneida ad tertium voluisse conferre.</p>
    <p>Intentio libelli, quem scopon Graeci uocant, in imitatione Theocriti poetae constituitur, qui Siculus ac Syracusanus fuit, et in laudem Cesaris et principum ceterorum, per quos, ut supra diximus, in sedes suas atque agros rediit. Effectus finisque carminis et delectationem et utilitatem secundum praeceptum continet.</p>
    <p>Quaeri solet, cur non ultra quam X eclogas scripsit. quod nequaquam mirum videbitur, qui consideraverit varietatem scaenarum pastoralium ultra hunc numerum non potuisse proferri, cum ipse poeta circumspectior Theocrito, ut ipsa res indicat, videatur metuere, ne illa ecloga, quae Pollio inscribitur, minus rustica iudicetur, cum id ipsum praestruit.</p>
    
   </div>
    
    <div type="lib" n="I"><head>Vita Philargyrii II</head>
     
     <p>Virgilius Maro in pago, qui Andes dicitur, haut procul a Mantua, nascitur Pompeio et Crasso consulibus, nono Tholomaei regis anno, cui apud Aegyptum Cleopatra in regnum successit.</p>
     <p>Virgilius Brundisi moritur XI Kal. Oct. Sentio Saturnino et Lucretio Cinna consulibus, Augusti Caesaris XXVI regni anno, ante annos XVI Christi nativitatis. Ossa eius Neapoli translata in secundo ab urbe miliario sepeliuntur titulo huiusmodi superscripto, quem ipse moriens dictauit:</p>
     
     <lg><l>Mantua me genuit, Calabri rapuere, tenet nunc</l>
      <l>Parthenope: cecini pascua rura duces</l></lg>
     
     <p>Humile, medium, magnum; phisica, ethica, logica; Bucolica, Georgica, Aeneades; naturalis, moralis, rationa1is; pastor, operator, bellator. Physica, ethica, logica, propter naturam, propter usum, propter doctrinam.</p>
     <p>Virgilius in operibus suis dilersos secutus est poetas, Homerum in Aeneidis, quem licet intervallo longo secutus est; Theocritum in Bucolicis, a quo non longe abest; Hesiodum in Georgicis. Hic autem Hesiodus fuit de Ascra insu1a, qui scripsit ad fratrem suum Persen librum quem appellavit Arcaia Memoros, idest Opera et Dies. Hic autem continet, quemadmodum agri et quibus temporibus sint colendi. Ingenti autem arte egit, ut potentiam nobis sui ingenii indicaret coartando lata et angustiora dilatando; nam cum Homeri et Theocriti in brevitatem scripta collegerit, unum Hesiodi librum divisit in quattuor, quod ratione non caret; nam omnis terra quadrifaria: aut arvus idest sationalis, aut consitus idest aptus arboribus, vel pascuus, qui herbis et animalibus vacat, aut floridus, in quo sunt horti apibus congruentes et floribus. Alii autem duos tantum georgicorum male dicunt, dicentes terrae operam esse, quam primi continent duo libri, nescientes tertium et quartum, licet georgica non habent, tamen ad utilitatem rusticam pertinere. Nam et pecora et apes habere studium est rusticum, licet possimus agriculturam in his duobus agentibus invenire; nam farrago sine cultura non nascitur, et in hortis colendis non minorem circum terras constat impendi laborem. Et hi libri didascalici sunt, unde necesse est, ut ad aliquem scribantur. Nam praeceptum doctoris et discipuli personam requirit, unde et ad Maecenatem scripsit, sicut Hesiodus ad Persen, Lucretius ad Memmium. Sane agriculturae huius praecepta non ad omnes pertinent terras, sed ad solum situm Italiae, praecipue Venetiae teste ipso Virgilio, qui ait ‘Tibi res antiquae usque ingredior’, cum de Italia diceret.</p>
     <p>Iuxta eos, qui opus Virgilii altius uolunt animadvertere hic ordo: Virgilium iuxta ordinem vitae mortalium carmina composuisse. Primum incultam et pastoralem vitam hominibus fuisse Bucolicis indicavit. Postea necesse fuisse mortalibus fruges agrorum, et usum inventum Georgicis ostendit. Vbi cupiditatem possidendi ex contentione finivit, ad arma usque perventum est. Sed argumentum de armis fuit, ut in honore Caesaris Aeneae virtutes, ex cuius genere esse cupiebat, suo carmine ornaret. Nam et primis erroribus, qui ad similitudinem carminis Homeri descripti sunt, paria sunt et numero et magnitudine periculorum virtutis indicia. In aliis vero sex libris, unde in Italia primi armorum conflictus, quantae gentes ad proelium excitatae, quanti duces ante Turni occasum.</p>
     <p>Titulus, causa, intentio, numerus, ordo, explanatio, utilitas legendi, iucunditas audiendi. Modus tenuis, moderatus, praevalidus: tenuis in Bucolicis, moderatus in Georgicis, praevalidus in libris Aeneae.</p>
     <p>Incipiunt Bucolica in laudem Caesaris et principum ceterorum, per quos agri redditi sunti, Asinii Pollionis Alphenique Vari et Cornelii Galli. Georgica in honorem Maecenatis, qui sibi opem tulit. Novissima autem Aeneis in honorem Caesaris, qui ex genere Aeneae fuit.</p>
     <p>Bucolica triennio scripsit, Georgica VII anms, Aeneida XI.</p>
     <p>Argumentum Bucolicorum: Tiberius Caesar Iulius et Antonius contra Cassium Brutum civile bellum gesserunt. Inde milites victoris Augusti et Antonii agros Transpadanorum et Cremonensium et Mantuanorum rapuerunt. Inde Virgilii ager ademptus est, quem Asinius Pollio iubente Caesare restituit, in cuius honorem Bucolica scripsit.</p>
     
    </div>
   
  </body>
 </text>

</TEI>
