<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Opusculum</title>
                <author>Iulius Exuperantius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Simona Musso</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Simona Musso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2011</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
                </availability>
                <idno>dlt000181</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Iulii Exuperantii Opusculum, edidit N. Zorzetti, Leipzig 1982 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
                    </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="cap" n="1">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Cum Lucius Metellus proconsul contra Iugurtham in
                    Numidiam exercitum duceret, Marium ex gregariis militibus genere ignobilem sed
                    virtute praestantem secum habuit. 
                    <milestone unit="par" n="2"/> Quem cum militibus quaestorem fecisset, ita se factis fortibus promiserat, ut hostibus
                    terrori, Romano imperatori carus esset.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="3"/> Sed uictimas inmolanti numinibus in oppido Numidarum, cui nomen est Vtica,
                    haruspices magna quaedam impendere Mario responderunt atque hortati sunt, ut
                    quae uellet auderet peteretque celsiora natalibus meritisque maiora: siquidem
                    cuncta uidebatur fauor spondere fortunae. 
                    <milestone unit="par" n="4"/> Tunc capiendi consulatus inuasit magna cupiditas: ad quem petendum paratis
                    suffragiis, relicta prouincia <del>Metello</del> Romam uenit. 
                    <milestone unit="par" n="5"/> Ibique de Metelli rebus loquendo corruptius as suam
                    extollendo uirtutem effecit animos uulgi cupidos nouitatis, in suum excitando
                    fauorem adiuuantibus tribunis plebis. 
                    <milestone unit="par" n="6"/> Nam eo tempore inter patres ac pupulum studio dominationis erant excitata certamina:
                    ita factum est, ut quasi in perniciem nobilitatis, quam lacerabat iniuriis,
                    Marius nouis extolleretur honoribus. 
                    <milestone unit="par" n="7"/> Itaque comitiis consularibus uniuersus popuIus, qui ad eligendum conuenerat, Marium
                    consulem iussit; et erepta Metello provincia in Numidiam missus est. </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="cap" n="2">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="8"/> Sed is accepto consulatu quasi spolium uictoriae
                    superatis patribus ostentabat aperteque se eorum potentiae profitebatur
                    aduersum. 
                    <milestone unit="par" n="9"/> Sed cum militem nouum scriberet, primus
                    omnium capite censos ciues infidos atque inutiles duxit ad bellum, ut hac
                    ratione cum publico detrimento populo gratiam redderet, a quo speratos honores
                    acceperat. 
                    <milestone unit="par" n="10"/> Nam populus Romanus per classes
                    diuisus erat et pro patrimonii facultate censebatur. 
                    <milestone unit="par" n="11"/> Et hi, omnes quibus res erant, ad militiam ducebantur: diligenter
                    enim pro uictoria laborabant, qui cum libertate bona patria defendebant.
                    <milestone unit="par" n="12"/> Illi autem, quibus nullae opes erant, caput
                    suum, quod solum possidebant, censebantur et belli tempore in moenibus
                    residebant: facile enim poterant exsistere proditores, quia egestas haud facile
                    habetur sine damno. 
                    <milestone unit="par" n="13"/> Hos igitur Marius, quibus non
                    fuerat res publica committenda, duxit ad bellum. 
                    <milestone unit="par" n="14"/>
                    Sed forte secum L. Syllam legatum, unum de nobilibus, in prouinciam duxit, atque
                    ibi confecto feliciter bello et Iugurtha capto ad urbem rediere uictores, atque
                    statim uirtute cognita Marius in Galliam missus, quae tunc Romanos fines hostili
                    incursione uexabat. </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="cap" n="3">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="15"/> Eodem tempore Mithridates cum magnis copiis
                    uniuersam Asiam urbesque sociorum expugnando atque uastando coepit affligere.
                    <milestone unit="par" n="16"/> Ad quem coercendum L. Sylla est cum exercitu
                    destinatus, cuius in Africano bello probata erat corporis atque animi
                    magnitudo.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="17"/> Hoc ubi Mario compertum est,
                    terminare quod gerebat proelium festinauit: et homo infinitae cupidus gloriae
                    non patiebatur libertatem dignitatemque Romanam alterius uirtute defendi;
                    contusis igitur Gallis uastataque natione penitus barbarorum Romam iterum uictor
                    intrauit. 
                    <milestone unit="par" n="18"/> Itaque instinctu eius Sulpicius
                    tribunus plebis legem tulit, ut auferretur Syllae prouincia ac Mario daretur.
                    <lb/><milestone unit="par" n="19"/> Hoc Syllae ubi nuntiatum est, Murenam
                    legatum suum prouinciae Valerianisque praefecit militibus, quos infidos bellis
                    existimabat esse ciuilibus, et cum parte exercitus iniuriae dolore commotus ad
                    extinguendam Marianam uenit factionem. 
                    <milestone unit="par" n="20"/> Statim ut
                    Romam uenit, resistentem sibi Sulpicium et seditiosis contionibus rem publicam
                    disturbantem cum multis, quos sibi socios adsciuerat, trucidauit atque Marium
                    ipsum machinatorem tantae contumeliae in exilium impetu detrusit armorum.
                    <milestone unit="par" n="21"/> Atque ille, quotiens uictor, per Gallorum
                    atque Afrorum rura, quae ipse uastauerat, naufragus atque egenus errauit. </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="cap" n="4">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="22"/> Dum haec aguntur, Cinna et Octauius facti sunt
                    consules, quorum Cinna de partibus Marianis fuit. 
                    <milestone unit="par" n="23"/> Hic legem tulit, ut noui ciues, qui aliqua ratione Romanam acceperant ciuitatem,
                    cum ueteribus nulla discretione suffragium ferrent. 
                    <milestone unit="par" n="24"/> Hoc uidelicet in eorum gratiam faciebat, qui Marium suffragiis suis
                    extulerant et amplissimis honoribus decorarant, sed haec lex iniuriosa erat in
                    ueteres ciues, qui meritum dignitatis uidebantur amittere, si cum nouis indignis
                    in ferendo suffragio iungerentur. 
                    <milestone unit="par" n="25"/> Ob hoc itaque Octauius collega commotus, ut seditionibus priuaretur, collegam suum Cinnam
                    adnitentibus ueteribus ciuibus in exilium misit armatus, munitus uidelicet
                    copiis Syllae. 
                    <milestone unit="par" n="26"/> Quae cum agerentur, maximus ex
                    utrisque partibus ciuium numerus interemptus est.
                    <lb/><milestone unit="par" n="27"/> Expulsus igitur Cinna cum uagaretur, ad Africam ubi Marius inops
                    erat forte peruenit, atque ibi communicato consilio, sollicitatis animis
                    perditorum et de ergastulis erutis seruis exercitum confecerunt et armata
                    ualidissima manu iuuentutis ad urbem uenerunt atque Octauium Syllae satellitem
                    superatum necauerunt. 
                    <milestone unit="par" n="28"/> Tunc uaria crudelitas peruagata est, ut nobilitas omnis ad fugitiuorum trucidaretur arbitrium, atque
                    eo inmanis saeuitia Cinnae fuit, ut nec illis parceret, quorum opera erat uictor
                    effectus. 
                    <milestone unit="par" n="29"/> Et cum hac insolentia in omnis
                    communiter baccharetur, cum haberet contiones, a militibus suis occisus
                    est.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="30"/> Tum Marius, ne sine socio dominatum
                    sustinere non posset, in locum Cinnae Carbonem sibi in septimo consulatu
                    collegam subrogauit. </p>
            </div>
            <div type="cap" n="5">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="31"/> Tum Sylla tanta indignatione commotus contra
                    Marium atque Carbonem exercitum duxit, et inter se ferali certamine Romani
                    exercitus conflixere: in quo bello superatus est Marius.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="32"/> Tum uero Sylla uictor, quidquid in urbe remanserat,
                    crudeliter persecutus est et rem publicam uindicatam non reddidit legibus, sed
                    ipse possedit ac se talem praebuit, ut Cinnana ac Mariana, quam ultum ierat,
                    dominatio quaereretur. 
                    <milestone unit="par" n="33"/> Hinc Sallustius: <quote rend="inline">“bonis initiis malos euentus habuit”</quote>; nam fuerunt bona
                    principia, quod oppressam uoluit ciuium defendere libertatem, mali euentus, quod
                    superatis dominis et ducibus saeuis grauius ipse ciuitatem quassauit, qui se
                    publicae calamitatis fore promiserat defensorem. 
                    <milestone unit="par" n="34"/> Hic cum teneret imperium, multas leges ac iura praescripsit, multis ciuitatibus
                    inmunitates uectigalium dedit, multos Romana ciuitate donauit. </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="cap" n="6">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="35"/> Huius acta cum conatur Lepidus in suo consulatu
                    subuertere, contra collegam Catulum ciuile proelium gessit et uictus est.
                    <milestone unit="par" n="36"/> Nam congregatis his, in quorum possessiones
                    nouos colonos de suis militibus Sylla uictor inmisit, ac sibi coniunctis liberis
                    proscriptorum ingentem congregauit exercitum pollicendo, si uicissent, se bona
                    patria restituturum. 
                    <milestone unit="par" n="37"/> Plebi quoque multis
                    muneribus publice priuatimque largitis carus uidebatur ac publicae libertatis
                    assertor. 
                    <milestone unit="par" n="38"/> Sed in Etruriae litore commisso proelio
                    coeperat Lepidus esse superior per armatam multitudinem, quae odio rerum
                    Syllanarum se Lepidi partibus applicarat. 
                    <milestone unit="par" n="39"/> Sed Pompeius de Gallia rediens non passus est Lepidi audaciam cum publicis
                    detrimentis impune bacchari: nam fugientes eius copias ac se implicantes
                    festinatione formidinis ita prostrauit, ut maiore numero priuatus in Sardiniam
                    confugeret, ut impedito commeatu populum Romanum fatigaret inopia ac suas uires
                    armis copiisque et omni instrumento reficeret. 
                    <milestone unit="par" n="40"/> Atque ibi cum Triario pro praetore uariis proeliis grauibusque conflixit: nam
                    sollertissime tutando prouinciam effecit, ut Lepidi consilia uana forent.
                    <milestone unit="par" n="41"/> Vndique enim prohibitus et munitionibus a
                    ciuitatium expugnatione depulsus nequiuit cogitata perficere ac dum multa parat
                    morbo graui oppressus et mortuus est. </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="cap" n="7">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="42"/> Cuius socius et administer Perpenna ob delictum
                    tanti facinoris supplicium timens, ex Sardinia in Hispaniam transuectus est ac
                    se Sertorio sociauit, qui tunc Romanum armis quassabat imperium.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="43"/> Nam hic Sertorius de partibus Marii fuit. Nam Norbano et
                    Scipione consulibus, cum ex Asia Sylla contra Marium atque factionem ueniret
                    infestus, timens senatus iram, ne malo publico certamina inter duces orirentur,
                    statuit ut curarent consules ne res publica acciperet detrimentum. 
                    <milestone unit="par" n="44"/> Hoc itaque senatus consulto excitati consules contra
                    uenientem Syllam atque omnibus exitia minitantem praesidia sibi cuiusque generis
                    parare coeperunt et duces idoneos, ad quorum industriam pertineret cura
                    bellorum: in quis elegere Sertorium. 
                    <milestone unit="par" n="45"/> Parato ualidissimo exercitu processere, et uetante Sertorio colloquia consules
                    permiserunt inter suum et Syllae exercitum; et facta proditio est omnisque
                    exercitus Syllae traditus.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="46"/> Tunc Sertorius destitutus atque omni copiarum nudatus auxilio in Etruriam confugit iram metuens
                    Syllae, ne exigeret grauem quasi de superato hoste uindictam. 
                    <milestone unit="par" n="47"/> Erat autem Etruria fidissima partibus Marianis,
                    qui<supplied>a</supplied> ab ipsis Romanam, quam antea non habebant,
                    acceperant ciuitatem: timentes igitur Etrusci, ne beneficium tantae dignitatis a
                    Marianis acceptum Sylla reuocaret, si aduersae partes essent amputatae penitus,
                    ad Sertorium se atque alios eiusdem factionis duces applicarunt, omnia quae
                    imperarentur sine recusatione promittentes esse facturos. 
                    <milestone unit="par" n="48"/> Itaque factum est, ut rursus firmissimus XL cohortium comportaretur
                    exercitus: nam et multi milites, qui se uenienti Syllae tradiderant, frustrati
                    <supplied>spe pacti</supplied>onis, ad priorum ducum castra reuerterunt,
                    quae ante prodiderant. </p>
            </div>
            <lb/>
            <div type="cap" n="8">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="49"/> Inter haec facti sunt Marius septies et Carbo
                    consules: tunc Sertorius de Marii potestate securus Romam uenit et omnium coepit
                    accusare segnitiem et ex multis promptissimis factis Syllae industriam
                    uirtutemque laudare, cui nisi obuiam iretur, actum iam ac debellatum foret.
                    <milestone unit="par" n="50"/> Tum consules principesque alii factionis
                    tanto uerborum pondere castigati, siue ut aemulum ac uehementem neglegentiae
                    correctorem ab oculis remouerent, siue ut feroci prouinciae, cuius infidelitatem
                    timebant, idoneum praeponerent ducem, misere in citeriorem Hispaniam, atque ei
                    mandatum est, ut transiens res in Gallia transalpina componeret.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="51"/> Sed ubi in prouinciam uenit, ita strenue sociorum animos
                    iam deficientes atque alia cupientes in fauorem partium suarum modeste tuendo
                    atque blandiendo perduxit, ut et carus esset et tamen ab omnibus timeretur.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="52"/> Sed in urbe Sylla et Marius conflixere, atque in ipso certamine Marius interemptus est, Carbo perditis rebus
                    aufugit. Tum Sertorius commissis atque deletis partibus, quas sequebatur,
                    optimum consilium credens exercitum non dimittere, ne nudatus supplicia
                    uictoribus penderet, collecta Hispaniae multitudine contra Romanum exercitum
                    statuit dimicare.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="54"/> Mortuoque itaque Sylla
                    hostem se publicum aperte professus est: ad quem expugnandum missi sunt Metellus
                    atque Pompeius, qui eum grauibus atque assiduis pugnis afflixere. 
                    <milestone unit="par" n="55"/> Qui tamen difficile uinceretur, nisi per coniurationem
                    in conuiuio a suis esset occisus.<lb/>
                    <milestone unit="par" n="56"/> Postea Pompeius Perpennam subegit, Auxummen Cluniam Calagurrim ciuitates deleuit et
                    factis in Pyrenaeo trophaeis Romam regressus est.</p>
            </div>
        </body>
    </text>

</TEI>
