<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Commentum Terentii, Andria</title>
                <author>Eugraphius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Raffaella Tabacco</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Nadia Rosso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>dlt000170</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><hi rend="italic">Aeli Donati quod fertur commentum Terenti</hi>, accedunt
                    Eugraphi commentum et Scholia bembina, recensuit P. Wessner, voluminis III pars
                    prior Eugraphi commentum continens, Lipsiae 1908 (Bibliotheca Scriptorum
                    Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio
                    Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non
                    seguendone l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione
                    apparati, introduzioni, note e commenti e ogni altro contenuto redatto da
                    editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la
                    massima correttezza di trascrizione </p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di
                    riferimento per la distinzione u/v minuscole. </p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini. </p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic"
                        >corpus</hi>: grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/>
                    espunzioni: <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/>
                    integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
                    <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo†
                    e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/>
                    lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                        target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                        >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                        [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
                </p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:seg[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts books </p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0119a.stoa001e.digilibLT-lat1">
            <head>HECYRA</head>
            <div type="pr" n="pr">
                <head> PROLOGVS</head>
                <p><seg n="pr1">Non omnes comoediae Terenti a Menandro uidentur esse translatae; nam
                        haec quae Hecyra est alterum Graecum habet autorem. quis ille sit habetur
                        incertum: alii <supplied><gap/>, alii</supplied> Apollodorum uolunt. nunc
                        autem quid ipsa contineat explicabimus. cuius inducitur prologus duplex,
                        propterea quia frequenter exclusa est, ut intelligi detur primam prologi
                        partem antea dictam, posteriorem nunc esse sociatam. consuetudo quidem,
                        sicut in omnibus diximus, prologorum semper est haec: poetam commendare,
                        argumentum dicere, audientiam postulare. uetum cum causa exordii semper ita.
                        sit, ut suspicio non recta uel crimen, quod possit opinioni obesse, in
                        principio defendatur; est hic purgandum, quod frequenter exclusa est:
                        uidetur enim quoddam esse praeiudicium, quod haec comoedia placere non
                        possit. defenditur autem causae deriuatione per coniecturalem statum: non
                        enim uidetur, quia mala est, exclusa, sed quia populus uel in funambulo
                        animum occupauerat - et hoc ad id, quod semel exclusa est - uel quia,
                            <supplied>cum</supplied> rumor esset datum iri gladiatores, populus
                        conuolauit cum tumultu et furuit de loco certaminis - hoc ad id pertinet,
                        quod iterum uidetur exclusa. ita in omnibus exclusionibus per causae
                        mutationem defensio comparata est. nunc iam uerba tractemus.</seg>
                </p>
                <div type="cap" n="1">
                    <p>
                        <seg n="1"> Graecum nomen <q>HECYRA</q> Latine socrus dicitur. apposuit
                            igitur ad <supplied>faciendos</supplied> dociles auditores primum nomen.
                            deinde proponit quaestionem simul cum <supplied>con</supplied>questione,
                            cum dicit <q>HAEC CVM DATA EST NOVA NOVVM INTERVENIT VITIVM ET CALAMITAS
                                VT NEQVE SPECTARI NEQVE COGNOSCI POTVERIT: </q> in quo defensio est
                            magna, cum non dixit spectatam et cognitam et sic repudiatam, sed 'cum
                            data est <supplied>noua</supplied>', unde est conquestio, quod quaedam
                            calamitas sit non cognitam repudiari. deinde conclusio eiusdem causae </seg>
                        <seg n="4">
                            <q>ITA POPVLVS STVDIO STVPIDVS IN  FVNAMBVLO ANIMVM OCCVPARAT. </q>
                        </seg>
                        <seg n="5">
                            <q>NVNC HAEC PLANE EST PRO NOVA </q> ergo si antea nullum otium huius
                            agendae fuit, tamquam noua. redit. </seg>
                        <seg n="6">
                            <q>ET IS QVI SORIPSIT HANC OB EAM REM NOLVIT ITERVM REFERRE VT ITERVM
                                POSSIT VENDERE </q> ne obiceretur 'cur <supplied>non</supplied>
                            eadem repetita actio est post funambulum, si propter funambulum uidetur
                            exclusa?', adiecta causa est 'quoniam Terentius referri eam noluit, ut
                            possit iterum uendere'. - </seg>
                        <seg n="8">
                            <q>ALIAS COGNOSTIS EIVS QVAESO HANC COGNOSCITE </q> optime admonuit, ut
                            de praeteritis poetam probatum doceret, quo facilius posset scire
                            populus et hanc eius comoediam posse similiter comprobari. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="2">
                    <p>
                        <seg n="9">   <q>ORATOR AD VOS VENIO ORNATV PROLOGI SINITE EXORATOR SIM </q>
                            alius est hic prologus, <supplied>alius</supplied> superior, qui fuit
                            superioris exclusionis; hic uero propter eam exclusionem
                                <supplied>est</supplied>, quae facta est tumultu conuenientis populi
                            propter spectandos gratiatores. </seg>
                        <seg n="10">
                            <q>SINITE EXORATOR SIM </q> sinite, inquit, hoc quod oro impetrem. </seg>
                        <seg n="11">
                            <q>QVO IVRE SVM VSVS ADVLESCENTIOR </q> hic prologus dicitur ab Ambiuio
                            Turpione, qui iam senex fuerat in Heautontimorumeno. petit ergo, uti
                            pari modo utatur senex beniuolentia populi, qua et adulescens. </seg>
                        <seg n="12">
                            <q>NOVAS QVI EXACTAS FECI VT INVETERASCERENT </q> qui labore meo nouas
                            comoedias exclusas ad populi aures reuocaui et ueteres esse feci. </seg>
                        <seg n="14">
                            <q>QVAS PRIMVM CAECILI DIDICI NOVAS </q> comoediarum scriptor Caecilius
                            fuit. ergo Ambiuius laboris sui exemplum profert de altero auctore, qui
                            populo placuerit, et ostendit populi quodammodo  rem et scaenae dubiam
                            fortunam esse, ubi comoedia aliquotiens excludatur. </seg>
                        <seg n="17">
                            <q>SPE INCERTA CERTVM MIHI LABOREM SVSTVLI </q> hic se commendat, quo
                            facilius impetret quod desiderat: 'laborem certissimum sustuli, cum ad
                            placendum spes esset incerta'. - </seg>
                        <seg n="20">
                            <q>VBI SVNT COGNITAE PLACITAE  SVNT </q> uides a simili quemadmodum hic
                            argumentum ad coniecturam fecerit, siquidem 'illae Caecilii comoediae,
                            quae exclusae sunt, quia aute erant incognitae, posteaquam meo labore
                            cognitae sunt, placere coeperunt: ergo et istae placebunt sine dubio, si
                            cognoscentur'.</seg>
                        <seg n="29">
                            <q>QVAM MIHI PER SILENTIVM NVMQVAM AGERE LICITVM EST </q> hic iam
                            comparatione a simili ducta et terminata ad primam quaestionem redit
                            docetque, quod sit frequenter exclusus non suo uitio neque iudicio de
                            comoedia. petit igitur, audientiam ut populus praebat, et ponit hic
                            ipsam duplicem exclusionis causam. nam primam sic collocat </seg>
                        <seg n="33">
                            <q>CVM PRIMVM EAM AGERE COEPI PVGILVM GLORIA FVNAMBVLI EODEM ACCESSIT
                                EXSPECTATIO; </q> deinde actionem alteram sic memorat </seg>
                        <seg n="37">
                            <q>VETERE IN NOVA COEPI VTI CONSVETVDINE IN EXPERIENDO VT ESSEM REFERO
                                DENVO </q> hoc est ut iterum temptarem. deinde adiecit, quod utile
                            fuerat ad comoediae iudicium </seg>
                        <seg n="39">
                            <q>PRIMO ACTV PLACEO. </q> supponit causam, cur exclusus est CVM
                                <q>INTEREA RVMOR VENIT DATVM IRI GLADIATORES POPVLVS CONVOLAT
                                TVMVLTVANTVR CLAMANT PVGNANT DA LOCO. </q> declarata causa redit ad
                            officium prologi petens audientiam. </seg>
                        <seg n="43">
                            <q>NVNC TVRBA NON EST OTIVM ET SILENTIVM EST </q> sublatae sunt causae,
                            quibus sum frequenter exclusus: ad audientum operam date. </seg>
                        <seg n="44">
                            <q>NOLITE SINERE PER VOS ARTEM MVSICAM DECIDERE AD PAVCOS </q> date
                            potius operam, ut faueatis comoediam scribentibus, ne ars musica ad
                            paucos reuertatur, si aliquos excludatis, ut ne comoediam scribant. - </seg>
                        <seg n="47">
                            <q>FACITE VT VESTRA AVCTORITAS MEAE AVCTORITATI ADIVTRIX FAVTRIXQVE SIT
                            </q> uos comoedias cum libenter audire coeperitis, erit studium
                            scriptoribus maximum, unde mea ad agendum crescet auctoritas, siquidem
                            multi per me placebunt. et commendat se, quod numquam pretium statuerit
                            artis suae maximum, et auarus uideretur, et quod maximum ipsum quaestum
                            putauerit semper populo placere. </seg>
                        <seg n="52">
                            <q>QVI IN TVTELAM MEAM STVDIVM SVVM ET SE IN VESTRAM COMMISIT FIDEM </q>
                            existimatio etenim poetae quodammodo actori commendata est. - </seg>
                        <seg n="55">
                            <q>MEA CAVSA CAVSAM ACCIPITE DATE SILENTIVM </q> scit se optime meritum
                            esse et quam frequenter populo placuerit, et idcirco et propter se dicit
                            audientiam esse comoediae dandam.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="I">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="58">
                            <q>PER POL QVAM PAVCOS REPERIAS MERETRICIBVS FIDELES EVENIRE AMATORES
                                SYRA </q> haec scaena, quae prior est, in prima parte continet
                            tractatum, an iuste meretrix faciat, cum aliquem diligat, in postrema
                            narrationem, sicut in omni comoedia habet, quoniam argumentum in
                            prologis Terentius nullum tollet: omnes enim eius comoediae in primis
                            scaenis argumenti plurimam explicant partem. haec igitur meretrix, quae
                            hic est, longe a fabula est constituta, nam aliam meretricem amat
                            Pamphilus; uerum ista nunc interponitur, ut ei peregre aduenienti atque
                            miranti, quod meretricem <unclear/>duceret, narretur quid causae fuerit.
                            quae res dum exponitur, argumenti pars aliqua declaretur. </seg>
                        <seg n="60">
                            <q>VEL HIC PAMPHILVS </q> et hic significat, ut 'carmina uel caelo
                            possunt ducere lunam'. </seg>
                        <seg n="63">
                            <q>ERGO PROPTEREA TE SEDVLO ET MONEO ET HORTOR NE CVIVSQVAM TE MISEREAT
                            </q> quam meretrix temperata est, lena uero asperior! eius etenim truces
                            mores esse plurimum debent, at meretrici blanditiae: aliter enim diligi
                            non potest, nisi cum forma blandimenta conueniant. </seg>
                        <seg n="65">
                            <q>MVTILES </q> hoc est debiles reddas: unde aiunt, quod claudus sit
                            Vulcanus, inde dictum esse, uti Virgilius posuit, 'Mulciber'. quamquam
                            illic intelligi potest, quod omnia mulceat et mollia igne faciat. </seg>
                        <seg n="66">
                            <q>EXIMIVM NEMINEM HABEAM </q> exceptum et ab aliis separatum. </seg>
                        <seg n="71">
                            <q>INIVRIVM EST ESSE OMNIBVS </q> similem et istam esse, asperam
                            scilicet et saeuam meretricem, iniurium est. </seg>
                        <seg n="72">
                            <q>INIVRIA EST AVTEM VLCISCI ADVERSARIOS </q> defendit et haec partem
                            suam, quod asperam meretricem esse desiderat: dicit enim non amatores
                            esse sed aduersarios ex hoc, quod ad libidinem complendam sine mercede
                            festinant. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="76">
                            <q>SENEX SI QVAERET ME </q> haec, ut dixi, scaena narrationem tenet, in
                            qua coniectura est non esse istas fumissimas nuptias et alia intendens,
                            quod et adulescens inlibatam diu in domo habuit uxorem et a se intactam
                            eo tempore, quo nuptiae fuerunt: quibus propriis locis argumenta
                            trademus, ut oportet. tamen seruus exiens domo mandat quasi prae
                            sollicitudine se ad portum descendere, ut quaerat quando Pamphilus
                            ueniat, qui a patre missus est, ut hereditatem sibi relictam capere
                            possit ab herede. </seg>
                        <seg n="80">
                            <q>ALIAS VT VTI POSSIM CAVSA HAC INTEGRA </q> si te, inquit,
                            interrogauerit, tunc dicito me isse ad portum; sin uero non
                            interrogauerit, ne dixeris: hoc enim, causa integra cum fuerit, quod ei
                            dictum non est me isse ad portum, facile alio loco dici poterit. - </seg>
                        <seg n="85">
                            <q>MINIME EQVIDEM ME OBLECTAVI QVAE CVM MILITE CORINTHVM HINC SVM
                                PROFECTA INHVMANISSIMO </q> an oblectatio sit, argumenta finitiua: a
                            conuictu quod miles', ab habitu quod inhumanissimus',  a loco quod 'hinc
                            profecta' 'ibi', deinde a tempore <supplied>quod</supplied> 'biennium'. </seg>
                        <seg n="87">
                            <q>BIENNIVM IBI PERPETVVM MISERA ILLVM  TVLI </q> conqueritur de
                            inhumanitate amatoris meretrix et,  ut oportet, de rebus et de tempore.
                            - <q>MISERA ILLVM </q> quemadmodum 'hoc uno praetore per triennium
                            pertulisse'. et moderate, ut haec pertulisse se dixerit. </seg>
                        <seg n="94">
                            <q>NAM ILLIC HAVD LICEBAT NISI PRAEFINITO LOQVI QVAE ILLI PLACEBANT </q>
                            nam apud militem nisi certus esse sermo non poterat uel in numero uel in
                            qualitate, ut et quantum dicerem praefiniret et quid dicerem. </seg>
                        <seg n="98">
                            <q>QVOD EGO NVMQVAM CREDIDI FORE VT ILLE HAC VIVA POSSET ANIMVM INDVCERE
                                VXOREM HABERE </q> hinc proponit, ut res ad originem narrationis
                            educat, audisse se, quod Pamphilus uxorem duxerit. deinde seruus
                            proponit id ipsum, quod confirmaturus est, sicut supra diximus, per
                            argumenta. - </seg>
                        <seg n="101">
                            <q>SED FIRMAE HAE VEREOR VT SINT NVPTIAE ITA DI DEAEQVE FAXINT SI IN REM
                                EST BACCHIDIS </q> faciant hoc quidem dii deaeque, ut uerae, ut
                            firmae istae nuptiae non sint: non tamen prodest Bacchidi propterea,
                            quoniam aliam fortasse Pamphilus ducat uxorem. - </seg>
                        <seg n="105">
                            <q>NEMPE EA CAVSA NE FIAT PALAM </q> dubitantem seruum uel potius
                            recusantem narrare optima persuasione meretrix inducit: nam, inquit, ea
                            causa proferre non uis, ne istuc palam fiat, sed audita nos tacere
                            uolumus et rem gaudii tantummodo in animo ostendere. - </seg>
                        <seg n="108">
                            <q>VT TERGVM MEVM IN FIDEM TVAM COMMITTAM </q> numquam ita mihi
                            persuades, ut fidei tuae credam tergum meum, ut, dum tibi credo, tergo
                            circa plagas periclitari possim. </seg>
                        <seg n="112">
                            <q>SI MIHI FIDEM DAS TE TACITVRAM </q> beniuolentiam suam promittit
                                '<supplied>si iuras</supplied> silentium te praebituram, cum
                            dixero'. </seg>
                        <seg n="114">
                            <q>HANC BACCHIDEM AMABAT VT CVM MAXIME TVM PAMPHILVS </q> hic narratio
                            sumitur, quod hoc tempore, quo uehementer Bacchidem Pamphilus diligebat,
                            pater eum coepit compellere, ut uxorem duceret. primum exhinc excusatur
                            adulescens, quod non ipse nuptias petit, sed coactus a patre est, senex
                            cum adhibuerit preces et uerba, quod se senem esse diceret, quod illum
                            unicum, eumque diceret se praesidium uelle senectuti suae. deinde pro
                            adulescente istuc est, <supplied>quod</supplied> non continuo meretricem
                            deseruerit, licet a patre cogeretur: nam </seg>
                        <seg n="120">
                            <q>ILLE </q> inquit <q>PRIMO SE NEGARE. </q> ad postremum frequenter a
                            patre compulsus in hoc promouit, ut deliberaret, non ut consentiret: hoc
                            enim dixit </seg>
                        <seg n="121">
                            <q>FECIT ANIMI VT INCERTVS FORET PVDORINE ANNE AMORI OBSEQVERETVR MAGIS.
                            </q> deinde </seg>
                        <seg n="123">
                            <q>TVNDENDO ATQVE ODIO DENIQVE EFFECIT SENEX: </q> uides quemadmodum
                            longae uel minae uel persuasines uoluntatem Pamphilo tradiderunt: </seg>
                        <seg n="125">
                            <q>VSQVE ILLVD VISVM EST PAMPHILO NE VTIQVAM GRAVE. </q>
                        </seg>
                        <seg n="128">
                            <q>IBI DEMVM ITA AEGRE TVLIT VT IPSAM BACCHIDEM SI ADESSET CREDO IBI
                                EIVS COMMISERESCERET </q> ut si praesens Bacchis eo tempore fuisset,
                            quae utique laesa fuerat, quae dolebat, ita aegre Pamphilo fuit in his
                            nuptiis, Bacchis eius misereretur. quemadmodum et Virgilii illud est
                            'uel Priamo miseranda manus'. </seg>
                        <seg n="136">
                            <q>NOCTE ILLA PRIMA VIRGINEM NON ATTIGIT </q> affectum ostendit Pamphili
                            amantis meretricem. sed coniectura hic nascitur alia, an ueri simile sit
                            adulescentem cubuisse eum uirgine et se ab ea abstinuisse: quam rem
                            exequitur meretrix his argumentis </seg>
                        <seg n="138">
                            <q>QVID AIS CVM VIRGINE VNA LESCENS CVBVERIT PLVS POTVS SE ILLA
                                ABSTINERE VT POTVERIT NON VERI SIMILE DICIS NEC VERVM ARBITROR. </q>
                            hoc soluitur illo argumento, quod meretrix amatores omnes habet, cum
                            quibus est. idcirco credit adulescentes uniuersos se femineo sexu
                            abstinere non possa. non intelligit causas alias amoris esse, alias
                            odii. ideo adiecit </seg>
                        <seg n="141">
                            <q>CREDO ITA VIDERI TIBI NAM NEMO AD TE VENIT NISI CVPIENS TVI ILLE
                                INVITVS ILLAM DVXERAT. </q>
                        </seg>
                        <seg n="148">
                            <q>SED QVAM DECREVERIM ME NON POSSE DIVTIVS HABERE EAM LVDIBRIO HABERI
                                PARMENO </q> sensus est: sed quam ego decreuerim non habere uel quam
                            dereuerim me diutius habere non posse, iniquum est eam ludibrio haberi:
                            quin integram parentibus reddam, quae res in hoc mihi inhonesta est,
                            quod integra redditur, neque illi uirgini est utile; nam mihi turpe est
                            post nuptias intactam uirginem reddere et incommodum uirgini, quia
                            fortasse credi hoc non potest. </seg>
                        <seg n="153">
                            <q>HOC EGO PROFERRE INCOMMODVM MIHI ESSE ARBITROR </q> ex timore
                            Parmenonis interposuit narrationem: hoc esse quod fieri non debeat, diu
                            fuisse cum marito uirginem et a Pamphilo non tactam. </seg>
                        <seg n="158">
                            <q>SED VT FIT POSTQVAM HVNC ALIENVM AB SESE VIDET, </q> purgauit causam
                            meretricis, quod asperior facta est, dicendo 'sed ut fit', ut et ipsa
                            consuetudine per omnia effecta sit improba circa amatorem suum, cum eum
                            a se uidisset alienum. </seg>
                        <seg n="160">
                            <q>NON EDEPOL MIRVM ATQVE EA RES MVLTO MAXIME DISIVNXIT ILLVM AB ILLA
                            </q> cum amplius meretrix meretricem defendisset, quod improba focta
                            esset amatori, Parmeno contra ostendit stulte factum, siquidem haec ipsa
                            causa est, qua Pamphilus amator a meretrice distrasctus sit, posteaquam
                            intellegit et eam esse meretricem et eam, quae domi fuerat, uxorem
                            pudicam, modestam, temperantem, uiri iniurias sustinentem. </seg>
                        <seg n="163">
                            <q>AD EXEMPLVM AMBARVM MORES EARVM EXISTIMANS </q> reputans et
                            pertractans ambarum mores ad exeplum. </seg>
                        <seg n="169">
                            <q>PAVLATIM ELAPSVS BACCHIDE </q> quemadmodum 'seu lapsa resedit
                            incertum'. - </seg>
                        <seg n="170">
                            <q>POSTQVAM PAR INGENIVM NACTVS EST </q> postquam optimum puellae
                            ingenium recognouit et par sibi. </seg>
                        <seg n="173">
                            <q>EO AMANTEM INVITVM PAMPHILVM EXTRVDIT PATER '</q> amantem' nunc
                            scilicet uxorem, non meretricem, quam iam reliquerat. - </seg>
                        <seg n="176">
                            <q>QVID ADHVC HABENT INFIRMITATIS NVPTIAE </q> opportune quaesiuit eo
                            tempore, quo magis nuptiae confirmatae fuerant, siquidem dixit amantem
                            Pamphilum a patre exclusum inuitum: cuius rei supponitur narratio. </seg>
                        <seg n="180">
                            <q>POSTVLATIO NVMQVAM </q> postulationes dicuntur litis principia de
                            exordio simultatum. - </seg>
                        <seg n="181">
                            <q>SI QVANDO AD EAM ACCESSERAT CONFABVLATVM FVGERE E CONSPECTV ILICO
                                VIDERE NOLLE </q> cum socrus accedere uellet frequenter ad nurum,
                            illa saepe fugiebat. fuit autem causa haec, quod haec puella est quam
                            Pamphilus uitiarat aliquando nocte et illi anulum detraxerat, et hanc
                            post duos menses duxit uxorem et duobus mensibus nuptiarum eam non
                            attigit, post uero cum ea esse coepit. ex primo compressu grauida facta
                            est puella. hoc igitur metuens, quod iam grauida esse coepisset, suam
                            praesentiam nurus socrui denegabat, ne partus in utero cerneretur. eadem
                            discedit ad matrem 'ad rem diuinam', hoc est propter sacrificium, et
                            euocata saepius non redit et aegra simulatur, et socrus cum ad
                            uisitandum ueniret, admissa non est. sed ait haec, ut coniecturis
                            confirmet, quod, si uel propter iram uel propter odia puella cum
                            Pamphilo esse iam nolit, idcirco infirmae sint nuptiae. nam senex pater
                            rure uenit, patrem continuo conuenit Philumenae, et quid egerint nescire
                            se seruus dicit. ita usque ad postremum conclusa narratio est et
                            probatum, quod infirmae sint nuptiae. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="II">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="198">
                            <q>PRO DEVM ATQVE HOMINVM FIDEM QVOD HOC GENVS EST QVAE HAEC EST
                                CONIVRATIO </q> haec scaena locum communem tenet in socrum, qui
                            diuiditur his partibus: a sexu hoc enim dixit </seg>
                        <seg n="199">
                            <q>VT OMNES MVLIERES EADEM AEQVE STVDEANT NOLINTQVE OMNIA - , </q>
                            deinde et ab eo, quod socrus, temo ab eo quod Sostrata est. nam ab eo
                            quod socrus, tertio ab eo quod Sostrata est. nam ab eo quod socrus sic
                            adiunxit </seg>
                        <seg n="201">
                            <q>ITAQVE ADEO VNO ANIMO OMNES SOCRVS ODERVNT NVRVS, </q> ab eo quod
                            Sostrata est <q>IN EODEMQVE OMNES MIHI VIDENTVR LVDO DOCTAE AD MALITIAM
                                ET EI LVDO SI VLLVS EST MAGISTRAM HANC ESSE SATIS CERTO SCIO. </q>
                            sumitur autem in locis communibus, quoniam Laches credit nurum, hoc est
                            uxorem Pamphili, propterea domo discessisse, quoniam socrus mores non
                            posset sustinere, cum, sicuti supra diximus, partus celandi causa domo
                            illa discesserit. denique adiungit mulier </seg>
                        <seg n="204">
                            <q>ME MISERAM QVAE NVNC QVAM OB REM ACCVSER NESCIO. - </q>
                        </seg>
                        <seg n="208">
                            <q>MEQVE ABS TE IMMERITO ESSE ACCVSATAM POSTMODVM RESCISCES </q> quoniam
                            praesenti tempore nulla ad senem suspicionis de se  habitae potest esse
                            purgatio, defensionem de futuris temporibus pollicetur, his scilicet,
                            quibus rediturus est Pamphilus: eius enim aduentu res absolui potest et
                            discessionis causa cognosci. </seg>
                        <seg n="210">
                            <q>QVAE ME ET TE ET FAMILIAM DEDECORAS FILIO LVCTVM PARAS </q> hic iam
                            specialis accusatio est ipsius in Sostratam ab his rebus quae secuntur,
                            hoc est quae in effectu sunt post iurgium. </seg>
                        <seg n="212">
                            <q>QVI ILLVM DECREVERVNT DIGNVM SVOS CVI LIBEROS COMMITTERENT </q> ecce
                            communi genere 'liberos' posuit, ut <supplied>et</supplied> feminas
                            intelligamus. </seg>
                        <seg n="214">
                            <q>TV INQVAM MVLIER </q> tamquam solus sexus sufficere possit ad crimen
                            et haec aetas qua mulier est. id enim et Virgilius 'uarium et mutabile
                            semper femina'. – <q>QVIA VT VOS MIHI DOMI ERITIS PROINDE EGO ERO FAMA
                                FORIS </q> idcirco diligenter et caute uestram uitam in urbe
                            commorantium rogo atque pertracto, quia, proinde ut uos domi eritis, ita
                            mea opinio et fama populi celebrabitur sermone. </seg>
                        <seg n="220">
                            <q>ET NI ID FECISSET MAGIS MIRVM FORET </q> adeo tui mores noti omnibus,
                            uti, quod puella iurgio discessit, <supplied>minime</supplied> mirum
                            sit: mirum magis esset, si inter uos amicitia perseueraret. </seg>
                        <seg n="223">
                            <q>AT VIDE QVAM INMERITO AEGRITVDO HAEC ORIATVR MIHI SOSTRATA ABS TE
                            </q> omnis accusatio concluditur qualitate, quod non merito tantam
                            aegritudinem seni fecerit, cum iunxit, quoque rus discesserit, ut illic
                            habitaret ac seruiret uoluptatibus earum quae in urbe morarentur,
                                <supplied>ut</supplied> tantum sumptus quam uellent haberent, ut
                            otium earum res domestica sustineret, ut sibi ipse non parceret contra
                            quam iustum esset et aetas similis pati posset. itaque grates iuges
                            debuerant referre, ne aliqua senem tangeret aegritudo. </seg>
                        <seg n="228">
                            <q>NON MEA OPERA NEQVE POL CVLPA EVENIT </q> quantum potest, mulier
                            defendit se, solum hoc testans, quod non iurgii uel discessionis ipsa
                            sit causa. hoc facile reuincit senex, quod sola fuerit in domo et
                            necessario ad culpam sola ipsa sit causa. denique ipsius diligentia et
                            cura esse debuerant, ne qua aegritudo nasci posset. ita hic senex non
                            tam laborat probare crimen quod intendit quam inuehitur, quod adiungit </seg>
                        <seg n="231">
                            <q>CVM PVELLA ANVM SVSCEPISSE INIMICITIAS NON PVDET. </q> ut probaret
                            animum, imitatur quod mulier posset dicere, quo magis redderet grauiorem
                            accusationem, si illa istuc diceret, quod illius culpa factum esset
                            iurgium. </seg>
                        <seg n="233">
                            <q>NAM DE TE QVIDEM SAPIS SCIO PECCANDO DETRIMENTI NIHIL FIERI POTEST
                            </q> hoc per ironiam pronuntiandum 'nam certum sum, quod te peccante
                            nulla damna sentimus neque res nostra familiaris ullum patitur
                            detrimentum'. - </seg>
                        <seg n="235">
                            <q>QVI SCIS AN EA CAVSA MI VIR ME ODISSE ADSIMVLAVERIT VT CVM MATRE PLVS
                                VNA ESSET </q> hic causa mutatur, quod illa idcirco forte
                            discesserit, non quo socrus odium uitare uellet, sed
                                <supplied>ut</supplied> diutissime cum matre moraretur. quod
                            reuincit senex. odio potius factum, quod admissa. non sit. sed rursus
                            mutat causam, cur admissa non sit, <supplied>et</supplied> se defendens
                            mulier dicit </seg>
                        <seg n="238">
                            <q>ENIM LASSAM OPPIDO ESSE AIEBANT. '</q> oppido' autem intelligimus
                            ualde. contra senex rursus inuehitur, quod ipsa potius puellae morbus
                            sit et eius mores aegritudinem afferant, non quo illa incommodo corporis
                            aliquo laboret. concludit inuectionem ad generale nomen socrus, quod
                            ulla sit earum. quae filium ducere uelit uxorem, ac, si quam uoluerit
                            illa datur quae placita est condicio, ad postremum, cum duxerint filii,
                            socrus iterum expellunt foras coniuges liberorum. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="243">
                            <q>ETSI SCIO EGO PHILVMENA MEVM IVS ESSE VT TE COGAM QVAE EGO IMPEREM
                                FACERE </q> haec scaena in exordio quidem allocutionem ad filiam
                            habet patris, quo, cum in  domo reperisset, cogeret, uti ad Pamphilum
                            domum reuerteretur, et tamen ueniam tradentis, quod absente Pamphilo
                            filia reuerti nolit. post habet accusationem et defensionem, quod
                                <unclear>incidit</unclear> reus fit iniuriarum senex, quod fìliam
                            abduxerit suam marito absente et apud se aegram esse patiatur, tamquam
                            curam atque diligentiam in domo coniugis habere non possit. igitur huius
                            accusationis initium tale est </seg>
                        <seg n="247">
                            <q>PHIDIPPE ETSI SCIO EGO ME MEIS OMNIBVS ADPRIME ESSE OBSEQVENTEM SED
                                NON ADEO VT FACILITAS MEA CORRVMPAT ILLORVM ANIMOS. </q> hoc initio
                            tollitur id, quod fortasse pater diceret 'apud me filiam pietate
                            contineo'. denique adiungit </seg>
                        <seg n="249">
                            <q>QVOD SI TV IDEM FACERES </q> non consentiendo tantum, ut animos
                            tuorum corrumpas <q>MAGIS  IN REM VESTRAM ET NOSTRAM ID ESSET. </q>
                            deinde adiungitur uehemens et generalis accusatio </seg>
                        <seg n="250">
                            <q>NVNC VIDEO IN ILLARVM POTESTATE ESSE TE </q> et narratio supponitur </seg>
                        <seg n="251">
                            <q>HERI ADII TE DE FILIA VT VENI ITIDEM INCERTVM ME AMISISTI. </q>
                            deinde argumenta quaestionum cum inuectione </seg>
                        <seg n="252">
                            <q>HAVD ITA DECET SI PERPETVAM HANC VIS ESSE AFFINITATEM CELARE TE IRAS
                                SI QVID EST PECCATVM A NOBIS PROFER AVT EA REFELLENDO AVT PVRGANDO
                                VOBIS CORRIGEMVS TE IVDICE IPSO SIN EA EST CAVSA RETINENDI APVD VOS
                                QVIA AEGRA EST TE MIHI INIVRIAM FACERE ARBITROR PHIDIPPE SI METVIS
                                SATIS VT MEAE DOMI CVRETVR DILIGENTER. </q> hoc ut confirmare
                            possit, et iureiurando in se positum monstrat affectum, </seg>
                        <seg n="258">
                            <q>AT ITA ME DI BENE AMENT HAVD HOC TIBI CONCEDO ETSI ILLI PATER ES VT
                                TV ILLAM MAGIS SALVAM VELIS QVAM EGO </q> et adiungit 'filii causa'.
                            huius rei purgatio supponitur sic, ut <supplied>in</supplied> incerto
                            collocetur causa, cur illa discesserit. tamen quod absens Pamphilus sit
                                <supplied>et</supplied> idcirco non redeat, ex ea re suspicio datur
                            socrum talem esse, quae absente marito nurui sustineri non possit. nam
                            dixit </seg>
                        <seg n="365">
                            <q>ILLAM AD VOS REDIRE STVDEO SI FACERE POSSVM VLLO MODO. </q>
                        </seg>
                        <seg n="267">
                            <q>NAM POSTQVAM ATTENDI MAGIS ET VI COEPI AGERE VT REDEAT </q> nam
                            posteaquam attendi, et coepi, inquit, operam dare, ut ad uos
                            reuerteretur. </seg>
                        <seg n="271">
                            <q>NON POSSVM ADVERSARI MEIS </q> purgat a natura sua, quod tali uitio
                            esse confessus est, <supplied>ut contra</supplied> uoluntatem suorum
                            facere non possit. </seg>
                        <seg n="272">
                            <q>CERTVMNE EST ISTVC </q> id est: filiam ut non remittas, nisi
                            Pamphilus uenerit. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>  <seg n="273">
                            <q>EDEPOL </q>
                            <supplied>NE</supplied>
                            <q>NOS SVMVS INIQVE AEQVE OMNES INVISAE VIRIS PROPTER PAVCAS </q> haec
                            scaena conquestionem tenet quod immerito accusatur, quippe cum sibi
                            intendatur accusatio non ex moribus neque ex propria uita, sed
                                <supplied>e</supplied> communi nomine, quod socrus sit. quae non
                            omnes malae sunt et omnes mala opinione laborant plurimum, quia quaedam
                            malae sunt. nam cum pauculae inuisae uiris sunt propter mores,
                            efficiunt, ut omnes dignae uideantur malo. </seg>
                        <seg n="278">
                            <q>HAVT POL ME QVIDEM </q> similem esse neque sociam. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="III">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="281">
                            <q>NEMINI EGO PLVRA ACERBA CREDO ESSE EX AMORE OBLATA QVAM MIHI </q>
                            peregre cognoscit in portu a seruo uxorem suam quam diligebat domo
                            discessisse. aegre fert, grauiter ingemescit: ema cura, quia suspicio
                            est puellam propter matris mores discessisse. habet incertum quid
                            faciat: amat uxorem, sed obtemperat matri, et pietate illa, haec a me
                            retinetur. conquestionem calamitatum suarum, quia ex praeterito amore
                            similiter multa sit passus, cum amans meretricem a patre sit coactus
                            ducere uxorem rursusque amans coniugem peregre pulsus sit. nunc ergo
                            peregre reuersus eandem coniugem reperit domo discessisse iurgio nato
                            inter matrem et coniugem, msic sibi sit, ut aut amor relinquat aut
                            aduersus pietatem aliquid faciat. explicata conquestione quaerit a
                            seruo, quid sit cur uxor discesserit. </seg>
                        <seg n="282">
                            <q>HANCINE EGO PERDERE </q> hanc uitam seruaui, ne penderem? ''enim ab
                            eo est quod est parco. sed si parco significat ueniam do, praeteritum
                            faciet peperci, si parco conseruo, praeteritum parsi faciet. - , </seg>
                        <seg n="284">
                            <q>CVI QVANTO FVERAT PRAESTABILIVS </q> melius atque optabilius. - VBI
                                <q>VIS GENTIVM </q>
                            <supplied>hoc</supplied> est ubicumque. </seg>
                        <seg n="286">
                            <q>NAM NOS OMNES QVIBVS EST ALICVNDE ALIQVIS ABIECTVS LABOS OMNE QVOD
                                EST INTEREA TEMPVS PRIVS  QVAM ID RESCITVM EST LVCRO EST, </q> qui
                            peregre positi sumus, in lucro habemus: hic omnis sensus est, uerum
                            elocutio ardua, nam cum praeposuisset 'omnes', subiunxit 'lucro est',
                            cum utique esse debuerit 'omnibus', ut sit integrum '<supplied>in lucro
                                est'</supplied>. sed hoc locutionis genus antiqui absolutum
                            appellabant, ut Virgilius 'lux, mea si non . d. p., i. R. s. c. a.' </seg>
                        <seg n="288">
                            <q>AC SI CITIVS QVI TE EXPEDIAS HIS AERVMNIS REPERIAS </q> dicit magis
                            prodesse seruus, quod reuersus Pamphilus dominus sit: ex hoc enim fieri
                            potest, ut facile sedare tantam turbam et domum seditione domestica
                            possit absoluere. magis esse ergo commodum, quod reuersus sit, quam si
                            adhuc peregre fuisset: potest enim rem cognoscere, iram explicare,
                            rursus ambas ad gratiam restituere. consolatur igitur et dominum et
                            dicit magis commode prouenisse, quod reuersus sit. – </seg>
                        <seg n="293">
                            <q>QVID CONSOLARE ME </q> ille ipso medendi genere suscitatus ad uulnera
                            uehementer conqueritur et omnia, quae sibi ex amore contigerint,
                            enarrat: priusquam hanc, inquit, uxorem duxi, habebam alibi animum amori
                            deditum; deinde numquam recusare ausus sum, quam mihi obtrudit pater;
                            deinde quantas miserias in hac re sumpserit, quod uix se a meretrice
                            separauerit; deinde quod, statim ad amorem uxoris se contulit, pregre
                            sit exclusus; deinde quod reuersus iurgium reppererit inter matrem et
                            coniugem, unde magis miser sit, quia necessario contra alteram facturus
                            est. his conquestionibus mala sua exaggerat, ad postremum tamen
                            concludit iram inter eas expediri numquam posse, propterea quod grauem
                            causam litis suscipiant ex hoc, quod diu iracundia permanere dicatur. at
                            hoc seruus frangit negans magnam causam contigisse, ut longa inter
                            mulieres iracundia perseueret, et facit quidem a persona et a simili
                            argumentum captans, quod 'pueri inter se pro leuibus noxiis magnas iras
                            gerunt' et 'itidem mulieres sunt ut pueri leui sententia'. </seg>
                        <seg n="315">
                            <q>TREPIDARI SENTIO ET CVRSARI RVRSVM PRORSVM </q>
                            <unclear>ad ciuitatem cupientis admodum habet et</unclear> in
                            cognoscendo trepidationem ex tumultu, qui efficiebatur pro parturiente
                            puella: haec enim partu integro iam mouetur, uerum arbitrantur non
                            Pamphilum auctorem huius conceptionis et idcirco clam puellam uolunt
                            parere, ut puer possit exponi. ideo praeter partuientis trepidationem et
                            alia est timentis <supplied>matris</supplied>,  ne partus deprehendatur.
                            ex hac tamen uoce dolentis in partu adulescens nescio quid suspicatur,
                            quasi uxorem doleret uehementer. ergo interrogat </seg>
                        <seg n="319">
                            <q>NESCIO QVOD MAGNVM MALVM PROFECTO PARMENO ME CELANT. </q> at ille
                            temperate respondit, ne eum inuidiae enuntiatione percuteret </seg>
                        <seg n="320">
                            <q>VXOREM </q> inquit <q>PHILVMENAM PAVITARE NESCIO QVID DIXERVNT ID SI
                                FORTE EST NESCIO. </q> at hoc maius esse cognouit adulescens et
                            interrogauit </seg>
                        <seg n="323">
                            <q>QVID MORBI EST. </q>
                        </seg>
                        <seg n="330">
                            <q>SI FORTE MORBVS AMPLIOR FACTVS SIT </q> si forte morbus grauior
                            effectus fuerit. - </seg>
                        <seg n="332">
                            <q>SERVVM ILICO INTRO IISSE DICENT SOSTRATAE ALIQVID TVLISSE
                                COMMINISCENTVR MALI </q> fingent mendacium me aliquid mali
                            introtulisse. </seg>
                        <seg n="334">
                            <q>CAPITI ATQVE AETATI ILLORVM MORBVS QVI AVCTVS SIET </q> sic in illo
                            maledictum  concessit, ut omne malum potius recidret in eos, qui
                            mentiuntur: 'itaque nolo intro pergere, ne era in crimen ueniat, ego
                            uero in magum malum'. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="336">
                            <q>NESCIO QVID IAM DVDVM AVDIO HIC TVMVLTVARI MISERA </q> haec scaena
                            quasi quandam deliberationem tenet ad aegrotam nurum, cum rumor sit,
                            quod grauis morbus ingrauescat. deliberat socrus, quae iam semel exclusa
                            est. denique ipsa propositio </seg>
                        <seg n="339">
                            <q>NVNC AD EAM VISAM. </q> destructio ex diuersa parte <q>ITERVM ISTINC
                                EXCLVDERE. </q> pars illa, ut pergat </seg>
                        <seg n="340">
                            <q>QVID FAMAM MISERA NON VISAM VXOREM PAMPHILI CVM IN PROXIMO HIC SIT
                                AEGRA. </q> dissuasio </seg>
                        <seg n="342">
                            <q>NON VISAS NE MITTAS QVIDEM VISENDI CAVSA QVEMQVAM </q> nec aliquem
                            praemittas qui uideat, 'nam qui amat cui odio est, bis stulte facit, uti
                            laborem inanem capiat et illi afferat molestiam.' adiecit maius
                            argumentum, quoniam ingredi non debeat, quod filius, statim quam uenit,
                            ingressus est: 'ea igitur causa introire non debes; etenim,  si dolores
                            paululum Philumenae remittant, continuo soli cuncta narrabit, quae causa
                            inter uos iracundiae fuerit, unde exordium lites inceperint'. haec sunt
                            quae ad dissuasionem pertinebant. egreditur Pamphilus, qui ideo, quod
                            non in morbo puellam, sicut rumor fuerat, uiderit, sed quod parturire
                            eam conspexerit, uehementer commouetur: putat enim non ex suo compressu
                            grauidam parturire. idem interrogatus a matre </seg>
                        <seg n="357">
                            <q>QVID MORBI EST </q> consensum commodat ad quod illa uoluerit, ne
                            prodat ueritatem. deinde et Parmenonem efficit discedere, ne uicinus
                            uocem parturientis audiat. postremo remanet solus ac secum deliberat
                            quod rogatus <supplied>est</supplied>, utrum taceat neque indicet partum
                            an aequo animo ferat tantam iniuriam et reducat morem. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="361">
                            <q>NEQVEO MEARVM RERVM INITIVM VLLVM INVENIRE IDONEVM </q> conquestio
                            est, quod de amore multa sit passus, quod multa uiderit, multa audierit,
                            simul cum partitione, cum dixit </seg>
                        <seg n="363">
                            <q>PARTIM QVAE PERSPEXI HIS OCVLIS PARTIM QVAE ACCEPI AVRIBVS. </q> hoc
                            totum in principio est. subiungitur narratio </seg>
                        <seg n="365b">
                            <q>NAM MODO ME INTRO VT CORRIPVI. </q> quod accepit auribus, illud est,
                            quod, ubi eum ante perspexere ancillae, omnes simul exclamauere 'uenit';
                            quod perspexit, illud est, quod uultum earum continuo inmutari uidit:
                            haec enim argumenta proficiunt ad id, quod partus celabatur, quod
                            introueniens parturientem uidit, deinde quod uox parturientis prodidit
                            uitium: <supplied>et</supplied>enim dixit </seg>
                        <seg n="375">
                            <q>NEQVE VOCE ALIA AC RES MONEBAT IPSA POTERAT CONQVERI. </q>
                        </seg>
                        <seg n="379">
                            <q>PROFECTO HOC EST SIC VT </q>
                            <supplied>
                                <q>PVTO </q> ut</supplied> oportuit, omnem narrationem calamitatum
                            suarum sententia conclusit, uti sic res semper sit: 'quemadmodum fortuna
                            tradiderit' inquit 'nos aut magni aut humiles sumus'. </seg>
                        <seg n="382"> O <q>MI PAMPHILE ABS TE QVAM OB REM HAEC ABIERIT CAVSAM VIDES
                            </q> persuasio est illa, unde deliberat Pamphilus, an taceat tantum et
                            celet partum aut, si uoluerit, eam uxorem <supplied>re</supplied>ducat
                            donata iniuria. confessio ipsa criminis ueniali statu constat, cum dixit </seg>
                        <seg n="383">
                            <q>VITIVM EST OBLATVM VIRGINI OLIM AB NESCIO QVO IMPROBO. </q> deinde
                            preces omnes adhibentur <supplied>ad</supplied> illa duo, quae supra
                            posui, conficienda </seg>
                        <seg n="386">
                            <q>QVAEQVE FORS FORTVNA EST INQVIT NOBIS QVAE TE HODIE OPTVLIT PER EAM
                                TE OBSECRAMVS AMBAE. </q> illud, ut taceat, petit </seg>
                        <seg n="387">
                            <q>VTI ADVERSA EIVS PER TE TECTA TACITAQVE APVD OMNES SIENT. </q> ut si
                            uelit reducat, sic petitur </seg>
                        <seg n="391">
                            <q>CETERVM DE REDVCENDA ID FACIAS QVOD IN REM SIT TVAM. </q> hoc
                            uoluntati dimittituri illud, <supplied>quod</supplied> oratus
                                <supplied>est</supplied>, an fieri possit sic docetur </seg>
                        <seg n="392">
                            <q>PARTVRIRE EAM NEC GRAVIDAM ESSE EX TE SOLVS CONSCIVS ES. </q> et an
                            pater ignorare possit, sic adiungitur </seg>
                        <seg n="395">
                            <q>NVNC SI POTIS EST PAMPHILE MAXIME VOLO DOQVE OPERAM VTI CVM ADVENIT
                                PARTVS CLAM SIT PATREM ATQVE ADEO OMNES SED SI HOC FIERI NON POTEST
                                DICAM ABORTVM ESSE. </q> neque hoc suspectum alicui esse poterit,
                            cum septimo mense abortus proueniret. sed ne nato puero inhonestum fiat,
                            quod Pamphili fìlius diceretur, adiecit ab utili et ab honesto </seg>
                        <seg n="400">
                            <q>CONTINVO EXPONETVR HIC TIBI NIHIL ERIT QVICQVAM INCOMMODI. </q>
                            deinde conclusum est ad misericordiam captandam </seg>
                        <seg n="401">
                            <q>ET ILLI MISERAE, </q> quod concessit scilicet, ut taceat tantum: </seg>
                        <seg n="403">
                            <q>NAM DE REDVCENDA ID VERO NE VTIQVAM HONESTVM ESSE ARBITROR. </q>
                            uerum amore multum aestuans ingemiscit, quod necessitate separaretur.
                            quamquam dat sibi consolationem: non didicit ab amata discedere, ut ante
                            exclusa meretrice discessit. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="415">
                            <q>AIN TV TIBI HOC INCOMMODVM EVENISSE ITER </q> haec scaena
                            interrogationes et breues expositiones continet, quemadmodum
                            nauigauerint. </seg>
                        <seg n="422">
                            <q>CVM INTEREA SEMPER MORTEM EXSPECTABAM MISER </q> grauior semper poena
                            est exspectare quam pati, ut 'inclusi poenam exspectant'. </seg>
                        <seg n="434">
                            <q>PERII VOVISSE HVNC DICAM SI SALVVS DOMVM REDISSET VMQVAM VT ME
                                AMBVLANDO RVMPERET </q> quae consuetudo est in mari: nam cum
                            periclitantur, plurimi aliquod uotum promittunt, si salui terram
                            uiderint. </seg>
                        <seg n="440">
                            <q>CAESIVS </q> oculis tortis paululum. </seg>
                        <seg n="442">
                            <q>VSQVE AD VESPERVM </q> usque ad noctem. </seg>
                        <seg n="447">
                            <q>QVOD POTERO FACIAM TAMEN VT PIETATEM COLAM </q> deliberatio illa nunc
                            breuiter <supplied>re</supplied>petitur, an partum celet an
                                <supplied>re</supplied>ducat uxorem. uerum tantum consentit, ut
                            celet, non uult autem reducere, quia adhuc credit puellam idcirco
                            discessisse, quod iurgium cum matre susceperit: hoc anim dixit 'quod
                            potero, faciam, tamen ut pietatem colam'. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p>
                        <seg n="451">
                            <q>DIXTIN DVDVM ILLAH DIXISSE EXSPECTARE FILIVM </q> haec scaena
                            parentum continet uerba, quemadmodum cogant Pamphilum reducere uxorem.
                            simplex hic oratio est: supra Phidippus dixerat 'sancte adiurat non
                            posse Pamphilo absente perdurare', hic positum 'dixtin dudum illam
                            dixisse exspectare filium?' </seg>
                        <seg n="454">
                            <q>CERTVM OBFIRMARE EST VIAM ME QVAM DECREVI PERSEQVI </q> ut taceam,
                            non ut reducam. </seg>
                        <seg n="461">
                            <q>VIXIT DVM VIXIT BENE </q> ordo: bene uixit, dum uixit. </seg>
                        <seg n="466">
                            <q>HERI PHILVMENAM AD SE ACCERSI HIC IVSSIT </q> quasi nescientis causas
                            hoc mendacium fingitur, quod pater Philumenam heri ad se uocauerit.
                            denique continuo Pamphilus </seg>
                        <seg n="468">
                            <q>OMNEM REM SCIO VT SIT GESTA ADVENIENS AVDIVI. </q> hoc sumit
                            exordium, cur non reducat. commendat personam suam, quod semper fideli
                            animo circa illam uixerit, et non sua causa fieri discidium, sed quod
                            indignam se deputat matri eius, cuius mores debeat tolerare, cum neque
                            aliter gratia ulla inter eas componi possit. purgat se, quod pietati
                            seruiens nolit reducere uxorem. </seg>
                        <seg n="485">
                            <q>QVIBVS IRIS INPVLSVS NVNC IN ILLAM INIQVVS SIM </q> qua iracundia
                            motus iniquus sim circa uxorem, quae quod uolui promerita est et quod
                            nolui numquam fecit? rursus concludit, quod necessitate ab ea separetur,
                            quo matris commodis obtemperet. </seg>
                        <seg n="497">
                            <q>DIXIN PHIDIPPE HANC REM AEGRE LATVRVM ESSE EVM </q> sic enim supra
                            dixerat 'non clam me est quam laturus sit aegre, hoc si rescierit'. - </seg>
                        <seg n="502">
                            <q>RENVMERET DOTEM HVC </q> hoc est mihi. 'dos' quae pecunia dabatur. – </seg>
                        <seg n="513">
                            <q>PORTO HOC IVRGIVM AD VXOREM </q> putat enim eius causa puellam
                            discessisse. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="IV">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="516">
                            <q>PERII QVO ME VERTAM </q> ingressus Philippus puellae pater inuenit
                            filiam parturientem. primum adulterii crimen intendit, sed hoc breuiter
                            frangit, quia ex illo peperit, cui nuptum data est. post intendit crimen
                            iniuriarum, quod partum celare uoluerit. egressa igitur mulier quaerit
                            consilium, quemadmodum respondeat, quod pater cognouerit partum; et
                            consilium utique ad hoc quaerit </seg>
                        <seg n="519">
                            <q>ID QVA CAVSA CLAM HABVISSE DICAM NON EDEPOL SCIO. </q> accusatio illa </seg>
                        <seg n="524">
                            <q>VIR EGO TVVS SIM. </q> deinde prima propositio criminis </seg>
                        <seg n="527">
                            <q>PEPERIT FILIA EX QVO, </q> cuius solutio </seg>
                        <seg n="528">
                            <q>EX QVO CENSES NISI EX ILLO CVI DATA EST NVPTVM. </q> qua re soluta
                            intenditur </seg>
                        <seg n="530">
                            <q>QVAM OB REM TANTOPERE NOS CELARE VOLVERIS PARTVM PRAESERTIM CVM ET
                                RECTE ET TEMPORE PEPERERIT. </q> et inuectio in eam <milestone
                                unit="cap" n="21 (536,)"/>
                            <q>SED NVNC MIHI IN MENTEM VENIT EX HAC RE QVOD LOCVTA ES OLIM CVM ILLVM
                                GENERVM CEPIMVS. </q> suspicatur autem, quod aegre mater puellae
                            ferat Pamphilum amare meretricem et ex hac causa partum celare uoluerit.
                            ideo dicit </seg>
                        <seg n="540">
                            <q>QVAMVIS CAVSAM HVNC SVSPICARI QVAM IPSAM VERAM MAVOLO. </q> tunc,
                            quasi haec uera causa sit, reddit rationem, non esse iniuriam grauem a
                            Pamphilo, quod amat meretricem, quoniam hoc uitium omnibus
                            adulescentibus uidetur innatum. qua re inuenta mulier aliquid
                            defensionis apponit </seg>
                        <seg n="546">
                            <q>ADEON ME ESSE PERVICACEM CENSES CVI MATER SIEM '</q> adeo peruicacem'
                            perseuerantem in malo circa eam, cui mater sim, ut hoc animo me esse
                            credas, si modo hoc matrimonium ex utilitate nostra esse potuisset.
                            uerum ostendit hac causa se commoueri, quam senex sit suspicatus. at
                            ille rursus purgat, quod amicam habet Pamphilus, et ferendum esse, si
                            modeste fecit, ut ad eam pergeret: immo magis displiceret, si se ab
                            amica separaret cito, neque idoneus gener esset, apud quem uilis fuerat
                            consuetudo. memor mulier precum suarum marito mandat, ut ad Pamphilum
                            pergat et quaerat, an uelit reducere uxorem: si uelit, reddat, si nolit,
                            quod recte hoc fecerit. – </seg>
                        <seg n="567">
                            <q>NAM VT HIC LATVRVS HOC SIT IPSAM REM SI RESCIVERIT </q>
                            <supplied>
                                <q>NON EDEPOL CLAM ME EST</q>
                            </supplied> non me praeterit, quemadmodum laturus sit, etsi uerum sit
                            id, quod ex adulterio <supplied>con</supplied>ceperit: nam </seg>
                        <seg n="568">
                            <q>CVM HOC QVOD LEVE EST </q> quod celabamus partum <q>TAM IRACVNDO
                                ANIMO TVLIT. – </q>
                        </seg>
                        <seg n="571">
                            <q>SI PVERVM VT TOLLAM COGIT </q> scit Pamphilo promisisse, ut puer
                            exponeretur: aegre fert hoc, ne tollatur puer. quod grauiter ferens
                                <supplied>ueretur, ne</supplied> Pamphilus hanc rem celare non
                            possit: concludit enim </seg>
                        <seg n="575">
                            <q>SIMVL VEREOR PAMPHILVM NE ORATA NOSTRA NEQVEAT DIVTIVS CELARE CVM
                                SCIET ALIENVM PVERVM TOLLI PRO SVO. </q>
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="577">
                            <q>NON CLAM ME EST GNATE ME TIBI SVSPECTAM </q> mater Sostrata comperit
                            Pamphilum idcirco nolle reducere uxorem, quod uellet matris iniurias
                            uindicare: credebat enim iurgio matris puellam discessisse. et hoc
                            igitur proprie agit mater, uti rus ipsa discedat, si propter praesentiam
                            suam uxor redire non uult. sed est alia causa Pamphilo, quae repugnat:
                            ille enim propterea non reducit, quia parere puellam uidit et suspicatur
                            ex alio; sed hoc celat. hic ergo in hac scaena iustitiae tractatus est,
                            ac per qualitatem negotialem ab eo quod fieri deceat amplius purgat se,
                            nulla sua culpa factum, uti uxor domo discederet uel odium sui caperet.
                            hoc per coniecturam tangitur. et quoniam filii res est quam dolet,
                            iusiurandum ponit </seg>
                        <seg n="579">
                            <q>ITA ME DI BENE AMENT ITAQVE OBTINGANT EX TE QVAE EXOPTO MIHI VT
                                NVMQVAM SCIENS COMMERVI MERITO VT CAPERET ILLA ODIVM MEI. </q>
                            qualitatis autem negotialis tractatus ille est </seg>
                        <seg n="583">
                            <q>NVNC TIBI ME CERTVM EST CONTRA GRATIAM REFERRE VT APVD ME PRAEMIVM
                                ESSE POSITVM PIETATI SCIAS. </q> et quoniam ueluti uicem
                            deliberantis tenet, quicquid de possibili suspectat, ponit ab utili </seg>
                        <seg n="585">
                            <q>HOC ET VOBIS ET MEAE FAMAE COMMODVM ARBITROR. </q> quod quidem et in
                            honesto collocat, siquidem famae dixit commodum. repugnat filius contra
                            ab utili et dicit 'quid? tu rus habitatum migras?' parum est enim
                            migrare rus ex urbe, <supplied>idcirco</supplied> adiecit 'habitatum':
                            'ut illic tu sis perpetuo'. rursus ab honesto est hic, quod famae opinio
                            sit futura </seg>
                        <seg n="590">
                            <q>VT QVI NOBIS </q> inquit <q>MATER MALE DICTVM VELIT MEA PERTINACIA
                                DICAT ESSE FACTVM HAVT TVA MODESTIA. </q> concludit ab utili </seg>
                        <seg n="592">
                            <q>TVAS AMICAS ET COGNATAS TE DESERERE NOLO. </q> sed hoc frangit illa
                            dicens iam senectutem suam ista contemnere, quod satis harum rerum
                            uoluptate perfuncta sit, <supplied>et</supplied> curam suam sibi esse
                            memorat, ne senectus sua ab aliquibus accusetur. – </seg>
                        <seg n="597">
                            <q>HIC VIDEO ME ESSE INVISAM IMMERITO </q> et hic tetigit quod supra
                            dictum est per coniecturam, quod inmerito ipsa
                                <supplied>inuisa</supplied> sit. – </seg>
                        <seg n="600">
                            <q>QVOD MALE AVDIT MVLIERVM</q> Graeca locutione positum 'male audit
                            mulierum': <unclear/>Mcusoscomnos. – </seg>
                        <seg n="602">
                            <q>OBSECRO MI PAMPHILE NON TVTE INCOMMODAM REM </q> quoniam uidit actu
                            suo filium esse persuasum, ut rus discedat, et animaduertit aegre ferre
                            discessum suum, ueluti consolationem adhibet, ut aequo animo ferat
                            quamcumque fortunam. – </seg>
                        <seg n="604">
                            <q>SI CETERA ITA SVNT VT VIS </q> hoc est: si puella moribus integris
                            uiuit, sicuti ego arbitror. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="607">
                            <q>QVEM CVM ISTOC SERMONEM HABVERIS PROCVL HIC STANS ACCEPI VXOR </q>
                            pater Pamphili non longe positus audiuit quod uxor loquebatur. impellit
                            amplius, ut istuc consilium perseueret, ut deliberatio tota tollatur et
                            mater rus discedat. sapientis est enim id nunc facere, quod si
                            praetermissum fuerit, id aliquando fortasse faciendum est. – </seg>
                        <seg n="610">
                            <q>FORS FVAT POL </q> si tantum Fortuna aeque faueat. – <q>IBI EGO TE ET
                                TV ME FERES </q> iam mores nouimus nostros: aequo animo nos possumus
                            sustinere. </seg>
                        <seg n="611">
                            <q>SPERO ECASTOR </q> bene memor senis mulier non confirmauit, sed
                            'spero' inquit. – </seg>
                        <seg n="616">
                            <q>EX VSV QVOD EST ID PERSEQVAR </q> coactus Pamphilus causam dicere,
                            cur nollet reducere uxorem, reuocat uerba, ut possit quod rogatus est
                            conticescere [[(α) <q>EX VSV </q> id est ex utilitate]]: 'id ergo
                            exequar, quod ex usu est; quod necesse est, hoc eloquar'. deinde fingit
                            causam ideo se nolle reducere, uti concordes ambas faciat. – </seg>
                        <seg n="618">
                            <q>NESCIAS VERVM ID TVA RE FERT NIHIL VTRVM ILLAE FECERINT </q> quid
                            illae egerint inter se, curare non debes. mox si mater hinc rus discedat
                            et perseueret in sententia, persuasum est, quod adulescentulis odiosa
                            semper senectus est parentum. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="623">
                            <q>TIBI QVOQVE EDEPOL SVM IRATVS PHILVMENA </q> haec scaena continet
                            excusationem, cur nollet uxorem <supplied>re</supplied>ducere, et
                            remouet causam in matrem, ut remotiua sit qualitas: iustum est enim non
                            reducere, quoniam matris commodis seruit. uerum et illud proditur, quod
                            puella peperit: senex enim puellae pater indicat filium natum et
                            adiungit </seg>
                        <seg n="631">
                            <q>NVLLAM DE HIS REBVS CVLPAM COMMERVIT TVA. </q> ait igitur causam
                            senex, ut reducatur uxor, primo his uerbis </seg>
                        <seg n="635">
                            <q>EGO PAMPHILE ESSE INTER NOS SI FIERI POTEST AFFINITATEM HANC SANE
                                PERPETVAM VOLO; </q> secundo ut, si nolit reducere, puerum accipiat </seg>
                        <seg n="637">
                            <q>SIN EST VT ALITER TVA SIT SENTENTIA ACCIPIAS PVERVM. – </q>
                        </seg>
                        <seg n="645">
                            <q>NEQVEO SATIS QVAM HOC MIHI VIDETVR FACTVM PRAVE PROLOQVI </q> non
                            possum satis loqui, quam satis hoc praue uidetur factum. inuento puero,
                            quod remedium fuerat Pamphilo in calamitate, sumit consilium omnino
                            resistendum esse, ut non reducat uxorem. quare ponit excusationem illam,
                            quam supra dixi. -  </seg>
                        <seg n="655">
                            <q>PATER SI ILLA EX ME LIBEROS VELLET SIBI AVT SE ESSE MECVM NVPTAM
                                SATIS CERTO SCIO NON CLAM ME HABERET QVAE CELASSE INTELLEGO </q>
                            finguntur hae causae, quod illa multum <unclear>mecum</unclear>
                            laborauerit, et cum alienum animum eius uideat, amantis affectum negat
                            se debere reuocare. – </seg>
                        <seg n="660">
                            <q>MATER QVOD SVASIT SVA ADVLESCENS MVLIER FECIT </q> purgat pater
                            Pamphili puellam ueniali statu, quod coacta fecerit, ut discederet de
                            domo et celaret partum, uel quod mater suaserit uel quod imprudentia
                            aetatis hoc admiserit: 'adulescens mulier fecit'. – </seg>
                        <seg n="663">
                            <q>AN QVIA NON DELINQVVNT VIRI </q> unde credis mulierem nullam esse in
                            peccato? an suspicio tibi integra est mulieris, quia uiri non
                            peccant? </seg>
                        <seg n="666">
                            <q>VXOR QVID FACIAT IN MANV NON EST MEA </q> ut oportuit, senex pater
                            puellae de se fidem promisit integram 'quid uxor peccet aut faciat, in
                            manu mea non est, quantum ad me pertinet: in neutra re uobis difficultas
                            a me erit'. – </seg>
                        <seg n="670">
                            <q>QVEM IPSE NEGLEXIT PATER EGO ALAM </q> prospicit cogi se Pamphilus,
                            ut puerum tollat. hanc reperit causam, quod puerum ipsa mater neglexerit
                            ex eo, quod celare partum uoluerit. – </seg>
                        <seg n="672">
                            <q>PRODEMVS QVAESO </q> hic noua suspicione Pamphili pater ducitur, ut
                            adulescentem credat amare meretricem et hac causa nolle
                                <supplied>re</supplied>ducere uxorem. ideo adiecit </seg>
                        <seg n="674">
                            <q>NAM COGIS EA QVAE NOLO VT PRAESENTE HOC LOQVAR. </q> et est inuectio,
                            per quam coniecturalia argumenta colligit, quod hac causa uxorem nollet
                            reducere, quod diligat meretricem. scilicet a summo ad imum argumenta
                            colligit, quod primum dixit propter matrem nolle
                            <supplied>re</supplied>ducere uxorem, et ea causa sublata est, siquidem
                            promisit illa se rus discessuram. nunc aliam reperit causam, quod puer
                            clam eo natus est. ergo colligit uanas suspiciones. et causae quidem
                            mutantur, et esse illam potiorem, quod amicam meretricem diligat. sed
                            iungitur cum castigatione correctio, quod diu permiserat pater amare
                            meretricem, quod iam credebatur esse correctus, dum uxorem duxerat.
                            deinde obiurgatio opponitur </seg>
                        <seg n="689">
                            <q>NVNC ANIMVM RVRSVM AD MERETRICEM INDVXTI TVVM. </q> sensit, quod adeo
                            uxor discessit de domo, nullae cum causae fuerant, nisi quia maritum
                            senserit meretricem diligere et idcirco discesserit. </seg>
                        <seg n="694">
                            <q>DABO IVS IVRANDVM NIHIL ESSE ISTORVM MIHI </q> circumuentus
                            adulescens argumentis solo iureiurando uult se ipse purgare. – </seg>
                        <seg n="705">
                            <q>CVM MIHI SIT IN EA RE ADIVTRIX </q> quae et ipsa dixerat 'continuo
                            puer exponetur'. – </seg>
                        <seg n="710">
                            <q>NON FACILE ISTA FERVNT </q> numquam mulieres aequo animo ferunt
                            amicas maritorum. – </seg>
                        <seg n="711">
                            <q>PROPTEREA HAEC IRA EST </q> mendacio pater puellae probat et fingit
                            sibi hoc suam uxorem dixisse. – </seg>
                        <seg n="717">
                            <q>OREMVS ACCVSEMVS GRAVIVS DENIQVE MINITEMVR </q> persuadet pater
                            Pamphili, senex uti conueniat meretricem ac primo roget accuset, deinde
                                <supplied>de</supplied> praeterito <del>uel futuro</del> minitetur,
                            denique de futuro, ne recipiat Pamphilum. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="V">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="727">
                            <q>NON HOC DE NIHILO EST QVOD LACHES NVNC ME CONVENTAM ESSE EXPETIT </q>
                            haec scaena mixta est, nam et controuersiae speciem tenet et
                            deliberatiuae. controuersia in hoc est, quod rea fit iniuriarum ex hoc,
                            quod Pamphilum recipiat, meretrix, posteaquam duxit uxorem.
                            coniecturalis est causa: negat enim factum. sed quoniam argumenta
                            deficiunt, fides efficitur per genera testimonii ac primum per
                            iusiurandum, deinde per fidem tormentorum, nam seruus promittitur in
                            tormenta. quibus rebus cum purgata meretrix fuerit, persuadetur ei, uti
                            ad matrem pergat et hoc idem iusiurandum illis det ac fidem faciat se
                            post uxorem ductam Pamphilum non recepisse. – </seg>
                        <seg n="729">
                            <q>VIDENDVM EST NE MINVS PROPTER IRAM IMPETREM QVAM POSSIM </q> temperat
                            iracundiam suam senex, ne minus impetret a meretrice, quam uult, dum
                            uehementer irascitur. – </seg>
                        <seg n="735">
                            <q>NE NOMEN MIHI QVAESTVS OBSTET </q> etiam ipsa uehementer timeo, ne
                            quod meretrix dicor impedimento sit commodis meis nec male audiam ex
                            uocabulo. facile autem tutor et defendo mores meos. - </seg>
                        <seg n="738">
                            <q>QVO MAGIS RES OMNES CAVTIVS NE TEMERE FACIAM CVRO </q> quoniam ego ea
                            aetate sum, ut peccato non idem locum, id diligenter curo, ne aliquid
                            temere faciam. – </seg>
                        <seg n="740">
                            <q>INSCITVM OFFERRE INIVRIAM TIBI INMERENTI INIQVVM EST </q> iniustum
                            ualde est non merenti tibi iniuriam inferre, si effeceris, quod conuenit
                            bonas facere. 'inscitum' autem positum hic inscium. – </seg>
                        <seg n="742">
                            <q>NAM QVI POST FACTAM INIVRIAM SE EXPVRGET PARVM MIHI PROSIT </q> non
                            enim commodum praestat, qui post iniuriam factam purgat. accusatio ipsa
                            sic proponitur </seg>
                        <seg n="743">
                            <q>MEVM RECEPISTI FILIVM AD TE PAMPHILVM. </q> et cum illa continuo
                            negare uellet, hic, quia non accusantis tantum personam tenet sed
                            persuadere cupientis ne admittat, adiecit illud, quod diu permissum sit
                            Pamphilo, ut ad meretricem pergeret, nunc iam, uxorem quod habeat,
                            submouendus sit ab hac consuetudine. – </seg>
                        <seg n="747">
                            <q>QVIS AIT HOC </q> iam negantis est, quod intentato crimini quaeritur
                            testis. sed cum dictus est auctor, adiecit argumentum ad probationem,
                            quod filiam abduxit suam, quod puerum ob eam rem clam natum uoluit
                            extinguere. purgationem illam sumit, ut dixi, primum iureiurando, quam
                            rem pollicetur </seg>
                        <seg n="750">
                            <q>ALIVD SI SCIREM QVI FIRMARE MEAM APVT VOS POSSEM FIDEM SANCTIVS QVAM
                                IVS IVRANDVM. – </q>
                        </seg>
                        <seg n="753">
                            <q>SED SCIN QVOD VOLO POTIVS FACIAS </q> hic iam deliberatiuae imago
                            est. – </seg>
                        <seg n="754">
                            <q>EAS AD MVLIERES HVC INTRO ATQVE ISTVC IVSIVRANDVM ILLIS POLLICEARE
                            </q> promittit quidem illa et commemorat, quantam hic beniuolentiam
                            faciat, cum alia meretrix hoc omnino non faceret, ut de tali causa
                            nuptae mulieri se ostenderet, ut ad nuptam ueniret ea, quae amica
                            quondam fuerat, et iuraret se non recepisse uirum post nuptias, quia
                            turpis esset apud nuptam meretricis ista purgatio. – </seg>
                        <seg n="766">
                            <q>QVALIS SIM AMICVS AVT QVID POSSIM POTIVS QVAM INIMCVS PERICVLVM NE
                                FACIAS </q> unum te moneo, ut temptes potius qualis amicus sim, non
                            qualis inimicus. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="767">
                            <q>NIHIL APVD ME TIBI DEFIERI PATIAR </q> prima pars huius scaenae
                            orationem tenet, ut nutrix puerum diligenter nutriat et alat, postrema
                            pars superioris controuersiae partem minimam. licet fidem fecerit patri
                            Pamphili meretrix promisso iureiurando, acrior puellae pater negat
                            iuranti credi oportere meretrici. qua fide perdita meretrix pollicetur
                            tormenta de seruis. ita fit uerisimile admissum Pamphilum omnino non
                            esse. – </seg>
                        <seg n="768">
                            <q>QVIN QVOD OPVS EST BENIGNE PRAEBEATVR </q> hoc enim gratum est, si
                            quid benigne praebetur. – </seg>
                        <seg n="780">
                            <q>SIN AVTEM EST OB EAM REM IRATVS GNATVS QVOD PEPERIT VXOR CLAM </q>
                            omni genere dicit errorem esse sublatum. se enim ideo discessit uxor,
                            quod suspicio est Pamphilum ad meretricem commeare, haec apud illas
                            purgauit; sin uero ideo est iratus Pamphilus, quod clam peperit uxor,
                            leuis causa est, quapropter discidium esse non poterit. – </seg>
                        <seg n="789">
                            <q>NAM NVPTA MERETRICI HOSTIS EST A VIRO VBI SEGREGATA EST </q> quamdiu
                            enim cum uiro est, potest intelligi uirum cum alia non esse; nunc autem,
                            cum discessio a uiro facta est, meretrix continuo amari suspicatur a
                            uiro. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="799">
                            <q>EDEPOL NE MEAM ERVS ESSE OPERAM DEPVTAT PARVI PRETII </q> nunc
                            Parmeno redit, qui missus in arcem fuerat, uti amicum conueniret, qui
                            nullus fuerat, sed ut in praesentia domo discederet, ne uocem
                            parturientis audiret. uidet autem nunc de domo uxoris Pamphili exire
                            meretricem. quae cum esset ingressa, ut se purgaret, in digito eius
                            anulus est cognitus, quem uitiatae Pamphilus puellae rapuerat et
                            meretrici dono dederat. quem cum cognouissent, respondit a Pamphilo sibi
                            donatum, cognitumque est, quod esset uitiator. nunc igitur egressa
                            Parmenonem ad Pamphilum mittit, ipsa autem quid actum sit narrat. – </seg>
                        <seg n="816">
                            <q>QVANTAM OBTVLI ADVENTV MEO LAETITIAM </q> narratio haec est et intus
                            actorum et gestorum antea. – </seg>
                        <seg n="822">
                            <q>NAM MEMINI ANTE MENSES DECEM </q> ex quo enim compressa est uirgo,
                            decem menses sunt, ut iure partus hic factus sit decem mensium. – </seg>
                        <seg n="826">
                            <q>ILLE ALIAS RES AGERE SE SIMVLARE </q> quod pudor esset meretrici
                            amatorem de stupro aliqua confiteri. – </seg>
                        <seg n="828">
                            <q>NESCIO QVAM COMPRESSISSE </q> ne amore hoc apud meretricem fecisse
                            uideatur, 'nescio quam' dixit. – </seg>
                        <seg n="829">
                            <q>DVM LVCTATVR </q> quo loco positum tale uerbum est, notandum. – </seg>
                        <seg n="835">
                            <q>VT QVISQVAM </q>
                            <supplied>
                                <q>AMATOR NVPTIIS LAETETVR </q> ut quisquam</supplied> amatorum
                            gaudeat nuptiis. – </seg>
                        <seg n="838">
                            <q>INCOMMODE MIHI EVENIT NVPTIIS FACTVM FATEOR </q> maximum incommodum
                            accepi, quod Pamphilus duxit uxorem, confiteor; sed non mei meriti est,
                            quod deserta sum, unde ferenda haec sunt incommoda, quae ex eo multa
                            commoda percepi. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="841">
                            <q>VIDE MI PARMENO VT HAEC CERTA ET CLARA ATTVLERIS </q> uotorum iste
                            metus est, ut, cum nuntiantur ea quae uehementer cupimus, parum
                            credibilia esse uideantur, dum metuimus. ideo saepius quaerit et ut
                            confirmatum fieret, nuntii ordinem repetit, cum dicit </seg>
                        <seg n="844">
                            <q>MANE DVM SODES ... SIC TE DIXISSE OPINOR INVENISSE MYRRINAM BACCHIDEM
                                ANVLVM SVVM HABERE. </q> quibus rebus confirmatis rursus exultat
                            gaudio </seg>
                        <seg n="848">
                            <q>QVIS ME EST FORTVNATIOR. – </q>
                        </seg>
                        <seg n="851">
                            <q>NAM NEQVE IN NVNTIO NEQVE IN ME IPSO BONI TIBI QVID SIT SCIO </q>
                            nuntiabat haec esse gaudii quidem seruus, inuentum anulum a Myrrina;
                            nesciebat autem illud, quod Pamphilo illa sublata suspicio est, qua
                            puerum credebat alienum. – </seg>
                        <seg n="859">
                            <q>VT VOLVPTATI OBITVS SERMO ADVENTVS TVVS </q> singula sunt, et est
                            sensus: ut uoluptati sit sermo tuus et obitus tuus et aduentus tuus.
                            'obitus' autem accessus est ab eo quod est obeo. – </seg>
                        <seg n="863">
                            <q>EAM QVOD NOSSEM VIDERAM </q> hoc est: non sic uideram, ut nossem. – </seg>
                        <seg n="864">
                            <q>DIC VERVM </q> meretrices formae certum habere iudicium
                                <supplied>scit</supplied>: id<supplied>eo</supplied> exigit
                            ueritatem. – </seg>
                        <seg n="865">
                            <q>NVM QVID SVBOLET </q> metuit, ne pater audiuerit aut suspicetur
                            aliquid de compressu. – </seg>
                        <seg n="866">
                            <q>VT IN COMOEDIIS OMNES OMNIA VBI RESCISCVNT </q> quasi haec comoedia
                            non sit: constat enim in comoediis in postrema parte personas plurimas
                            poni omnes quae agunt, sic errorem solui et ab omnibus cuncta cognosci.
                            – </seg>
                        <seg n="870">
                            <q>IVRE IVRANDO MYRRINA SE FIDEM HABVISSE </q> ut facilius, inquit,
                            credi possit celare senem, finxit iam Myrrinam iratam non esse, quod
                            crediderit iureiurando, quod ego post nuptias non receperim. – </seg>
                        <seg n="875">
                            <q>EGO HVNC AB ORCO </q> [[(α) id est a Plutone, qui est deus inferni.]]
                                <q>MORTVVM </q> quoniam dixerat huic Pamphilus 'ego Parmenonem sine
                            munere dimittam, qui me ab orco mortuum liberauit?', secum quasi haec
                            cogitans loquitur, quemadmodum eum ab orco liberauerit. – </seg>
                        <seg n="878">
                            <q>AN TEMERE QVICQVAM PARMENONEM PRAETEREAT QVOD FACTO VSVS SIET </q>
                            ego potius, inquit, scio non aliquid posse praeterire, quod necesse est
                            fieri, hoc est quod interdum non temere praetereat quod habet faciendi
                            potestatem <supplied>et</supplied> necessitatem. – </seg>
                        <seg n="879">
                            <q>PLVS HODIE BONI FECI IMPRVDENS QVAM SCIENS ANTE HVNC DIEM </q> in
                            nuntio, cuius causas nescio, plus hodie praestiti ignorans, quam
                            aliquando profui sciens. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
