<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Dedicatio historiarum Gothorum, Vandalorum, Sueborum ad Sisenandum regem</title>
    <author>Isidorus</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Raffaella Tabacco</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000302</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Monumenta Germaniae Historica</hi>, Auctorum antiquissimorum tomus XI
     Chronicorum minorum saec. IV. V. VI. VII., vol. II, ed. Th. Mommsen, Berolini 1894, 304)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>

  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>

 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div>
    <p>Domino et filio karissimo Sisenando regi Gothorum Isidorus. </p>
    <p>Quia de origine Gothorum Hispanorum Suevorum Vandalorum et Alanorum et qualiter rexerunt
     Hispaniam tibi fieri notitiam postulasti, in huius parte duximus laborandum atque tuae karitati
     prout possumus id scribendo breviter explanare. Tres filios Noe, id est Sem, Cham et Iapheth
     scriptura sacra esse testatur: ab ipsis quippe omnium hominum genus per tripertitam mundi
     regionem, id est Asiam Europam et Africam, est disseminatum. Filii Sem orientalem partem,
     scilicet Asiam, cum filiis Ioniti filii Noe, qui post diluvium natus est, possederunt: filii
     Iaphet septentrionalem, scilicet Europam, filii Cham meridionalem, id est Libyam sive Africam,
     inhabitaverunt, sed tempore procedente terram Chanaan in Asia violenter obtinuerunt. Nati sunt
     filii Iapheth Magog et Tubal et alii: de Magog inde Gothi, de Tubal vero Hispani et Itali orti
     censentur. Primus rex Hispanorum extitit nomine Hispanus, qui famosam urbem condidit, quam ex
     suo nomine Hispalim nominavit et in ea solium regni sibi firmavit, a qua etiam Hispania nomen
     traxit: dicitur autem et ab Ibero flumine Hiberia et ab Hespero sidere Hesperia. Hispanis
     tandem regnum suum segniter gubernantibus principantibus Petreio et Afranio Iulio Caesari et
     Romanis omnino cesserunt, non tamen patria, sed regni honore caruerunt. Olim pro magna parte
     sui Romanis Hispania iam cesserat Bruto et Tolemone ducibus exercitus Romanorum. </p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
