<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Libri de physicis fragmentum</title>
    <author>Theodorus Priscianus</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2018</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000489</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Theodori Prisciani Euporiston libri III, cum physicorum fragmento et additamentis pseudo-Theodoreis</hi>, editi a Valentino Rose; accedunt Vindiciani Afri quae feruntur reliquiae Lipsiae 1894, pp. 249-255 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
     replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@n='$1'])" n="chapter">
     <p>This pointer pattern extracts section</p>
    </cRefPattern>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text xml:lang="lat" xml:base="urn:cts:latinLit:stoa0234b.stoa002.digiliblt-lat1">


  <body>
   
    <div type="cap" n="1"><p> Scribenti mihi de fysica scientia, qua te maxime delectari intellego, sufficere arbitror ad commendationem operis Menandri comici insigne argumentum. Apud cives cum studiorum annis magnae scientiae laboraret invidia, produxisse in theatrum fertur suem partu plenam, hoc enim in loco celeberrimum atheniensis eloquentiae auditorium erat, produxisse inquam exspectantibus auditoribus plenam suem ibique eius exsectum uterum in Euripo fuisse. Cumque interfecti paene doctu tamen naturae agerentur, Athenienses inquit viri, si in parvis annis scientiam meam miramini, istos natare quis docuit? </p></div>
    
    <div type="cap" n="2"><p>  Hinc advertere datur, <hi rend="expanded">Eusebi</hi> dulcissime filiolorum meorum, gratum mihi testimonium. Plus enim in te amo laboris mei operae pretium et quod tu mihi nunc scribenti contigeris auditor. Dixi datur advertere, quantum <hi rend="expanded">naturae</hi> vis pateat in omnibus elementis eorumque semine atque animantibus, cuius virtutes non frustra inter se dissentiunt aut secum copulantur. Alcyonio herba pastae oves periclitantur, mox radice eius assumpta liberantur. Mulorum sumere potus venenum est, carnes eorum cibo datae remedio. Medentur ventris tormento canes pastae gramine, et horridus sus nebulam discutit campo pabulatus. Et iacta theca per dictamnum excluduntur iacula. Et cervi longaevi vita adhaesis mutatur cornibus. Et communis chelidoniae cognomines herbis pullorum suorum declarant oculos. Ad postremum natura omniparens veluti adiuncta granditate cuncta animantia prosecuta est. Quae enim nascendi sortem tribuit, vivendi ac valendi substantiam non negavit. Est enim in omni mundo natura quae operetur grande secretum. Sed illud mirari non desino cur irrationabilia et vagae aves et agrestes ferae ad beneficia naturae propius accederent.</p></div>
    
    <div type="cap" n="3"><p>  Supra contexti dabitis mihi veniam operis, patres priores. Disputationum enim vestrarum rationes atque morbidorum animalium genus et his similia aetas mundi rudis ignoravit. <hi rend="expanded">Pythagoras</hi> aegyptiae scientiae gravis auctor, scribit singula nostri corporis membra caelestes sibi potestates vindicasse. Vnde fit ut aut contrariis quibus vincuntur aut propriis quibus placantur conemur. Hinc est quod et Romani febri aedem statuerunt et quod certanas Saturni filias affirmavit antiquitas. In quarum curatione <hi rend="expanded">Democritus</hi> inquit pollutione opus esse, ut sunt caedis culpae et menstruae mulieris et sacrarum avium, vel vetitorum animalium carnes cibo datae et sanguinis potus. Nam et epilempsin, quam ieran noson appellavere, sic curare praecipit, efficaciae potentiam praeferens et vetans inquiri rationem. Sed haec non nos primi prodimus. Fateri non paenitet, communia sunt quae cum veteribus sentio. Mea quae scripsero, aeque in his dumtaxat et nos magis posteris placebimus. Nec mirum si nulla circa vivos fama est. Sua tempora lector non amat. Hinc est illud clarissimiun satyrici distichum</p>
     <lg><l>parva coronato plausere theatra Menandro</l>
      <l>riseruntque suum saecula Maeoniden.</l></lg>
     <p>Nam et <hi rend="expanded">magister meus</hi> quo me usum esse praemiseram, dum viveret bellus habebatur, qui nunc orbis totius <hi rend="expanded">Vindicianus</hi> celebratur, et profecto nullius umquam virtus digne suo saeculo honorata est, vel quod invidiae fortunaeque locus inter vivos maneat vel quod a miseria orto desiderio celebretur post fata probatio.</p></div>
    
    <div type="section"> <p><supplied>I. <hi rend="expanded">Caput dolentibus</hi>.</supplied></p>
     <div type="cap" n="4"><p> Herba polygono coronatus quam quis luna decrescente sustulerit dolore capitis caret. Similiter etiam herba illa quae forte inventa fuerit in capite aenearum statuarum. Nam et reliquias bovis potantis si quis biberit molestia capitis relevabitur. Spuma vero eius fronti illita lege secretiore naturae graves inquietudines capitis sedat. Et cornicis cerebrum quoquo libet genere acceptum paria facit. Similiter etiam muris cerebro comesto natura omniparens magnum remedium caput dolentibus praestitit. Ferulae quoque combustae cinis oleo mixtus fronti vel capiti illitus inquietudines capitis saepe sedavit. Attamen etiam de vulturis cerebro mixto oleo perunctum caput frequentius liberatum est. O quantum naturae venerationis, cum magnetes lapis admotus capiti ex altitudine latentes morbos eripuit, et nidus hirundinum mox expositus omnis cum aceto contritus fronti illitus par beneficium procuravit.</p>
      <p>Haec fysica remedia sufficere arbitror caput dolentibus. Exhinc etiam de epilempticis ordinabimus.</p></div>
     
    </div>
    
    <div type="section"> <p><supplied>II. Epilempticis.</supplied></p>
     
     <div type="cap" n="5"><p>  Remediorum recte adhibitorum efficacia semper causarum bonos exitus confirmavit.</p>
      <p>Latentes epilempticos gagatis lapidis admotum fumigium semper repentinis casibus publicavit. Hoc de araneis parietum, hoc de stercore canum fumigio similiter fieri constat. Nam et opertos caprarum pellibus si in aquam ingredi facias litoris infusis plantis et tectis, epilempsiae passio commovebitur. Similiter etiam si nares eorum opobalsamo tangas, sollicitos epilempticos publicabit. Et acaciae pulvere cum aqua calida accepto continuo correpti si fuerint, insanabiles erunt, sin vero febrierint, facilius liberantur. Hoc de prodendis vel cognoscendis epilempticis scripsimus, remediorum nunc opus est ordinatione. </p></div>
     
     <div type="cap" n="6"><p>  Paeoniae radix magnum praesidium praestat, si collo alligatam frequentius odoretur. Sic halicacabi, sic lathyridis radices medentur. Et contusum tithymalum cum alfitis et aceto si odoratur. Ex corio frontis asini facta veluti fasciola eorum articuli constringendi sunt, et dextri eius pedis ungulae portatus circulus pari condicione medebitur. Interea caprinas tunc tantummodo carnes comedentibus camelorum medulla oleo roseo resoluta tempora capitis stomachus et totum pectus matutinis horis perunguendum est. Ex sanguine mustelarum unguentum eo modo adhibitum par praestitit beneficium. In ipsis vero commotionibus, si sanguinem de eius pedum digitis elicias quoquo pacto. Et eius frontem ex eo tangas et labia, continuo exsurget. Tunc etiam asini lotio aspergi conveniet. </p></div>
     
     <div type="cap" n="7"><p>  Addo interea, quod ille ait si mihi fas audita loqui, quod necessitas procurandae sanitatis extorquet, eodem lotio asini potari eos debere, et hirundinum sanguinem cum turis masculi pulvere aequa sub ponderatione cum oxymeli similiter sumere. Sic alii veteriores sub certo secreto naturae excepto capite et pedibus ceteras mustelae reliquiarum partes corporis obtulerunt, ex cuius cibi beneficio molestiam passionis frequentissime declinarunt. Aliud. Mulsa vini acri horis matutinis data diebus XXX continuis profuerunt. Pari forma etiam ex testa cerebri asini combusta cinis datus profuit. Sic althaeae sucus, sic coagulum leporis in modum grani ervi per dies XXX ministratum horis matutinis epilempticos liberavit. Nam et mulieribus menstruantibus hoc vitio laborantibus coire conveniet.</p>
      <p>Haec epilempticorum praecepta ex probata remedii cura disposita, deinde reliqua ut potero vaga et disseminata remedia designabo collecta <gap/></p></div>
    </div>
   
  </body>
 </text>

</TEI>
