<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Commentum Terentii, Eunuchus</title>
                <author>Eugraphius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Raffaella Tabacco</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Nadia Rosso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>dlt000170</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><hi rend="italic">Aeli Donati quod fertur commentum Terenti</hi>, accedunt
                    Eugraphi commentum et Scholia bembina, recensuit P. Wessner, voluminis III pars
                    prior Eugraphi commentum continens, Lipsiae 1908 (Bibliotheca Scriptorum
                    Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio
                    Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non
                    seguendone l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione
                    apparati, introduzioni, note e commenti e ogni altro contenuto redatto da
                    editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la
                    massima correttezza di trascrizione </p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di
                    riferimento per la distinzione u/v minuscole. </p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini. </p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic"
                        >corpus</hi>: grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/>
                    espunzioni: <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/>
                    integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
                    <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo†
                    e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/>
                    lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                        target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                        >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                        [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
                </p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:seg[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts books </p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0119a.stoa001c.digilibLT-lat1">
            <head>EVNVCHVS</head>
            <div type="pr" n="pr">
                <head> PROLOGVS</head>
                <p><seg n="1">
                        <q>SI QVISQVAM EST QVI PLACERE SE STVDEAT BONIS QVAM PLVRIMIS </q> hic
                        prologus habet controuersias duas, unam ex accusatoris persona, aliam ex
                        defensoris: nam et Terentius obicit crimen et obiectum purgat. in eo, quod
                        obicit, talis est controuersia: comoedias dedit aduersarius, in his unam, in
                        qua priori loco causam dicit a quo petitur, non ille qui petit. hoc itaque
                        crimen stultitiae est et imprudentiae. ita status est qualitas. alia
                        controuersia est, quae obicitur Terentio, quae talis est: Graecam comoediam
                        in Latinam transferre liceat, de Latina non liceat. Eunuchum Terentius dedit
                        comoediam <supplied><gap/></supplied> mores parasiti et militis. quod
                        Plautus in sua comoedia habuerat, nunc Terentius in Eunucho posuit. reus
                        est, quod contra legem fecerit. hic status primo qualitas absoluta. ex iuris
                        ratione, deinde qualitas uenialis per ignorantiam. nunc iam singula, ut
                        proposuimus, explicemus.</seg>
                </p>
                <p><seg n="1b">
                        <q>SI QVISQVAM EST QVI PLACERE SE STVDEAT BONIS QVAM PLVRIMIS </q>
                        controuersiae principium semper est ad beniuolentiam camptandam auditorum
                        aut a nostra persona aut ab aduersariorum aut a iudicum aut a rebus ipsis.
                        hic nunc utrumque complectitur, et a nostra persona et ab aduersariorum. a
                        nostra sic 'si est aliquis, qui placere se studeat bonis et minime multos
                        laedere, in his poeta nomen profitetur suum'; ab aduersariorum 'tum si quis
                        est, qui dictum in se inclementius existimauit esse, sic existimet' sciat,
                        praesumat 'responsum, non dictum esse, quia laesit prius'. - <q>BONIS QVAM
                            PLVRIMIS </q> quidam intelligunt quam 'plurimis bonis', nos intelligamus
                        extrinsecus plurimos nihil aliud posuisse nisi malos: boni enim admodum
                        pauci sunt. ita in numero, quod dixit 'plurimis', qualitatem potius
                        declarauit. </seg>
                    <seg n="2">
                        <q>ET MINIME MVLTOS LAEDERE </q> duo praecepta posuit: placere bonis, non
                        multos laedere. haec et Cicero tenuit 'in causis iudiciisque publicis ita
                        sim uersatus, ut defenderim multos, laeserim neminem'. </seg>
                    <seg n="5">
                        <q>INCLEMENTIVS </q> iniustius, acerbius. </seg>
                    <seg n="6">
                        <q>RESPONSVM NON DICTVM ESSE QVIA LAESIT PRIOR </q> ne uideatur Terentins
                        improbam continuo maledici subisse personam, quod prior laederet, dixit
                        respondisse se potius, non maledixisse. hoc enim est, quod positum est 'non
                        dictum': dictum enim Cicero de oratore maledictum ponit. hinc et male dicta
                        dicere. sequitur controuersia ipsa et criminatio a parte accusatoris </seg>
                    <seg n="7">
                        <q>QVI BENE VERTENDO ET EASDEM SCRIBENDO MALE. </q> bene uertere est de
                        Graeco in Latinum, male scribere est male uerba componere. - </seg>
                    <seg n="9">
                        <q>IDEM MENANDRI FAMA NVNC NVPER DEDIT [[(α) </q> aliter <q>FANA.]] </q>
                        nomen comoediae Fama est. et bene addidit 'nunc nuper', ut crimen istud,
                        quod obicit, non longi temporis <supplied>sit</supplied>, sed ut recens
                        memoria uideatur esse peccati. </seg>
                    <seg n="10">
                        <q>SCRIPSIT CAVSAM DICERE PRIVS VNDE PETITVR AVRVM QVARE SIT SVVM QVAM IPSE
                            QVI PETIT VNDE IS SIT THESAVRVS SIBI AVT VNDE IN PATRIVM MONIMENTVM
                            PERVENERIT </q> in comoedia sua hoc argumentum est: quidam agrum
                        uendidit, illic habuit patrium monimentum, in quo thesauros emptor inuenit.
                        comperit uenditor: in iudicium uenitur. utique ex ratione et ex consuetudine
                        prior loqui debet ille qui petit - petitor hic autem uenditor est -, ut
                        secundo respondeat a quo petitur, hoc est emptor. at contra Luscius Lanuinus
                        fecit, ut prior loqueretur unde petitur, quam ille qui petit. ergo
                        propositio criminis collocata est: incipiunt eius causae quaestiones. ac
                        primo praescriptionis est status. potest enim dicere Luscius Lanuinus
                        'reprehendi non possum'. placuit in hac comoedia hanc praescriptionem solui
                        sic </seg>
                    <seg n="14">
                        <q>DEHINC NE FRVSTRETVR IPSE SE AVT SIC COGITET DEFVNCTVS IAM SVM NIHIL EST
                            QVOD DICAT MIHI. </q> sed hanc praescriptionem donat et admonet, ne
                        peccet; quam rem subtili accusatione composuit: ex hoc enim plus accusatur,
                        siquidem de praeteritis se donare crimen ostendit et monuit quasi iterum
                        peccaturum. simul et alia crimina multa donare se dicit nunc uelle et nihilo
                        minus se post ea nolle reducere, si non laedat inimicus. quibus rebus et
                        personam suam commendat et aduersarii ad confirmandam impudentiam
                        <unclear/>mittat. </seg>
                    <seg n="19">
                        <q>ITA VTI FACERE INSTITVIT </q> omni enim genere laborare debemus, ut
                        aduersarios aut in odium aut in contemptionem aut in inuidiam adducamus. ita
                        in odium adduxit, quod dixit 'si perget laedere, ita uti facere instituit'
                        in contemptionem, quod dixit esse tali ingenio, ut ignorauerit, qui prior
                        loqui in actione deberet. subiungit deinde alteram controuersiam <q>QVAM
                            NVNC ACTVRI SVMVS MENANDRI EVNVCHVM POSTQVAM AEDILES EMERVNT. </q> hic a
                        narratione incipit, quia supra exordium collocatum est.
                            <supplied>est</supplied> ergo haec tota narratio usque ad propositionem
                        criminis et quaestionis, quae incipit ex hoc uersu </seg>
                    <seg n="23">
                        <q>EXCLAMAT FVREM NON POETAM FABVLAM DEDISSE </q>
                        <supplied>
                            <q>ET NIHIL DEDISSE</q>
                        </supplied>
                        <q>VERBORVM. </q> pulchre primo generaliter proposuit illam ex aduersarii
                        persona: ita enim oportet, ut sic species subiciatur, quae talis est, ut
                        diximus supra: de Latino in Latinum transferre non liceat. haec quaestio sic
                        proponitur </seg>
                    <seg n="25">
                        <q>COLACEM ESSE NAEVI ET PLAVTI VETEREM FABVLAM PARASITI PERSONAM INDE
                            ABLATAM ET MILITIS. '</q> personam' autem hic intelligo non nomina, quod
                        postea declarabo. subiungit responsionem primo quasi quodam statu finitiuo,
                        quae sic iungitur </seg>
                    <seg n="27"> SI <q>ID EST PECCATVM </q> hoc est: an hoc peccatum sit uerum,
                        donat. hinc ad qualitatem ipsa descendit uenialem, quam sic proponit
                            <q>PECCATVM INPRVDENTIA EST POETAE. </q> uenia enim tribus modis fit:
                        ui, casu, ignorantia. cum autem imprudentia uel una de tribus fuerit,
                        sequitur ut coniectura sit, ne aliquid animo fecerit. adiunxit ergo
                        Terentius </seg>
                    <seg n="28">
                        <q>NON QVO FVRTVM FACERE STVDVERIT. </q> haec tamen repromissionem
                        argumentorum tenent, non ueritatem. ergo adiungit </seg>
                    <seg n="29">
                        <q>ID ITA ESSE VOS IAM IVDICARE POTERITIS. </q> quoniam diximus illam legem:
                        ex Graeco in Latinum transferre liceat, hoc dicit, quod </seg>
                    <seg n="30">
                        <q>COLAX MENANDRI EST IN EA EST PARASITVS COLAX ET MILES GLORIOSVS. '</q>
                        parasitus' autem 'colax' - id est adulator: hoc enim significat - et miles
                        gloriosus': et gloriosus et colax mores sunt, ut supra diximus 'parasiti
                        inde personam ablatam et militis': ergo hae personae in Menandri comoedia
                        sunt, quod concludit </seg>
                    <seg n="31"> EAS <q>SE NON NEGAT PERSONAS TRANSTVLISSE IN EVNVCHVM SVAM EX
                            GRAECA. </q> ergo iam non contra legem fecit, quod ex Graeca transtulit.
                        sed quoniam et Latinae comoediae sunt, redit ad uenialem statum, ut nescisse
                        se dicat </seg>
                    <seg n="33">
                        <q>SED EAS FABVLAS FACTAS PRIVS LATINAS SCISSE SE ID VERO PERNEGAT. </q> sic
                        iungitur qualitas absoluta de iuris ratione, quoniam licitum est ex
                        necessitate rerum, ut nota similitudo personas singulas reseruet: hoc est
                        enim quod dicit </seg>
                    <seg n="35">
                        <q>QVODSI PERSONAS ISDEM ALIIS VTI NON LICET QVI MAGIS LICET CVRRENTIS
                            SERVOS SCRIBERE: </q> haec enim semper necessitate naturali sunt apta et
                        inligata personis. ita fit, ut, quicumque personam aliquam collocat, eius
                        debeat mores exprimere. quam rem concludit </seg>
                    <seg n="40">
                        <q>DENIQVE NVLLVM EST DICTVM QVOD NON DICTVM SIT PRIVS. </q> sed hic res
                        intelligamus, non uerba. haec quae dicunt Graeci πϱάγματα naturaliter
                        omnibus semper sunt aequalia ad dicendum, uerba sunt terminata
                            <supplied>natura</supplied> nostra. et haec controuersia. sequitur iam
                        ratio prologi, quam in Andria praecepi, ut audientiam a populo petat,
                        concludens simul cum ueniali statu prologum </seg>
                    <seg n="42">
                        <q>QVARE AEQVVM EST VOS COGNOSCERE ATQVE IGNOSCERE QVAE VETERES FACTITARVNT
                            SI FACIVNT NOVI, </q> ut hic et absoluta qualitas per exempla contacta
                        sit. deinde sic audientia petitur </seg>
                    <seg n="44">
                        <q>ET CVM SILENTIO ANIMADVERTITE VT PERNOSCATIS QVID SIBI EVNVCHUS VELIT.
                        </q> hic iam comoediae ipsius res potestatemque noscamus.</seg>
                </p>
            </div>
            <div type="act" n="I">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="44ff">Prima igitur scaena deliberatiuam integram tenet, quae talis
                            est: deliberat adulescens, an expulsus a meretrice, cui munera missurus
                            est, rursus rogatus ut redeat iterum reuertatur. -</seg>
                        <seg n="46">
                            <q>QVID IGITVR FACIAM </q> haec deliberatiua duas partes in propositione
                            deliberantis continet <supplied>et</supplied> ex utraque parte
                            argumenta, sed eo hic seruus accedet, ut possit alteram partem
                            persuadere. deliberatiua utique ab honesto et ab utili et ab eo an fieri
                            possit et an necesse sit semper diuiditur. haec igitur an seruata sint
                            considerare debemus. ac primo propositio est <q>QVID IGITVR FACIAM, </q>
                            quae communis est ad utramque partem. deinde incipit una pars <q>NON
                                EAM. </q> adiecit causam cur ire debeat <q>NE NVNC QVIDEM CVM VLTRO
                                ACCERSOR. </q> deinde alterius partis est propositio</seg>
                        <seg n="47">
                            <q>AN POTIVS ITA ME COMPAREM. </q> ab honesto diuisio ponitur </seg>
                        <seg n="48">
                            <q>NON PERPETI MERETRICVM CONTVMELIAS EXCLVSIT REVOCAT REDEAM NON SI NE
                                OBSECRET. </q> rursus diuisio in alteram partem ex diuisione
                            uidelicet illa an fieri possit, ut amator contemnat quam diligit </seg>
                        <seg n="50">
                            <q>SI QVIDEM HERCLE POSSIS NIHIL PRIVS NEQVE FORTIVS, </q> et quasi
                            asserit fieri non posse. deinde adiungit ab inhonesto, quod ultro ad eam
                            ueniet. atque hic adiungit et ab inutili 'quod confessus fueris te
                            amare, eludet, ubi te uictum senserit'. consideratis partibus adulescens
                            concludit ad ipsam rursus deliberationem</seg>
                        <seg n="56">
                            <q>PROIN TV DVM EST TEMPVS ETIAM ATQVE ETIAM COGITA ERE QVAE RES IN SE
                                NEQVE </q>
                            <supplied>
                                <q>MODVM NEQVE</q>
                            </supplied>
                            <q>CONSILIVM. </q> hic iam persuasio accedit, quoniam cogitatio superior
                            ex utraque parte concepta ad integrum aequali cogitationum ratione
                            prorupit. persuadet autem, ut reuertatur ad meretricem, ab eo quod fieri
                            non possit, ut non reuertatur. respondet autem se iniuriam passum. uerum
                            quaestioni opponit illud, quod in amore semper amantium ista sit
                            consuetudo. ergo primo an possit repugnare: <q>QVAE RES </q> inquit <supplied>
                                <q>IN SE</q>
                            </supplied>
                            <q>NEQVE MODVM NEQVE CONSILIVM HABET VLLVM EAM CONSILIO REGERE NON
                                POTES. </q> aduersus iniuriam, quam passus est, sic opponitur
                            consuetudo </seg>
                        <seg n="59">
                            <q>HAEC OMNIA VITIA SVNT INIVRIAE SVSPICIONES INIMICITIAE INDVTIAE. -
                                INCERTA HAEC SI TV CVPIAS RATIONE CERTA FACERE </q> sensus est hic:
                            si haec, quae in amore semper uarie contigerunt ac propterea uidentur
                            incerta, si uolueris ratione corrigere, ut certa perficias, tale erit,
                            inquit, ut si operam des, ut cum ratione insanias. subiungit deinde
                            orationem irascentis amatoris exclusi, in qua exprimitur ira, quae
                            numquam uerbo complet, quod cogitat mens. ita posuit </seg>
                        <seg n="65">
                            <q>EGONE ILLAM </q> ut desit 'non puniam' <q>QVAE ILLVM '</q> amat'
                            scilicet <q>QVAE ME '</q> exclusit' <q>QVAE NON </q> aut 'ueretur' aut
                            'metuit': sic enim iram exprimimus. haec igitur molestiam faciunt: 'tu
                            ergo ea uitia per curas noli cumulare, ne sollicitudo geminetur'. et
                            quoniam serui persuasio parum profecerat circa adulescentis animum
                            dolentis quod esset exclusus [[(α) </seg>
                        <seg n="70"> O <q>INDIGNVM FACINVS </q> ex his, quae amori accidunt, et se
                            et illam esse aliter atque aliter asserit, se miserum. illam scelestam
                            dicens. cui seruns persuadet, ut se ab ea redimat quam minimo queat
                            pretio. quam etiam Bacchidem longius sumpta translatione definit quid
                            sit, scilicet 'calamitas nostri fundi' id est miseria per hypallagen,
                            quod miseros faciat.]]', optima ratione subiungitur scaena, in qua
                            meretrix ipsa est, cuius praesentia et oratio persuadere possit et
                            uultus, ut amator iniuriam ignoscat.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="81">
                            <q>MISERAM ME VEREOR NE ILLVD GRAVIVS PHAEDRIA TVLERIT </q> in hac
                            scaena primo controuersia est, dein deliberatiua. controuersia talis
                            est: adulescens amator missurus munera fuerat, quae eadem meretrix
                            postulauerat, et multa alia. meretrix habens amatorem, qui promiserat
                            uirginem quandam, quae aliquando eius meretricis soror dicebatur, sed
                            aberrauerat <supplied>et</supplied> a praedonibus rapta uenumdata
                            fuerat, hanc inquam amator alius cum promisisset, meretrix adulescentem
                            amatorem exclusit. rea fit iniuriarum. haec controuersia uenialem statum
                            continet: confitetur enim se fecisse iniuriam, uerum dicit necessitate,
                            quod uelit eam puellam a milite recipere, quae sibi soror antea fuerat.
                            et quoniam semper uenialis status sub qualibet purgatione coniectura
                            tractatur, an hoc animo fecerit siue necessitate siue alia qualibet
                            causa, tractanda hic erit etiam similiter coniectura. quam quidem rem
                            breuiter percurrit ipsa dicens 'non quo quemquam plus diligam, eo feci;
                            sed ita erat res, faciendum fuit'. haec controuersia accusationem habet
                            et defensionem, sed defensio perseuerat usque ad deliberatiuam: nam
                            petitura est meretrix aliquot dies, se adulescens amatorem futurum
                            pollicetur. omnis autem petitio uim deliberatiuam tenet. ergo secundum
                            ordinem ad singola reuertamur.</seg>
                    </p>
                    <p><seg n="81ff">Egreditur meretrix primo: ex hoc declarat se quod fecerit
                            necessario fecisse, quod dicit <q>VEREOR NE ILLVD GRAVIVS PHAEDRIA
                                TVLERIT NEVE HOC ALIORSVM ATQVE EGO FECI ACCEPERIT. </q> duo posuit:
                            'ne <supplied><gap/>' et 'ne</supplied> factum meum aliter Phaedria
                            acceperit quam a me factum est aut non intellexerit'. </seg>
                        <seg n="83">
                            <q>QVOD HERI INTRO MISSVS NON EST </q> propositionem iniuriae tenuauit
                            nunc, quod quasi minus est ab excluso: non enim dixit 'quod exclusus
                            est', sed 'quod intro missus non est'. </seg>
                        <seg n="85">
                            <q>ACCEDE AD IGNEM HVNC IAM CALESCES PLVS </q> quidam intelligunt 'ad
                            ignem' ad amorem, hoc est ad ipsam meretricem. sed melius illud est,
                            quod quidem Menander aperte dixit, meretrices iuxta domum suam uel in
                            atrio solitas habere aram Veneris uulgariae, cui cotidie sacrificent, ut
                            hoc sit: 'accede ad ignem' hoc est ad aram, ut iocatus seruus sit 'iam
                            calesces plus satis'. </seg>
                        <seg n="86">
                            <q>TVNE HIC ERAS PHAEDRIA CVR HIC STABAS CVR NON RECTA INTROIBAS </q>
                            optimum principium sumpsit meretrix: cum rea ipsa sit facti,
                            adulescentem coepit arguere, quod non ingressus est. </seg>
                        <seg n="87">
                            <q>CETERVM DE EXCLVSIONE VERBVM NVLLVM </q> hoc seruus dicit, quod
                            meretrix callide loquitur. dicit tantum de iniuria, unde intelligi
                            licet, quod hic exclusionem posuit, quia seruus accusatoris animo dicit
                            ad illa supra 'quod intro missus non est'. </seg>
                        <seg n="89">
                            <q>SANE QVIA HAE MIHI SEMPER FORES </q> accusatio hic sumit exordium -
                            quod quanto temperamento dictum. est! -, quod non semper meretricis
                            fores amatori pateant, quod riualis sibi praeponatur: hoc enim dixit
                                <q>QVIA SVM APVD TE PRIMVS. </q> et cum meretrix dissimularet totum
                            impetum, rursus adulescens accusationes effudit </seg>
                        <seg n="91">
                            <q>QVID </q>
                            <supplied>
                                <q>MISSA</q>
                            </supplied> O <q>THAIS THAIS. </q> iteratio nominis accusantis ostendit
                            iracundiam. - <q>VTINAM ESSET MIHI PARS AEQVA AMORIS TECVM </q> sensus
                            hic est: utinam et tu amoris partem mecum habuisses: si enim hoc
                            fuisset, posset contingere, ut in hac iniuria aut tibi doleret, ut mihi
                            dolet, aut mihi non doleret, ut tibi non dolet. hoc enim dixit</seg>
                        <seg n="94">
                            <q>EGO ISTVC ABS TE FACTVM NIHILI PENDEREM </q> hoc est: factum tuum
                            contemnerem. </seg>
                        <seg n="95">
                            <q>NE CRVCIA TE OBSECRO ANIME MI PHAEDRIA </q> incipit defensio, quae
                            optimum principium tenuit, ut irascentis primum animus temperaretur.
                            deinde consilio generaliter subiungit argumentum meretrix, sed
                            coniecturale, quod non hoc animo fecerit, quo alium apud se uideatur
                            habere potiorem: hoc enim dixit </seg>
                        <seg n="96">
                            <q>NON POL QVO QVEMQVAM PLVS AMEM AVT PLVS DILIGAM EO FECI. </q>
                            similiter subiungit generale aliud argumentum status uenialis ex
                            necessitate </seg>
                        <seg n="97">
                            <q>SED ITA ERAT RES FACIENDVM FVIT. </q> post meretrix conturbata
                            oratione serui petit audientiam, ut plenior origo narretur: non tantum
                            exclusionem ipsius narrare debet, sed et causam. post principia petit
                            audientiam, qua concessa narratio incipit </seg>
                        <seg n="107">
                            <q>SAMIA MIHI MATER FVIT. </q> breuitas semper in narratione seruanda
                            est et in dictione aperta uerba. ita hic et nomen et affectum et locum
                            posuit habitationis. narrat matri suae datam puellam dono a quodam
                            mercatore ab Atheniensi ciuitate subiatam ac se ignorare dicit, utrumne
                            ipsa ciuis Atheniensium fuisset <supplied>an</supplied> tantum de
                            ciuitate sublata sit. adicit illud, quod 'nomen matris et patris dicebat
                            ipsa': etenim proficit ad causam eius rei, quam petitura est. scimus
                            enim in narratione rationem futuris quaestionibus collocari. quoniam
                            ergo dictura est concedi sibi debere aliquot dies, ut puellam recipiat,
                            et hanc adiungit causam, ut suis parentibus reddat: 'uolo enim' inquit
                            'amicos sic parare beneficio meo'. ideo praemisit 'matris nomen et
                            patris', ut ueri simile sit possa hinc parentes sciri, si nomina iam
                            tenentur. denique adiecit et alia signa sibi cognita esse, quia mercator
                            ex praedonibus unde emerat se audisse dixerit abreptam esse e Sunio.
                            'Sunio' autem intelligit locum prope Athenas iuxta mare collocatum.
                            redit rursus ad affectum, quod dicit sibi carissimam esse puellam, cum
                            mater sic eam educauerit, ut opinione populi filia diceretur. inde
                            narrat discessum suum: excitat enim, quod cum hospite Athenas uenerit,
                            qui sibi haec omnia, quae habebat meretrix, dereliquit. quam ram quidem
                            non sine causa uidetur adiecisse, sed ut ostenderet, quanta semper
                            mercede dilecta sit, ut adulescens intelligat, non se maximum munus
                            dedisse, cum uideat tantum donari meretrici. hoc quidem seruus negat
                            faetum dicens et dominum multa donasse. concedit mulier et ad
                            narrationem redit et dicit profectum militem amatorem suum
                                <supplied>et</supplied> ad adulescentis Phaedriae notitiam se nunc
                            peruenisse. qua in re commendat animum, cum dicit </seg>
                        <seg n="127">
                            <q>TVTE SCIS POST ILLA QVAM INTIMVM HABEAM TE ET MEA CONSILIA VT TIBI
                                CREDAM OMNIA. </q> pergit narrationis partes uniuersas complere,
                            quod mortua matre frater materna bona inuaserit, uirginem uenumdederit
                            et speciosam ac peritam artis, quod fidibus sciret, deinde quod eam ille
                            amator suus emerit miles, quod uenerit et irascatur, quod meretrix
                            coeperit alium amatorem habere. hic intelligendum acriter illud est,
                            quod supra dixit 'te amatorem interea loci cognoui', ut ideo miles
                            puellam tanto pretio emerit, quod sciret se tantum amari a meretrice,
                            quippe cum eam sic reliquisset, quae adhuc nullum haberet amatorem. ergo
                            consequenter hodie irascitur miles, posteaquam inuenit meretricem cum
                            hoc amatore. hoc ergo adiungit </seg>
                        <seg n="138">
                            <q>FINGIT CAVSAS NE DET SEDVLO. </q> et hoc temperate: ostendit hoc
                            militem uelle, ut praeponatur alteri amatori. qua re accepta se
                            pollicetur munus miles quod comparauerat donaturun. </seg>
                        <seg n="139">
                            <q>SI FIDEM HABEAT SE IRI PRAEPOSITVM TIBI </q> hoc est: si accipiat
                            fidem <supplied>me</supplied> ipsum praeposuisse tibi </seg>
                        <seg n="140">
                            <q>APVD ME AC NON ID METVAT </q> duo sunt 'si fidem habeat' et 'si non
                            metuat'. quid autem metuat? <q>NE VBI ACCEPERIM SESE RELINQVAM. </q> hic
                            iam causas petitionis ostendit: hoc enim petitura est meretrix, ut
                            paucos interim dies, quousque puella dono detur, miles apud meretricem
                            in amore praeponatur. finita narratione concludit ad suspicionem nescio
                            quam exitum narrationis, quod idem miles iam omisso amore meretricis
                            nunc uirginem diligat: hoc enim dixit </seg>
                        <seg n="142">
                            <q>SED EGO QVANTVM INTELLEGO AD VIRGINEM ANIMVM ADIECIT. </q> petit
                            rursus Phaedriam, ut paucos dies sibi commodet, quibus prior esse apud
                            se miles possit. dicit causas quod soror dicta est, quod uelit parare
                            amicos beneficio suo. sed post haec iratus adulesceus redit ad
                            accusationem uehementer, quo eam declarare possit ingratam enumeratque
                            beneficia sua uel quae praestiterit uel quae parauerit. quibus
                            accusationibus meretrix uicta, quo facilius adulescenti persuadere
                            possit, quod antea postulauerat, dicit se ai ad omnem uoluptatem
                            commodare consensum, ne eum aliquo offendat. qua re uictus adulescens
                            omnia se quae meretrix uellet facturum esse promittit et monet, ut
                            memoriam sui nominis teneat. quo discedente ista secum loquitur, quod
                            uehementer diligat Phaedriam neque aliquid callide fecerit, sed cuncta
                            ratione compierit.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="II">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="207">
                            <q>FAC ITA VT IVSSI DEDVCANTVR ISTI </q> haec scaena tenet prima parte
                            mandata serui 'ducantur ad meretricem et illa dona, quae ante
                            comparaui'. </seg>
                        <seg n="208">
                            <q>SATIN HOC MANDATVM EST TIBI </q> aperte, inquit, dicta sunt tibi
                            ista? </seg>
                        <seg n="209">
                            <q>ROGARE QVASI DIFFICILE SIT </q> sensus est: quasi quid me fugerit,
                            sic interrogas. </seg>
                        <seg n="210">
                            <q>VTINAM TAM ALIQVID INVENIRE FACILE POSSIS PHAEDRIA QVAM HOC PERIBIT
                            </q> sensus: tam facile utinam lucri aliquid inuenias, quam facile istuc
                            amittes. -</seg>
                        <seg n="214">
                            <q>ET ISTVM AEMVLVM QVOD POTERIS AB EA PELLITO </q> mandat adulescens
                            seruo, uti munus suum uerbis ornet et militem meretricis amore
                            discludat. </seg>
                        <seg n="216">
                            <supplied>ETSI</supplied>
                            <q>NVLLVS MONEAS </q> hoc est; etsi non moneas, quod alio in loco ait
                            'nullus dixeris, alias ut uti possim causa hac integra'. - </seg>
                        <seg n="225">
                            <q>DI BONI QVID HOC MORBI EST </q> seruus confirmatus dat consilium
                            domino, ut rus pergat, quia meretrici ante promisit. secum loquitur
                            conquerens fortunas domini: quae est allocutio sola continens dolorem.
                            generaliter tractat tamen, cum non tam de domino quam de amore
                            conqueritur. </seg>
                        <seg n="230">
                            <q>MIRVM NI EGO ME TVRPITER DABO </q> mirum est, inquit, ni turpiter ego
                            hic accipiar: hoc est 'me turpiter dabo.' </seg>
                        <seg n="231">
                            <q>CVM DECREPITO HOC EVNVCHO </q> decrepiti dicuntur magis senes, si qui
                            longa senectute uix loqui possunt et tantummodo fractis uocibus
                            exprimunt quae loquantur ac sunt quasi quaedam crepitacula.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="232">
                            <q>DI INMORTALES HOMINI HOMO QVID PRAESTAT </q> haec scaena exultationem
                            continet, in qua nihilo minus parasitus loquitur, cuius de moribus et
                            persona collocauit, cum dixit 'colax' id est adulator. nam cum
                            parasitorum personae antea his moribus essent, uti plagis atque
                            uerberibus risum dominis euocarent, hic nouo more artem exercere
                            monstratur, ut omnia dominis consentiendo hoc genus artis exerceat: ita
                            enim dixit hanc nouam personam de Graeco esse translatam. ergo hic mores
                            exprimit suos. et fit comparatio per qualitatem, quae melior ars in
                            parasito esse uideatur, utrum illa, quae plagis ac uerberibus uitam
                            perturpiter contineat, an haec quae adsentando et arridendo ipsa potius
                            habere in potestate uideatur dominos. - <q>HOMINI HOMO </q> inquit
                                <q>QVID PRAESTAT STVLTO INTELLEGENS </q> sensus est: homini stulto
                            homo intelligens quid praestat, hoc est quantum antecedit, ut 'omnes
                            homines, qui sese student praestare ceteris animalibus'. </seg>
                        <seg n="234">
                            <q>MEI LOCI ATQVE ORDINIS '</q> mei loci' pauperem dicit, 'ordinis'
                            parasitum. - <q>HOMINEM HAVD INPVRVM </q> non malum: inpuros enim
                            crudeles et saeuos appellant, unde et spurcos dicebant saeuissimos, ut
                            Tullius in Galliana 'qui spurce dictum commemorarent in libera
                            ciuitate'. - </seg>
                        <seg n="235">
                            <q>PATRIA QVI ABLIGVRRIERAT BONA </q> ligurrire est leuiter cibos
                            suspensis quodammodo digitis tangere, ut idem Terentius in Eunucho dixit
                            de meretricibus 'quae foris <supplied>cum</supplied> cenant,
                            ligurriunt'. ita adiecta praepositione abligurrire plurimum consumere
                            significat. -</seg>
                        <seg n="236">
                            <q>VIDEO SENTVM SQVALIDVM AEGRVM PANNIS ANNISQVE OBSITVM </q> miserorum
                            expressio his modis semper impletur: uultu, habitu corporis atque
                            uestitu. ita uestitus est, quod dixit 'sentum' et 'pannis obsitum',
                            corporis habitus 'squalidum', uultus est 'aegrum'. sic Virgilius
                            'respicimus: dira inluuies inmissaque barba, consertum tegimen spinis'
                            et supra 'miserandaque cultu procedit'. - <q>PANNIS ANNISQVE OBSITVM
                            </q> obtectum intelligimus 'obsitum', unde intellectus uerbi ipsius
                            efficitur 'pannis obsitum' et 'annis obsitum'.</seg>
                        <seg n="237">
                            <q>QVID ISTVC ORNATI EST </q> ornamenta et in malis dicimus, non solum
                            in pulchris et melioribus hoc nomen collocatur. ita cum supra de
                            deterioribus dixerit, subiecit 'quid istuc, inquam, ornati est?' ipse
                            similiter paulo post, cum eunuchum mutata ueste uestitum uideret
                            indecore, ait 'ita iam adornabat fugam'. sic ipse alibi 'ornatus esses
                            ex tuis uirtutibus'. </seg>
                        <seg n="239">
                            <q>HIC EGO ILLVM CONTEMPSI PRAE ME </q> hoc est: me considerans illum
                            miserum dixi. </seg>
                        <seg n="241">
                            <q>EX EODEM ORTVM LOCO </q> scilicet quia supra dixit 'quendam mei loci
                            atque ordinis'. </seg>
                        <seg n="242">
                            <q>QVI COLOR </q> hoc est, quod supra positum 'uideo aegrum' <q>NITOR
                                VESTITVS </q> quod sopra dixerat 'sentum' <q>QVAE HABITVDO CORPORIS
                                '</q> annis obsitum', cum contra Virgilius dixisset 'macie confecta
                            suprema'. hic interrogatus ille nescio qui, cur tali habitu et miseria
                            esset ornatus, docet illam artem, quae in parasitis antea fuerat. ideo
                            subiecit </seg>
                        <seg n="244">
                            <q>AT EGO INFELIX NEQVE RIDICVLVS ESSE NEQVE PLAGAS PATI POSSVM. </q>
                            ita utrumque, quod in disciplina fuerat, breui responsione conclusit,
                            quod et ridiculus antea fuerit et uerberatus, at contra colax parasitus
                            quod nunc melius artis genus parasitorum esse uideatur, idque dicit a se
                            primum institutum propterea, quod est hominum genus, qui omnium rerum
                            sibi uindicant principatum, quos sectando et consensu his commodando
                            facile in amorem tuum possis inducere. exinde natum dicit parasitorum
                            hoc genus, ut colaces sint. -</seg>
                        <seg n="248">
                            <q>EST GENVS HOMINVM QVI SE PRIMOS OMNIVM RERVM VOLVNT NEC SVNT '</q>
                            omnium rerum primos' in omnibus rebus primos. -</seg>
                        <seg n="253">
                            <q>IS QVAESTVS EST MVLTO VBERRIMVS </q> concludit hanc parasitorum
                            sectam ad sectandum omnibus esse potiorem. </seg>
                        <seg n="254">
                            <q>SCITVM HERCLE HOMINEM HIC HOMINES EX STVLTIS INSANOS FACIT '</q>
                            scitum' inquit elegantem, ironia tamen. quod autem dixit hunc facile ex
                            stultis reddere insanos, certa ratione conclusit, quod semper insanos
                            faciat praua laudatio, ut Sallustius <supplied><gap/></supplied>. - </seg>
                        <seg n="255">
                            <q>INTEREA LOCI VBI AD MACELLVM VENIMVS </q> significaui iam 'interea
                            loci' nihil aliud tenere nisi interim, ut 'loci' adiectio sit nihil
                            significans. </seg>
                        <seg n="256">
                            <q>CVPPEDINARII OMNES '</q> cuppedinarii' sunt qui cupiditatibus populi
                            seruiunt, quos omnes enumerat: </seg>
                        <seg n="257">
                            <q>CETARII </q>
                            <supplied>'cetarii'</supplied> sunt qui salsamenta uendunt, nam cetariae
                            dicuntur bolonae: cete enim genere neutro pisces sunt, qui ad salsamenta
                            proficiunt. <q>LANII COQVI FARTORES PISCATORES AVCVPES </q> hi sunt
                            'cuppedinarii omnes'. 'fartores' dicimus, qui gallinas farciunt, ut in
                            meliorem usum sagina pinguescant. </seg>
                        <seg n="258">
                            <q>QVIBVS ET RE SALVA ET PERDITA PROFVERAM </q> supra dixerat hic
                            parasitus de alio 'itidem patria abligurrierat bona', unde ait se quoque
                            bona patria consumpsisse. ergo sensus hic est: quibus cuppedinariis et
                            de meo patrimonio mihi demens ad uictum necessaria profueram et de
                            alieno cum obsonaram: hoc enim dixit 'quibus et re salua' cum adhuc
                            integrum patrimonium haberem, cum de meo emerem, 'et perdita' cum
                            consumpto patrimonio de aliena re mercarer. - </seg>
                        <seg n="259">
                            <q>SALVTANT AD CENAM VOCANT </q> quidam intelligunt 'ad cenam uocant'
                            inuitant: solet enim aduenientibus cena promitti, ut Plautus in multis
                            comoediis 'aduenienti' inquit 'tibi cena dabitur'. sed melior sensus est
                            'ad cenam uocant' hoc est ad emenda, quae in cena sunt necessaria.
                                <supplied>nam</supplied> hoc est ueri simile eum, qui aliquid
                            uendat, lucrum potius uelle ab eo, qui ad se <unclear/>uenire aut
                            quiddam per obsequium uelle. </seg>
                        <seg n="261"> TAM <q>FACILE VICTVM QVAERERE </q> hic uere quasi quidam
                            intellectus ille superior explicatur, quod dixit 'ad cenam uocant', ut
                            inde intellexerit ille nescio qui facile quaeri uictum. quamquam et si
                            ad cenam emendam intelligat, nihilominus poterit cognoscere facile sibi
                            parasitos uictum quaerere. -</seg>
                        <seg n="263">
                            <q>SI POTIS EST TAMQVAM PHILOSOPHORVM HABENT DISCIPLINAE EX IPSIS
                                VOCABVLA PARASITI ITIDEM VT GNATHONICI VOCENTVR </q> nomina
                            disciplinae apud philosophos saepe ab auctoribus uidentur imposita, ut a
                            Platone Platonici, ab Epicuro Epicurei. ita hic parasitus exultans nouam
                            hic disciplinam parasitorum cum adulatione complens dicit suum nomen
                            imponi, quod ipse eam primus inuenerit: si quis se parasitus huic
                            nationi et actui uoluerit applicare, ut Gnathonicus esse dicatur. </seg>
                        <seg n="265">
                            <q>VIDEN OTIVM ET CIBVS QVID FACIAT ALIENVS </q> duo ad detractionem
                            posuit: 'otium', cum neque animus neque corpus ex otiis curationem
                            humanitatemue cognoscit; uerum istud parum est: adiecit 'cibus alienus',
                            ut et de uictu sit iam nulla cogitatio. </seg>
                        <seg n="268">
                            <q>RIVALIS SERVVM </q> riuales dicuntur, qui unam amant uel meretricem
                            uel amicam, quod quasi uno riuo amoris utantur. - <q>SALVA RES EST
                                NIMIRVM HOMINES FRIGENT </q> hic sensus est: integra nobis sunt
                            omnia, siquidem aduersarii ante ostium stantes propterea frigide agunt. </seg>
                        <seg n="269">
                            <q>NEBVLONEM </q> uel uanum, ut nebula est - neque enim aliquod corpus
                            uel ulla soliditas - uel 'nebulonem' furem, quoniam nebula semper
                            utuntur. Homerus <foreign xml:lang="grc">'ϰλέπτῃ δέ τε νυϰτὸς
                                ἀμείνω'</foreign>. - <q>HISCE HOC MVNERE ARBITRANTVR SVAM ESSE
                                THAIDEM '</q> hisce' nominatiuus pluralis est pro 'hi'. credunt
                            exinde suam Thaidem esse, quod tale munus adducent. </seg>
                        <seg n="271">
                            <q>IMPERTIT </q> participem facit. </seg>
                        <seg n="272">
                            <q>NVM QVIDNAM HIC QVOD NOLIS VIDES </q> hoc dicit Parmenoni obiciens
                            uirginem in aspectum, quod, cum uidere se Parmeno dissimulasset etiam
                            frequenter obiectam, parasitus interrogare maluit </seg>
                        <seg n="273">
                            <q>SED QVID VIDETVR TIBI HOC MANCIPIVM, </q> ut tam pulchra uirgo
                            mancipium diceretur. deinde nuntiat irridens seruum hoc munus Thaidi
                            mitti, quod quidem ille cognoscit. idcirco dicit, quo dominus suus
                            intelligatur exclusus </seg>
                        <seg n="276">
                            <q>OMNIVM RERVM HEVS VICISSITVDO EST, </q> ut usque seruis Terentius
                            uehementes grauesque sententias applicauit, ut in Andria Sosia dixit 'ut
                            ne quid nimis': est enim astutum seruorum genus et satis ad
                            intelligendum mente uersutum. est autem sensus: nihil in proprio statu
                            perpetuo permanere, sed uerso cardine in diuersas uices cuncta mutari. - </seg>
                        <seg n="277">
                            <q>SEX EGO TE TOTOS PARMENO HOS MENSES QVIETVM REDDAM </q> familiare
                            Terentii 'sex menses' dicere: est enim dimidia anni pars, unde non
                            paululum tempus est. sic alibi 'ac non prius sex mensibus olfecissem'.
                            -</seg>
                        <seg n="279">
                            <q>ECQVID BEO TE. </q> hoc est beatum reddo. -</seg>
                        <seg n="281">
                            <q>TVM TV IGITVR PAVLVLVM DA MIHI OPERAM FAC VT ADMITTAR AD ILLAM </q>
                            pulchra parasiti illusio, ut, cum ipse adducat munus, nuntiari ab
                            aduersario seruo uelit. quam enim stultum est, cum aduersarius
                            aduersarium nuntiat dona esse missurum! </seg>
                        <seg n="283">
                            <q>NVM QVEM EVOCARI VIS </q> et haec arte tractata sunt: nam cum
                            parasitus domum fuisset ingressus, Parmenoni dicit, an aliquem sibi
                            uelit euocari, tamquam ipse ingrediendi iam non habeat potestatem. -
                                <q>SINE BIDVVM HOC PRAETEREAT </q> scit enim dominum affuturum et
                            ita eum meretrici absentiam promisisse. </seg>
                        <seg n="285">
                            <q>CALCIBVS SAEPE INSVLTABIS FRVSTRA </q> hoc est: in fores saltabis
                            calcibus, hoc est insilies. - </seg>
                        <seg n="286">
                            <q>ETIAM NVNC HIC TV STAS </q> per silentium intelligimus parasitum iam
                            ingressum esse ad meretricem et dona tradidisse et nunc egredi,
                            Parmenonem et nunc stare ante ostium. - </seg>
                        <seg n="288">
                            <q>FACETE DICTVM </q> suaue et iocunde. - </seg>
                        <seg n="290">
                            <q>EX PIRAEO </q> locus est mari uicinus iuxta Athenas aptus ad
                            uoluptatem. denique commemorat postea adulescentes illic sibi conuiuium
                            praeparasse, quibus Chaerea praepositus cenam contubernalibus praeparat.
                            ideo adiecit <q>NAM IBI CVSTOS PVBLICE EST NVNC. - </q>
                        </seg>
                        <seg n="291">
                            <q>NON TEMERE EST </q> non passim, non sine causa.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="292">
                            <q>OCCIDI NEQVE VIRGO EST VSQVAM NEQVE EGO QVI ILLAM E CONSPECTV AMISI
                                MEO </q> haec scaena prima parte <supplied>con</supplied>questionem
                            tenet, quod impeditus sit, cum uirginem sequeretur, in cuius amorem
                            inciderat, quominus eam deduceret et ubi habitaret agnosceret. post
                            cognitionem - nam fit agnitio ubi maneat seruo indicante – efficitur
                            deliberatio, an ad eam pro eunucho ire debeat. illae diuisiones plenae
                            sunt suasoriae: ab utili, ab honesto, ab eo quod fieri potest, quas, ut
                            aequum est, suo loco per ordinem tractabimus. nunc ad conquestionem
                            reuertamur. <q>OCCIDI NEQVE VIRGO EST VSQVAM NEQVE EGO </q> utique neque
                            ego usquam sum, qui illam e conspectu meo perdidi. </seg>
                        <seg n="293">
                            <q>VBI QVAERAM VBI INVESTIGEM </q> quaerere est alicubi rem repositam
                            persequi, inuestigare suspicione aliquid ubi lateat inquirere. - <q>QVEM
                                PERCONTER </q> quem interrogem. inter percontationem et
                            interrogationem hoc interest, quod percontatio responsionem habet ex
                            scientia confirmante uel ex narratione: cum dicimus 'ubi habitat?' - hic
                            enim hoc nescire se dicit - responsurus est 'in uia' uel aliquid tale;
                            interrogatio uero est, cui respondetur 'non' aut
                                <supplied>'etiam'</supplied>, uelut 'fecisti quod iusseram?', cui
                            necessario de duobus superioribus efficitur ab eo, qui interrogatus est,
                            responsio. ergo hic 'quem perconter?' uides utique quia de habitatione
                            futura fuerat interrogatio. ita et in Andria, cum Crito quaereret, ubi
                            habitaret Chrysis, dixit 'sed quos perconter uideo'. - </seg>
                        <seg n="297">
                            <q>TAEDET COTIDIANARVM HARVM FORMARVM </q> iam, inquit, me paenitet
                            uidere mulieres cotidianas et assueta forma. - HIC <q>VERO EST QVI SI
                                OCCEPERIT AMARE LVDVM IOCVMQVE FVISSE DICES ILLVM ALTERVM </q>
                            sensus est: hic adulescens si amare coeperit, fratrem eius Phaedriam
                            dices ludum et iocum fuisse, hoc est non amasse: ita enim hic insanibit
                            in amore. </seg>
                        <seg n="302">
                            <q>VT ILLVM DI DEAEQVE OMNES SENEM PERDANT </q> hic incipit conquestio. </seg>
                        <seg n="304">
                            <q>QVID TV ES TRISTIS QVIDVE ES ALACRIS </q> dicitur cum quodam gaudio
                            idem tristis: nam ex hoc, quod uidisse se pulchram uirginem dicit,
                            quadam laetitia contactus est, quod eandem tamen ex aspectu perdidit,
                            tristis esse debet, ut non solum in fine, uerum et in principio
                            significarat. </seg>
                        <seg n="305">
                            <q>VNDE IS </q> unde aduenis. </seg>
                        <seg n="310">
                            <q>CVM IN CELLVLAM AD TE PATRIS PENVM OMNE CONGEREBAM CLANCVLVM </q> hoc
                            in loco persuadet seruo, ut auxilium sibi et consilium commodet, et
                            repetit gratiam, quam dicit se ante praestitisse, ut in Andria 'si te in
                            germani fratris dilexi loco ... seu tibi morigera fuit in rebus
                            omnibus'. - <q>CVM IN CELLVLAM AD TE PATRIS PENVM OMNE CONGEREBAM
                                CLANCVLVM </q> apte beneficium se antea praestitisse, quod
                            conueniret personae, dixit, cum seruulis <supplied>in</supplied>
                            cellulam patris omnem penum sit solitus transferre. 'penum' tamen
                            intelligimus omne quicquid ad uictum est: quidam enim tantummodo
                            pulmentaria hoc sermone significata uoluerunt. ut Virgilius 'quibus
                            ordine longo cura penum struere et flammis adolere <supplied>penates'.
                            </supplied></seg>
                        <seg n="311">
                            <supplied> AGE <q>INEPTE</q>
                            </supplied> ineptum prorsus est, quod non aptum est. ideo 'age inepte'. </seg>
                        <seg n="312">
                            <q>SIVE ADEO DIGNA RES EST VBI TV NERVOS INTENDAS TVOS </q> sensus est:
                            si talis haec res est, ubi omnes tuos cogitatus possis intendere et
                            plurimum inlaborare. denique <supplied>quia</supplied> digna res est,
                            ubi laborandum sit, continuo subiungit </seg>
                        <seg n="313">
                            <q>HAVD SIMILIS VIRGO EST. - </q>
                        </seg>
                        <seg n="314">
                            <q>DEMISSIS HVMERIS ESSE </q> non cibo in tota aliqua pinguedine
                            subleuatis. - <q>VINCTO PECTORE </q> macie ita deducto, ut uinctae esse
                            uideantur. - <q>GRACILES SIENT </q> legitur et 'gracilae', ut
                            declinauerit Terentius haec gracila. </seg>
                        <seg n="315">
                            <q>SI QVA EST HABITIOR PAVLO </q> si est aliqua corpulentior.</seg>
                        <seg n="316">
                            <q>DEDVCVNT CIBVM </q> minus cibi dant. - <q>REDDVNT CVRATVRA IVNCEAS
                            </q> per hanc operam ita instituendi et ita cibos dandi reddunt uirgines
                            iunco similes, quod herbae genus est ita in longitudinem aequali modo
                            porrectum, uti nulla per corpus appareat uel nodo effecta pinguedo. - </seg>
                        <seg n="317">
                            <q>NOVA FIGVRA ORIS </q> et in Andria diximus formam esse laudandam 'ibi
                            uideo adulescentulam forma'. </seg>
                        <seg n="318">
                            <q>COLOR VERVS </q> et hic quoque ad pulchritudinem proficit, ut apud
                            Virgilium 'lumenque iuuentae purpureum' in quo et anni declarati sunt,
                            quod 'iuuentae'. ita et hic anni indicati sunt plurimi, id est <q>FLOS
                                IPSE. -</q>
                        </seg>
                        <seg n="319">
                            <q>HANC TV MIHI VEL VI VEL CLAM VEL PRECARIO </q> quemadmodum petitio a
                            maioribus ad inferiora descendit, sicuti semper diximus in petitione
                            esse faciendum. </seg>
                        <seg n="320">
                            <q>MEA NIHIL REFERT DVM POTIAR MODO </q> quaelibet causa sit, dummodo
                            ego ad hoc perueniam, ut possim potiri. </seg>
                        <seg n="321">
                            <q>QVID VIRGO CVIA EST </q> hic iam quaeritur, an fieri possit, a
                            facultate: quam rem interrogatus adulesens redit ad conquestionem, quod
                            sic eam de conspectu impeditus amiserit. </seg>
                        <seg n="329">
                            <q>IMMO ENIMVERO INFELICITER </q> recte adulescens reprehendit seruum
                            dicentem 'incommode': est enim incommodum, cum nos nobis causa sumus, ut
                            aliquid dammi sentiamus; at uero hic parum feliciter gesta res est uel
                            infeliciter potius, cum ex euentu et ex fortuna quidam occurreret senex,
                            ut impedimento esse potuisset. et certe mihi uidetur idcirco mutasse
                            genus calamitatis, ut infelicitatem potius quam incommodum diceret, quod
                            incommodum iam malum est quod euenerit, infelicitas uero id malum est,
                            quod peruersa fortuna contingit, quod tamen consilio et uirtute corrigi
                            et sustineri potest. - </seg>
                        <seg n="331">
                            <q>LIQVET MIHI DEIERARE </q> manifeste, inquit, possum iurare: 'liquet'
                            enim hoc est clarum et manifestum est, ut Cicero pro Cluentio 'quidam
                            sibi, iudices non liquere dixerunt'. 'deierare' autem est sancte iurare. </seg>
                        <seg n="335">
                            <q>ACCVRRIT AD ME QVAM LONGE QVIDEM </q> hic in omnibus exprimenda est
                            tarditas, quo impedimentum non parui temporis possit ostendere: nam
                            licet 'accurrit' diceret, tamen certum est istam properationem in sene
                            fuisse tardissimam. deinde adiecit et locum, quod dixit 'quam longe
                            quidem'. iste corporis qualitatem subiungit <q>TREMENS, </q> deinde
                                <q>LABRIS DEMISSIS. </q> haec iam ad impedimenta loquendi uidentur
                            apposita, et quod dixit 'tremens' <supplied>et quod 'labris
                                demissis'</supplied>: scimus enim retortis ad hiatum labris et
                            proeminentioribus minus facile sonos exprimi. adiecit tamen <q>GEMENS,
                            </q> quod tardius in gemitu natura senectutis expresso sono aliquid
                            locutura prorumpet. deinde congeminat quasi reuocationem uel
                            salutationem quod dicit </seg>
                        <seg n="337">
                            <q>HEVS HEVS, </q> in quo ostenditur tarditas, simulque illud
                            declaratur, quod uere uox ista ab eo coeperit sono, qui et uocem et
                            gemitum declararet. - <q>TIBI DICO </q> et hic quam stulte, ut, cum iam
                            reuocauerit, adiceret 'tibi dico'! sed inde subiunxit, cum utique
                            paratus esset adulescens ad audiendum, </seg>
                        <seg n="338">
                            <q>SCIS QVID EGO TE VOLEBAM: </q> quam enim stultum est, ut, cum ante
                            debeat dicere, ueluti interroget ac dicat 'scis, quid ego te uolebam?'!
                            ita coactus est adulescens respondere, ut diceret DIC. inter uices uocum
                            magna tarditas declaratur. contra respondit ille <q>CRAS EST MIHI
                                IVDICIVM: </q> etiam hoc stultum est, quod ait 'quod cras fuerat
                            futurum, pridie nuntia'. deinde tarda narratio est, quod dicit 'est mihi
                            iudicium'. denique dolor adulescentis et hac narratione exprimitur, quod
                            dicit </seg>
                        <seg n="339">
                            <q>QVID TVM. </q> atque ille adiecit uerba paene non necessaria, cum
                            respondet VT <q>DILIGENTER NVNTIES PATRI ADVOCATVS MANE MIHI ESSE VT
                                MEMINERIT. </q> denique ista sic expressa ex hoc intelligi datur,
                            cum adiunxit </seg>
                        <seg n="341">
                            <q>DVM HAEC DICIT ABIIT HORA </q> atque iniecit <q>ROGO NVM QVID VELIT,
                            </q> quo quidem forlasse uerisimile uideatur esse eum, qui properaret,
                            tacente eo, qui retinebat, amplius interrogare uoluisse. uerum hoc ad
                            festinantem magis pertinet: qui enim dixit 'rogo numquid uelit',
                            metuebat, ne forte discedentem rursus senex reuocaret. denique cum ille
                            respondisset </seg>
                        <seg n="342">
                            <q>RECTE INQVIT, </q> tunc dicit adulescens <q>ABEO. - CVM HVC RESPICIO
                                AD VIRGINEM </q> post locutionem diu habitam respicio, inquit, ad
                            eam quam sequebar uirginem. </seg>
                        <seg n="344">
                            <q>MIRVM NI HANC DICIT MODO HVIC QVAE DATA EST DONO </q> hic cognitio
                            efficitur eius, quae quaerebatur. </seg>
                        <seg n="346">
                            <q>COMITES SECVTI SCILICET SVNT VIRGINEM </q> interrogat signa, quo
                            facilius quam suspicatur eam uirginem esse cognoscat. </seg>
                        <seg n="347">
                            <q>IPSA EST ILICET DESINE IAM CONCLAMATVM EST </q> quotiens causa ab
                            oratoribus finiebatur et a iudice sententia ferri habuerat, semper
                            conclamabatur 'ilicet', hoc est ire licet. signum ergo finis et
                            cognitionis plenae istuc uerbum dicit 'desine, iam conclamatum est',
                            illud scilicet conclamatum est, quod 'ilicet' dicitur. </seg>
                        <seg n="354">
                            <q>DVRAS FRATRIS PARTES PRAEDICAS </q> si enim, eum riualem habet
                            frater, cum ipse sit pauper. et bene huius comparatione lapsus est sermo
                            ad id, quod necessarium fieri posset, ut ad consilium responderet seruus </seg>
                        <seg n="355">
                            <q>IMMO ENIM SI SCIAS QVOD DONVM HVIC DONO CONTRA COMPARET: </q> indicat
                            enim eunuchum mitti, ex quo consilium nascitur, ut ipse pro eunucho ad
                            meretricem pergat. </seg>
                        <seg n="357">
                            <q>INHONESTVM HOMINEM </q> quod contra est, ut ipse dixit, 'facies
                            honesta ac liberalis'. - <q>SENEM MVLIEREM </q> singula sunt, ut aetatis
                            indicium sit, quod 'senex' 'mulier', quod sexus a mare uideatur alienus. </seg>
                        <seg n="362">
                            <q>OBSECRO HERCLE PARMENO FAC VT POTIAR </q> res redit ad preces: quam
                            quidem se effecturum seruus pollicetur et fingit se discessurum, sed
                            tenetur a domino et, dum laudatur a domino fortuna eunuchi, quod ad eam
                            iturus est domum, ubi uirgo pulcherrima est, sic subit ratio, ut ipse
                            debeat pergere. quam rem prouidus seruus agnouit: </seg>
                        <seg n="369">
                            <q>QVID SI NVNC TVTE </q> inquit <q>FORTVNATVS FIAS </q> an fieri
                            possit. ut dixi supra, deliberatiuae praecepta percurrit: a facultate
                            370, </seg>
                        <seg n="370">
                            <q>CAPIAS TV ILLIVS VESTEM ... </q>
                        </seg>
                        <seg n="371">
                            <q>PRO ILLO TE DVCAM ... TE ILLVM ESSE DICAM; </q> deinde ab utili </seg>
                        <seg n="372">
                            <q>TV ILLIS FRVERE COMMODIS QVIBVS TV ILLVM DICEBAS MODO </q> et
                            reliqua; deinde an fieri possit </seg>
                        <seg n="374">
                            <q>QVANDOQVIDEM ILLARVM NEQVE TE QVISQVAM NOVIT NEQVE SCIT QVI SIES
                                PRAETEREA FORMA ATQVE AETAS IPSA EST FACILE PRO EVNVCHO PROBES. </q>
                            hoc quidem ioco dicebat seruus, sed rem inuentam pulchre cogit fieri
                            adulescens, cumque diu repugnaret ad terrendum eum, periculum futurum
                            esse, ne in domo meretricis tamquam adulter teneatur, hic ille
                            respondet, adulterium in domo meretricis esse non posse, per statum
                            finitiuum. </seg>
                        <seg n="381">
                            <q>AT ENIM ISTAEC IN ME CVDETVR FABA </q> ex prouerbio est, nam dicunt
                            quendam auarum rusticum, cum fabam coxisset et cum socio inuaderet in
                            eodem uasculo, partem sibi depoposcisse et aquam adiecisse parti suae,
                            quae corrupta et alteram quoque corrupit: unde communis faba corrupta
                            est et in eum, qui hoc fecerat, tota conuersa est. igitur prouerbium
                            est, ut qui male fecit, in eum recidat quod fecit. - </seg>
                        <seg n="383">
                            <q>QVAE NOS NOSTRAMQVE ADVLESCENTIAM HABENT DESPICATAM </q> quasi
                            insertam et ad se quadam diuisione pendentem, quale est illud 'ferroque
                            faces inspicat acuto'. </seg>
                        <seg n="386">
                            <q>AN POTIVS HAEC PATRI AEQVVM EST FIERI </q> melius est, inquit, ut in
                            domum meretriciam deducar et referam gratiam, quam patrem fallam.
                            -</seg>
                        <seg n="389">
                            <q>IVBEO COGO ATQVE IMPERO </q> cum necessitate sunt. –</seg>
                        <seg n="390">
                            <q>NVMQVAM DEFVGIO AVCTORITATEM </q> hoc est: obtemperabo, non
                            auctoritatem tuam defugiam</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="III">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="391">
                            <q>MAGNAS VERO AGERE GRATIAS THAIS MIHI </q> hac scaena gloriosi militis
                            tenet iactationem et exultantiam, quae narratio bellissime agitur. primo
                            cum nuntiatum fuisset meretricem libenter missa dona sumpsisse, parum
                            credidit, nisi iterum diceretur. ita interrogat 'magnas uero gratias?' </seg>
                        <seg n="392">
                            <q>INGENTES </q> hic persona colacis parasiti custoditur, nam cum ille
                            dixisset 'magnas', hic periculum adiecit 'ingentes'. ita et illud, cum
                            ipse quaesisset <q>AIN TV LAETA EST, </q> adiecit parasitus <q>NON TAM
                                IPSO QVIDEM DONO QVAM QVOD ABS TE DATVM EST ID VERO SERIO TRIVMPHAT.
                            </q>
                        </seg>
                        <seg n="395">
                            <q>EST ISTVC DATVM PROFECTO VT GRATA MIHI SINT QVAE FACIO OMNIA </q>
                            haec oratio gloriosi est militis, hoc est nimiam sibi gloriam
                            uindicantis, quippe cum dicat sibi fato uel quadam natura esse
                            concessum, uti cuncta, quae faciat, grata sint omnibus. </seg>
                        <seg n="397">
                            <q>VEL REX MIHI SEMPER GRATIAS MAXIMAS AGEBAT '</q> uel' et significat,
                            ut 'carmina uel caelo possunt deducere lunam'. et est sensus: et rex
                            mihi maximas agebat gratias, quodcumque feceram. </seg>
                        <seg n="398">
                            <q>ALIIS NON ITEM </q> pulchre adiecit, ne natura regis talis esse
                            uideretur, ut maximas gratias omnibus ageret. -</seg>
                        <seg n="399">
                            <q>LABORE ALIENO MAGNAM PARTAM GLORIAM VERBIS SAEPE IN SE TRANSMOVET QVI
                                HABET SALEM QVOD IN TE EST </q> sensus: ex alieno labore gloriam
                            praeparatam solo sermone in se transferre potest, quicumque instructus
                            est corde. hic 'quod in te est' quod non ad salem transferimus - nam
                            salem genere dicimus masculino -, sed illud totum 'quod in te est': ut
                            transferre in te possis alieno labore gloriam praeparatam. - </seg>
                        <seg n="406">
                            <q>QVASI VBI ILLAM EXSPVERET MISERIAM EX ANIMO </q> ut posset curam et
                            sollicitudinem ex animo remouere. </seg>
                        <seg n="408">
                            <q>IMMO SIC HOMO EST PERPAVCORVM HOMINVM </q> hoc est: talis est,
                            inquit, ut cum paucis esse uelit. denique hoc intellexit et Parmeno, cum
                            dixit</seg>
                        <seg n="409">
                            <q>IMMO NVLLORVM ARBITROR SI TECVM VIVIT. </q>
                        </seg>
                        <seg n="411">
                            <q>EGO NON FLOCCI PENDERE </q> contemnere et nullius momenti ducere. </seg>
                        <seg n="413">
                            <q>ELEPHANTIS QVEM INDICIS PRAEFECERAT </q> quem praeposuerat
                            elephantis, qui sunt ex India. </seg>
                        <seg n="418">
                            <q>QVID NI ESSET </q> hoc est: dubium non est, quin mutus existeret. </seg>
                        <seg n="419">
                            <q>MISERVM HOMINEM ET ILLVM SACRILEGVM '</q> miserum' dixit militem,
                            'sacrilegum' parasitum, <unclear/> quia eius laudabat militem 'me
                            hercule', quod utique falso iurauit. </seg>
                        <seg n="420">
                            <q>QVO PACTO RHODIVM TETIGERIM IN CONVIVIO </q> hoc est: quemadmodum per
                            iocum male tractauerim atque pulsauerim. </seg>
                        <seg n="424">
                            <q>COEPIT AD ID LVDERE </q> ad id scortum ludere. - </seg>
                        <seg n="426">
                            <q>LEPVS TVTE ES ET PVLPAMENTVM QVAERIS </q> hic est sensus: cum tu ipse
                            praeda sis, praedam quaeris. quidam intelligunt 'lepus tute es', quod
                            natura leporis talis est, ut incerto sexu uiuat. iterum est ergo hic
                            quasi tactus adulescens. </seg>
                        <seg n="432">
                            <q>QVI ADERANT EMORIRI </q> comice tantum dicitur, nam emori facit. </seg>
                        <seg n="434">
                            <q>SED HEVS TV PVRGON EGO ME DE ISTA THAIDI </q> hic quasi consilium
                            petitur, an purget se miles apud Thaidem, quod Thais credit militem iam
                            uirginem amare, sicuti etiam ipsa supra dixit 'sed ego quantum suspicor,
                            ad uirginem animum adiecit'. dat autem consilium parasitus, ut magis
                            augeat suspicionem, et huius argumentum profert, quod prosit, ut, si
                            quando illa mentionem Phaedriae fecerit, miles contra Pamphilam commutet
                            et sic inuicem iniuriae Thaidis parem gratiam ipse referat, cum
                            Pamphilam nominat. hoc enim dixit </seg>
                        <seg n="445">
                            <q>PAR PARI REFERTO QVOD EAM MORDEAT. </q>
                        </seg>
                        <seg n="446">
                            <q>SI QVIDEM ME AMARET TVM ISTVC PRODESSET GNATHO </q> bona quaestio,
                                <supplied>an</supplied> contemni se doleat: 'non' inquit 'diligit'.
                            huic respondet parasitus probans, quia diligit, ex his argumentis,
                            quando illud, quod dat miles, meretrix expectet atque amet: 'ergo utile
                            est consilium, quod tibi dedi'. </seg>
                        <seg n="452">
                            <q>RIDICVLVM NON ENIM COGITARAS </q> parasitus, tametsi bonum consilium
                            inuenerit, tamen, quoniam colax est, dicit ipsum militem, si cogitasset,
                            melius inuenire potuisse.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="454">
                            <q>AVDIRE VOCEM VISA SVM MODO MILITIS </q> haec scaena oblationem
                            munerum tenet, quippe Parmeno oblaturus <supplied>est</supplied>
                            Aethiopissam et eunuchum, quos ut oportet secundum domini praeceptum
                            laudabit. igitur demonstratiuum genus eausae <supplied>est</supplied>,
                            ubi laus erit; sed quoniam praesens est miles et eius parasitus, erit et
                            uituperatio. quae omnia ex oratoriae artis partibus tractabuntur, quippe
                            cum omnis laus uel uituparatio hominis dumtaxat diuidatur ex animi bonis
                            uel malis. haec omnia exequemur suo loco. ac primum miles meretricem
                            conuenit et ab ea petit, ut dicat quemadmodum dona susceperit. -
                                <q>AVDIRE VOCEM VISA SVM MODO MILITIS </q> pulchre factum, ut
                            meretrix intus posita uocem militis audire se dixerit: est enim
                            consuetudo hominum, ut ob recens munus omnia officia et obsequia
                            praebeant; ut superba illa meretrix in amatores suos, quae et Phaedriam
                            paulo ante excluserat domo uenientem, nunc post munus acceptum egreditur
                            et audisse se uocen militis dicit. </seg>
                        <seg n="457">
                            <supplied>
                                <q>FIDICINA </q> quae</supplied> fidibus scit, hoc est citharam
                            nouit. - </seg>
                        <seg n="458">
                            <q>PLVRIMVM MERITO TVO </q> astuta meretrix, ne muneris gratia dixisset
                            se amare militem, respondit 'amo te, sed merito tuo'. </seg>
                        <seg n="460">
                            <q>VBIVIS NON MOROR '</q> non moror' non impedimento sum. </seg>
                        <seg n="462">
                            <q>ITVRAN THAIS QVOPIAM ES </q> interrogat Parmeno, an aliquo itura sit.
                            -</seg>
                        <seg n="465">
                            <q>QVID STAMVS CVR NON IMVS HINC </q> miles, posteaquam riualis seruus
                            uidetur offerre dona, properat, ut discedat meretrix, ne cogatur
                            accipere. </seg>
                        <seg n="466">
                            <q>QVAESO HERCLE VT LICEAT PACE QVOD FIAT TVA </q> bene tamquam cum
                            milite 'pace' inquit 'quod fiat tua'. - </seg>
                        <seg n="468">
                            <q>PERPVLCHRA </q> inquit <q>CREDO DONA AVT NOSTRI SIMILIA </q>
                            uituperationis exordium sumitur, generale tamen, scilicet a corporeis
                            bonis uel malis: quippe sua dona per comparatiuam qualitatem a bonis
                            corporis collaudauit, hoc scilicet donis detrahens riualissui. - </seg>
                        <seg n="471">
                            <q>EX AETHIOPIA EST VSQVE HAEC </q> hic, quoniam supra aduersarius
                            dixerat 'perpulchra dona aut nostri similia', quam Aegyptus produxerat,
                            a corporis bonis laudare non potuit: laudauit extrinsecus, quae sunt ex
                            loco et ceteris partibus, ut ex longinquitate regionis gratiam muneri
                            praepararet. - <q>HIC SVNT TRES MINAE </q> hic uituperatio rursus
                            extrinsecus facta est ab opinione, ab existimatione, a pretii qualitate,
                            ubi totum callide a Parmenone factum, uti primum ea, quae in corpore non
                            placebat, promeretur, post eunuchus, qui utique erat pulcherrimus, quia
                            adulescens Chaerea. hic omnis laus a corpore est, quod dixit </seg>
                        <seg n="472">
                            <supplied>EM</supplied>
                            <q>EVNVCHVM TIBI QVAM LIBERALI FACIE QVAM AETATE INTEGRA. </q> haec
                            quidem aetas naturalis est et eunucho, siquidem mature datur. sed haec
                            omnia personae sunt attributa. -</seg>
                        <seg n="474">
                            <q>QVID TV AIS GNATHO NVM QVID HABES QVOD CONTEMNAS </q> hic insultat
                            Parmeno, quoniam pulcherrimum donum a meretrice iam probatum est, et
                            concludit ex eo, quod non audeant uituperare et conticescant potius quam
                            satis laudent. adiecit ab animi bonis laudem: </seg>
                        <seg n="476"> FAC <q>PERICVLVM </q> inquit <q>IN LITTERIS FAC IN PALAESTRA
                                IN MVSICIS QVAE LIBERVM SCIRE AEQVVM EST ADVLESCENTEM. </q> artes et
                            disciplinas animi bona nos tradimus, et liberos adulescentes aequum est
                            ista cognoscere. sunt autem litterae, palaestra, musica et praecipua
                            duo, palaestra et musica, quae alia corporis, alia animi scientia est,
                            de quibus et Plato de republica loquitur dicitque omnes ciues in
                            adulescentia etiam his artibus operam debere tradere, ut omni genere
                            adulescenti robur ad uirtutis indolem suscitetur. et hoc igitur contra
                            militem est: nam his rebus dicit Plato milites et uiros fortes posse
                            existere meliores; unde Achilles ab Homero inducitur
                                <supplied>ut</supplied> uir fortissimus, sic arte doctissimus, et
                            reliqui, qui in palaestra plurimum ualent. idcirco adiecit 'quae liberum
                            scire aequum est adulescentem.' - </seg>
                        <seg n="478">
                            <q>SOLLERTEM DABO </q> peritissimum exhibebo. </seg>
                        <seg n="479">
                            <q>EGO ILLVM EVNVCHVM SI SIT OPVS VEL SOBRIVS </q> pulcherrimum eunuchum
                            quoniam negare non potest miles, detractionem repperit, quod in eunucho
                            ad turpitudinem libidinis pulchritudo uerti potest. et quoniam 'sine
                            Cerere et Libero friget Venus, dixit etiam 'hunc sobrium eunuchum, si
                            opus sit -': intelligitur autem quid consequatur. – </seg>
                        <seg n="480">
                            <q>ATQVE HAEC QVI MISIT NON SIBI SOLI POSTVLAT TE VIVERE </q> memor est
                            mandatorum, nam quoniam dominus dixerat 'munus nostrum ornato uerbis,
                            quod poteris', hoc supra factum est, et quoniam adiecerat dominus 'et
                            istum aemulum, quod poteris, ab ea pellito', nunc hoc exequitur, cum
                            dicit 'dominus meus neque pugnas narrat neque cicatrices ostentat suas'. </seg>
                        <seg n="487">
                            <q>NAM HERCLE NEMO POSSET SAT SCIO SI HABERET ALIVM HVNC PERPETI </q>
                            istum enim seruum, quod malus sit, nemo posset, inquit, perpeti, si
                            haberet tantum, unde alium compararet, ut ostendatur dominus pauper.
                            haec propter malitiam, quia neque nudare se posset, ut alius
                            compararetur. </seg>
                        <seg n="497">
                            <q>ISTVC QVOD DIXTI MODO ET ILLVD DE RHODIO DICTVM CVM IN MENTEM VENIT
                            </q> colax parasitus suum ubique implet officium: nam cum leuiter
                            locutus miles fuisset, qui dixerat 'domini similis es', continuo risus
                            sibi commouit et dixit ex ioco nunc dicto et commemoratione illius
                            dicti, quo Rhodium adulescentulum miles se
                                <supplied>tetigisse</supplied> dixerat, sese ridere coepisse. </seg>
                        <seg n="501">
                            <q>SI FORTE CHREMES HVC ADVENERIT FAC VT ORES PRIMVM VT MANEAT </q> hic
                            est Chremes frater puellae, quae a milite Thaidi donata est; hunc
                            fratrem esse eiusdem et meretrix suspicatur. hanc
                                <supplied>ob</supplied> causam mandat ancillae, ut, si uenerit,
                            maneat, et uide quemadmodum mandat! tria praecepta sunt, quae scilicet
                            secundum gradum petitionis ad minora descendunt: primo enim quod maius
                            est petimus - hoc dixit 'ut maneat' -, deinde quod minus est, ut dixit </seg>
                        <seg n="502">
                            <q>SI ID NON COMMODVM EST VT REDEAT, </q> tertio quod uult ac desiderat
                            ex necessitate </seg>
                        <seg n="503">
                            <q>SI ID NON POTERIT AD ME DEDVCITO: </q> quae tria seruabit ancilla. </seg>
                        <seg n="504">
                            <q>QVID QVID ALIVD VOLVI DICERE </q> expressit morem domo
                            proficiscentis, ut in properatione mandare aliquid cupiamus et in
                            obliuionem ueniat ac post memoria repetatur.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="507">
                            <q>PROFECTO QVANTO MAGIS MAGISQVE COGITO NIMIRVM DABIT HAEC THAIS MIHI
                                MAGNVM MALVM </q> haec scaena suspicionem habet adulescentis, quod
                            sibi meretrix insidias praepararet, quo facilius se ad amorem posset
                            adducere: unde sic ad coniecturam argumenta sumuntur. ac primo ipsa
                            summa est 'profecto quanto magis magisque cogito, nimirum dabit haec
                            Thais mihi magnum malum'. deinde incipiunt argumenta: a dictis 'quod me
                            accersiri iussit', deinde <supplied>a</supplied> factis 'quod cum
                            uenissem, causam ut ibi manerem repperit', rursus a dictis 'quod ait rem
                            diuinam fecisse se et rem seriam uelle mecum agere', a factis 'quod ipsa
                            accumbere mecum, mihi sese dare, sermonem quaerere', deinde a dictis
                            'quod quaesiuit, quam pridem mihi mater et pater mortui essent, quod
                            quaesiuit rus Sunii ecquod <supplied>habeam' <gap/>, a factis
                                'quod</supplied> nunc misit ut ueniam'. haec a summo ad imum
                            argumenta dicuntur, quorum quidem causae denudatio manifesta est: nam
                            haec omnia fecit meretrix, non ut adulescentem in amorem posset
                            inducere, sed uti de puella quod quaerit agnoscat. haec omnia ex
                            deriuatione causae explicabimus singula. namque quaesiuit 'rus Sunii
                            ecquod habeam', quia supra in narratione dictum est abreptam puellam e
                            Sunio; quaesitum est 'quam longe a mari' propterea, quia puella a
                            praedonibus rapta est. deinde reliqua quae consecuntur aperte hanc
                            indicant causam, de puella scilicet, quod adiecit 'ecqua inde parua
                            perisset soror, ecquis cum ea una, ecquid habuisset, cum periit'. </seg>
                        <seg n="511">
                            <q>ROGET QVIS QVID TIBI CVM ILLA </q> si me aliquis interroget, quid
                            mihi cum meretrice sit, respondeam <q>NE NORAM QVIDEM. </q>
                        </seg>
                        <seg n="513">
                            <q>REM DIVINAM FECISSE </q> hoc est sacrificium fecisse. - <q>REM SERIAM
                                VELLE AGERE MECVM </q> rem necessariam et grauem mecum loqui. </seg>
                        <seg n="517">
                            <q>VBI FRIGET </q> ubi oratio deficit et quid agat non habet. - <q>HVC
                                EVASIT </q> eo usque conscendit et exiuit, ut. 'euado
                                <supplied>ad</supplied> summi fastigia culminis'. </seg>
                        <seg n="525">
                            <q>EAM SESE INTENDIT ESSE VT EST FALLACIA </q> hanc sese mihi obicit et
                            intendit et probare cupit, ut est audacia. </seg>
                        <seg n="526">
                            <q>VERVM EA SI VIVIT ANNOS NATV EST SEDECIM NON MAIOR THAIS QVAM EGO SVM
                                MAIVSCVLA EST </q> certos adulesces dixit annos sororis suae, quod
                            et nuper adulescens <unclear/> Phaedriae indicauerat, cum dixit 'anni
                            sedecim' et ita, ut nos diximus, optimus sensus est, quod annos nata
                            sedecim sit, non maior, post inferatur 'Thais quam ego sum maiuscula
                            est'. - </seg>
                        <seg n="531"> O <q>CAPITVLVM LEPIDISSIMVM </q> impetratura primum praebet
                            obsequium, deinde mandata exequitur tria illa, quae supra dixi: nam
                            primum </seg>
                        <seg n="532">
                            <q>THAIS MAXIMO TE ORABAT MODO CRAS REDIRES; </q> at cum hoc nollet,
                            offert aliud </seg>
                        <seg n="534">
                            <q>AT TV APVD NOS HIC MANE, </q> quo utique bene ordinem
                                <supplied>in</supplied>uertiti; post infert </seg>
                        <seg n="536">
                            <q>SI ISTVC SATIS CERTVM EST TIBI AMABO VT ILLVC TRANSEAS VBI ILLA
                                EST.</q>
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="539">
                            <q>HERI ALIQVOT ADVLESCENTES COIMVS IN PIRAEO </q> hic adulescens unus
                            ex illis est, qui in Piraeo conuiuium sibi praeparauerunt, cui
                            praeparando praepositus est Chaerea, qui in amorem pro eunucho nunc
                            suppositus ad meretricis domum deductus est. quaerit igitur hic
                            adulescens conuiuii praepositum. -</seg>
                        <seg n="540"> DE <q>SYMBOLIS VT ESSEMVS </q> de collationibus ut ederemus,
                            hoc est cibos sumeremus. - </seg>
                        <seg n="543">
                            <q>AVT QVID CONIECTEM </q> aut quid suspicer. </seg>
                        <seg n="545">
                            <q>QVISNAM HIC EST </q> quoniam supra dixerat Chaerea 'nesciui nobis
                            Thaidem uicinam', pergens e uicino, hoc est e domo meretricis, exeuntem
                            Chaeream uidet habitu eunuchi. idcirco dicit 'quisnam hic est?'</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p><seg n="549">
                            <q>NVM QVIS HIC EST NEMO NVM QVIS HINC ME SEQVITVR NEMO HOMO EST </q>
                            haec scaena allocutionem tenet exultantis et gaudentis et laetantis,
                            quam breui tempore amoris compleuerit uoluptatem. - <q>NVM QVIS HIC EST
                            </q> ita inquirere uidetur adulescens, non tamquam metuat, ne aliquis
                            superueniat, sed gaudium ut possit euadere, quam rem consequenti uersu
                            significat, quippe cum dicit </seg>
                        <seg n="550">
                            <q>IAMNE ERVMPERE HOC LICET MIHI GAVDIVM. </q> sed quod sequitur,
                            repugnat 'sed neminem hic curiosum interuenire nunc mihi, qui me
                            sequatur quoquo eam, rogitando <supplied>obtundat</supplied>'. </seg>
                        <seg n="551">
                            <q>NVNC EST PROFECTO INTERFICI CVM PERPETI ME POSSVM </q> modo est,
                            inquit, omne tempus, cum pati me possum necari, ideo scilicet, ne
                            gaudium meum aliqua turpitudine uita contaminet. </seg>
                        <seg n="553"> SED <q>NEMINEMNE CVRIOSVM INTERVENIRE NVNC MIHI </q> ad
                            aetatem adulescentiae et animos eorum, qui in re ueneria amoris sui
                            effectum continuerint, pertinet hoc, quod uolunt indicare semper: nam
                            integrum et honestum gaudium magis silentio crescit, ut hoc apud
                            Terentium est 'sed ut tacita mecum gaudeam', apud Virgilium 'Latonae
                            tacitum pertemptant gaudia pectus'. </seg>
                        <seg n="558">
                            <q>CHAEREA QVID EST QVOD SIC GESTIS </q> ea omnia, quae adulescentem
                            uelle cognouerat, <supplied>cum</supplied> interrogata essent, tamquam
                            non cito respondentem rursus <supplied>interrogauit</supplied>
                        </seg>
                        <seg n="559">
                            <q>QVID ME ASPECTAS QVID TACES. - </q>
                        </seg>
                        <seg n="560"> O <q>FESTVS DIES HOMINIS AMICE SALVE </q> quid est 'festus
                            dies hominis'? </seg>
                        <seg n="562">
                            <q>IMMO TE OBSECRO HERCLE VT ME AVDIAS </q> expressit morem laetantium,
                            ut dixi, et maxime eorum, qui rem ueneriam compleuerunt: ipsi enim magis
                            cupiunt indicare. </seg>
                        <seg n="563">
                            <q>NOSTIN HANC QVAM AMAT FRATER </q> hinc est narratio, cuius exordium a
                            meretrice cepit: uirginem ei missam dono dicit, simul et laudat et de
                            amore confitetur; indicat et quod frater meretrici dare praeparasset
                            eunuchum, quod <supplied>de</supplied> consilio serui ipse pro eunucho
                            ad meretricem deductus sit. et ne stultum uideretur, adiecit causas,
                            quas et supra posuerat: ut</seg>
                        <seg n="574">
                            <q>VIDEREM </q> inquit <q>AVDIREM ESSEM VNA CVM QVA CVPIEBAM ANTIPHO.
                            </q> deinde inter alia persequitur, quemadmodum ad effectum suae
                            cupiditatis uoluerit peruenire </seg>
                        <seg n="577"><del>
                                <q>SATIS TVTO TAMEN </q> ironicos dictum.</del>
                        </seg>
                        <seg n="581">
                            <q>ABDVCIT SECVM ANCILLAS: </q> quod ipsa meretrix descenderit ad cenam,
                            quod paucae circa uirginem remaneant eandem 'nouiciae puellae', ita ut
                            et morem propter nouitatem nesciant et propter aetatem nihil ualeant
                            suspicari. </seg>
                        <seg n="583">
                            <q>VIRGO IN CONCLAVI SEDET </q> conclaue dicimus locum, quem
                            <unclear/>multa patefaciunt. </seg>
                        <seg n="584">
                            <q>IOVEM QVO PACTO DANAAE MISISSE AIVNT QVONDAM IN GREMIVM IMBREM AVREVM
                            </q> haec pictura, inquit, erat in tabula, quomodo Iuppiter Danaae
                            imbrem aureum misisset in gremium. - </seg>
                        <seg n="586">
                            <q>ET QVIA CONSIMILEM LVSERAT IAM IPSE OLIM LVDVM </q> quia, inquit,
                            Iuppiter et ipse propter amoris flammas conuersus in imbrem aureum sese
                            commutarat ad fraudem et similiter lusum luserat, ut ego, qui pro
                            eunucho ad uirginem ueneram. </seg>
                        <seg n="587">
                            <q>IMPENDIO MAGIS ANIMVS GAVDEBAT MIHI </q> amplius ex hac re, quod
                            Iuppiter fecerat, mihi gaudebat animus. </seg>
                        <seg n="588">
                            <q>DEVM SESE IN HOMINEM CONVERTISSE </q> utique intelligimus Iouem
                            uenisse humana figura, deinde per impluuium per alienas tegulas
                            clanculum descendisse. </seg>
                        <seg n="589">
                            <q>FVCVM FACTVM MVLIERI </q> fraudem scilicet: sunt enim cum fraude ea,
                            quae fuco uidentur infecta. </seg>
                        <seg n="592">
                            <q>DVM HAEC REPVTO MECVM </q> de Iouis facto cogito. </seg>
                        <seg n="593">
                            <q>IIT LAVIT REDIT </q> apta narrationi oratio est, ubi facta multa
                            breuiter explicantur, sicuti ipse in Phormione. –</seg>
                        <seg n="598">
                            <q>FLABELLVM TENERE TE ASINVM TANTVM </q> uehementer, inquit, uellem te
                            uidere tantum asinum flabellum tenentem; uidere ergo uellem 'quis esset
                            status' hoc est quae forma, qui habitus in te erat, cum flabellum tantus
                            asinus contineres. hic turpiter quidam legunt potius
                                <supplied>'tentum'</supplied> quam 'tantum', ut sit 'asinum tentum':
                            quod in scaena esse dictum ob indignitatem Terentianae comoediae minime
                            conueniebat. </seg>
                        <seg n="599">
                            <q>SIMVL OMNES PRORVVNT SE </q> se foras simul proferunt. </seg>
                        <seg n="601">
                            <q>EGO LIMIS SPECTO </q> quidam intelligunt 'limis' obliquus, quod ipsum
                            limen, cum ambulamus, itineri nostro obliquum est; alii intelligunt
                            'limis' oculis paululum tortis; alii intelligunt 'limis' coniunctis ad
                            flabellum, ut Plautus dixit 'numquam cum ea limaui caput', quod est
                            coniunxi. </seg>
                        <seg n="603">
                            <q>PESSVLVM OSTIO OBDO </q>
                            <supplied>hoc</supplied> est obduco. </seg>
                        <seg n="606">
                            <q>TVM POL EGO IS ESSEM VERE QVI SIMVLABAR </q> si enim occasionem istam
                            praetermitterem, uere eunuchus essem, quem me esse fingebam. post
                            adulescens hortatur, ut pergat propter id, quod sibi mandatum est,
                            deinde ut uestem mutet. et hanc mutationem in domo patris metuit uel
                            propter fratrem uel propter ipsum patrem: exigit, ut ad amici domum
                            pergat, illic mutet, illic consilium capiat, rursus ad meretricem
                            quemadmodum reuertatur.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="IV">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="615">
                            <q>ITA ME DI AMENT QVANTVM EGO IPSVM VIDI NON NIHIL TIMEO </q> haec
                            scaena ancillae allocutionem tenet, quae coniecturali statu argumenta
                            colligit militem cum meretrice litem parare. ita prior propositio est
                            summae, quod timere se dicit, ne ipse insanus hodie turbas faciat cum
                            Thaide. deinde incipit narratio</seg>
                        <seg n="617">
                            <q>NAM POSTQVAM ISTE ADVENIT CHREMES ADVLESCENS FRATER VIRGINIS. </q>
                            deinde in narratione argumenta quaedam praeiaciuntur, quae ueniant ad
                            quaestionem. ideo adiecit </seg>
                        <seg n="618">
                            <q>CONTINVO IRASCI. </q> deinde expurgat et Thaidem: </seg>
                        <seg n="620">
                            <q>ID FACIEBAT </q> inquit <q>RETINENDI ILLIVS CAVSA QVIA ILLA QVAE
                                CVPIEBAT DE SORORE EIVS INDICARE AD EAM REM TEMPVS NON ERAT. </q>
                            deinde concludit quaestionem</seg>
                        <seg n="623">
                            <q>MILES VERO PVTARE SIBI ADDVCTVM ANTE OCVLOS AEMVLVM. </q> et quoniam
                            in coniectura, facta uel dicta sunt, ex quibus suspicio colligitur,
                            facta sic ponit </seg>
                        <seg n="624">
                            <q>VOLVIT FACERE CONTRA HVIC AEGRE, </q> deinde dicta <q>HEVS INQVIT
                                PVER PAMPHILAM ACCERSE VT DELECTET HIC NOS. </q> memor est miles
                            praeceptorum parasiti, cui cum dixisset 'purgon me de istac Thaidi, quod
                            eam me amare suspicatur?', respondit militi 'immo auge magis
                            suspicionem: si laudabit haec illius formam, tu huius contra'.
                            concluditur, quod negat meretrix, ipse perseuerat: </seg>
                        <seg n="626">
                            <q>INDE AD IVRGIVM </q> inquit, hoc est ad litem.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="629">
                            <q>DVM RVS EO COEPI EGOMET MECVM INTER VIAS </q> haec scaena
                            conquestionem habet adulescentis, quod nimio amore multa officia non
                            integra mente compleuerit. </seg>
                        <seg n="635"> AD <q>IPSVM VENI DEVERTICVLVM </q> ad ipsum locum, ex quo ad
                            uillam deuerteret. - </seg>
                        <seg n="640">
                            <q>CERTE EXTREMA LINEA AMARE </q> quinque lineae esse dicuntur: uidere,
                            accedere, conloqui, osculari, concumbere. ueluti enim postremam diximus
                            rem atque usum, prior fit postrema illa quam nos collocauimus, uidere
                            scilicet. ergo ita conclusit 'si non tangendi est copia, ne uidendi
                            quidem erit'.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="643">
                            <q>VBI EGO ILLVM SCELEROSVM MISERA ATQVE IMPIVM INVENIAM </q> haec
                            scaena controuersiam tenet talem: munera meretrici amator misit, in his
                            eunuchum, qui commendatam uirginem scissa ueste laniauit: fugit. reus
                            est iniuriarum qui dona misit. hic primo qualitas, deinde coniectura, an
                            hoc animo miserit, ut iniuriam faceret. rursus alia coniectura, an
                            eunuchus uitiauerit uirginem uel uitiare potuerit. haec per uersus suos
                            plenius explicabimus.</seg>
                    </p>
                    <p><seg n="643ff">Primo propositio fit summae per conquestionem: </seg>
                        <seg n="644">
                            <q>HOCINE </q> inquit <q>TAM AVDAX FACINVS FACERE ESSE AVSVM. </q>
                            deinde quasi testimonii genus adicit </seg>
                        <seg n="645">
                            <q>QVIN ETIAM INSVPER SCELVS POSTQVAM LVDIFICATVS EST VIRGINEM VESTEM
                                OMNEM MISERAE DISCIDIT. '</q> ludificatus est' per ludum et iocum
                            inlusit et irrisit. - </seg>
                        <seg n="648">
                            <q>VT EGO VNGVIBVS FACILE ILLI IN OCVLOS INVOLEM </q> in eius oculos
                            unguibus meis inuolem. </seg>
                        <seg n="649">
                            <q>VENEFICO </q> scelerato et malo. - <q>NESCIO QVID PROFECTO ABSENTE
                                NOBIS TVRBATVM EST DOMI </q> hoc est me absente. -</seg>
                        <seg n="651">
                            <q>EHEM PHAEDRIA </q> hinc incipit accusatio <q>CVM DONIS TVIS LEPIDIS.
                            </q> deinde narratio, simul et propositio </seg>
                        <seg n="653">
                            <q>EVNVCHVM QVEM DEDISTI NOBIS QVAS TVRBAS DEDIT VIRGINEM QVAM ERAE
                                MILES DONO DEDERAT VITIAVIT. '</q> quas turbas dedit' hoc est:
                            quantas seditiones fecit. deinde negatio: </seg>
                        <seg n="655"> - <q>TEMVLENTA ES </q> inquit, quae istuc obicis. adiungit </seg>
                        <seg n="657">
                            <q>INSANIS QVI ISTVC FACERE POTVIT EVNVCHVS. </q> hic iam quaestiones
                            sunt, et argumentum a defensore, an ueri simile sit eunuchum adulterium
                            facere potuisse: sumpsit ergo argumentum a persona. sed contra
                            argumentum <supplied>a</supplied> persona accusator argumentum sumpsit a
                            factis, ut non a persona factum existimetur, sed a facto persona.
                            denique sic subiungit <q>EGO ILLVM NESCIO QVI FVIT HOC QVOD FECIT RES
                                IPSA INDICAT. </q> deinde supponit a summo ad imum </seg>
                        <seg n="659">
                            <q>VIRGO IPSA LACRIMAT NEQVE CVM ROGITES QVID SIT AVDET DICERE, </q>
                            deinde a testimonio </seg>
                        <seg n="660">
                            <q>ILLE AVTEM BONVS VIR NVSQVAM APPARET. </q>
                        </seg>
                        <seg n="663">
                            <q>VISE AMABO </q>
                            <supplied>
                                <q>NVM SIT </q> uise</supplied>, si domi est. 'amabo' interponitur
                            comica dictione. 'num' ne hic significat. </seg>
                        <seg n="664">
                            <q>PERII OBSECRO TAM INFANDVM FACINVS MEA TV NE AVDIVI QVIDEM </q> hoc
                            est: tam infandum facinus non solum gestum non uidi, sed ne audiui
                            quidem. </seg>
                        <seg n="665">
                            <q>AT POL EGO AMATORES AVDIERAM MVLIERVM ESSE EOS MAXIME </q> hic non
                            credit uirginem esse uitiatam, sed eunuchum incitatum ad uitiandam
                            uirginem, ut ea uellet facere, quae non posset implere. ideo ait
                            'eunuchos audieram maximos esse amatores, tametsi nihil possent'.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="668">
                            <q>EXI FORAS SCELESTE </q> haec scaena adhuc superioris controuersiae
                            uim tenet: quippe hoc confirmauit, quod uitiata uirgo est, quod utique
                            diximus esse coniecturae, ut ex hoc concluderet, quod Phaedria iniuriam
                            amicae fecerit, cui talia miserit dono. nam perducit adulescens
                            eunuchum, sed ipsum pessimum habet. cognoscit Chaeream fratrem Phaedria
                            pro eunucho ad meretricem mutata ueste uenisse et sic uitiasse uirginem. </seg>
                        <seg n="669">
                            <q>MALE CONCILIATE </q> male empte, nam concilium nundinas dicimus. </seg>
                        <seg n="673">
                            <q>DOMI NON OFFENDISSEM </q> domi non inuenissem. - <q>ITA IAM ADORNABAT
                                FVGAM </q> ueste mutata se ad fugam praeparabat. et supra diximus
                            ornamenta poni ad utramque partem, et ad diuitias et ad miseriam,
                            quomodo parasito dictum est 'quid istuc ornati est, inquam?' </seg>
                        <seg n="681">
                            <q>NE COMPARANDVS IS QVIDEM AD ILLVM EST </q> sic distinguendum, ut sit
                            sensus: ad illum, qui ad nos uenit, hic eunuchus ne comparandus
                                <supplied>quidem</supplied> est. -</seg>
                        <seg n="682">
                            <q>ITA VISVS EST DVDVM QVIA VARIA VESTE EXORNATVS FVIT </q> eunuchi
                            ueste utebantur uersicoloria, ut multis coloribus texta fulgerent. </seg>
                        <seg n="685">
                            <q>TACE OBSECRO QVASI VERO PAVLVLVM INTERSIT </q> uestis adiectio
                            aliquid formae adicit uel detrahit, non tamen nouam efficit formam. </seg>
                        <seg n="687">
                            <q>QVEM VERO TV VIDERE VELLES PHAEDRIA </q> ita pulcher, inquit, ut
                            uehementer eum uidere cuperes. </seg>
                        <seg n="688"> HIC <q>EST VETVS VIETVS VETERNOSVS '</q> uietus' <supplied>
                                <gap/>, 'ueternosus' </supplied> ac turpitudine oppressus, ut
                            Virgilius 'nec torpere graui passus sua regna ueterno.' -</seg>
                        <seg n="689">
                            <q>COLORE MVSTELINO </q> nigro scilicet, qui color est in mustelis supra
                            domorum tecta currentibus. cognoscitur deinde, quod hic eunuchus non
                            uenerit ad meretricis domum. ideo efficitur interrogatio a domino </seg>
                        <seg n="694">
                            <q>AGEDVM HOC NVNC MIHI EXPEDI PRIMVM ISTAM QVAM HABES VNDE HABES
                                VESTEM. </q> quam rem interrogatus narrat eunuchus uenisse Chaeream,
                            suam accepisse, hanc quam habet sibi dedisse, deinde continuo cum
                            Parmenone egressum foras. qua re confirmata accusantis conclusio
                            efficitur </seg>
                        <seg n="703">
                            <q>IAM SATIS CREDIS SOBRIAM ME ET NIHIL MENTITAM TIBI '</q> sobriam'
                            quia supra illi adulescens dixerat 'temulenta es'. adiungit igitur
                            terminationis summam <q>IAM SATIS CERTVM EST VIRGINEM VITIATAM ESSE.
                            </q> his conclusionibus nihilominus pugnat adulescens dicens eunucho non
                            esse credendum </seg>
                        <seg n="704">
                            <q>AGE NVNC CREDIS HVIC QVOD DICAT. </q> at illa rursus, quae accusabat
                            a persona, rem ad facta deducit. conuictus adulescens, etiam cum tacite
                            interrogasset eunuchum, ne uideatur iniuriam fecisse meretrici, monet,
                            ut eunuchus quod dixerat neget. </seg>
                        <seg n="712">
                            <q>POSSVMNE EGO HODIE EX TE EXCVLPERE VERVM </q> hoc est producere et
                            formare, quemadmodum formas reddunt illi, qui exculpunt gemmas.</seg>
                        <seg n="716">
                            <q>ALIO PACTO HONESTE QVO MODO ABEAM HINC NESCIO </q> quoniam, inquit,
                            constat de iniuria, non alio pacto me hinc liberare possum, nisi dum
                            neganti eunucho uehementer irascor. haec autem secum loquitur. - </seg>
                        <seg n="717">
                            <q>ACTVM EST SIQVIDEM TV ETIAM ME HIC NEBVLO LVDIFICABERE </q> actum
                            est, inquit, si etiam me tu inludis nebulo, hoc est fraudator et
                            pessimus. </seg>
                        <seg n="718">
                            <q>HANC TECNAM </q> hic fraudem. </seg>
                        <seg n="719">
                            <supplied>
                                <q>INVENIAM POL HODIE</q>
                            </supplied>
                            <q>PAREM </q>
                            <supplied>
                                <q>VBI REFERAM GRATIAM </q> in fine</supplied> huius scaenae
                            ancillae deliberat<supplied>io est</supplied>, an indicandum sit dominae
                            uirginem esse uitiatam, quae breui argumento percurritur. primum sic
                            posita est 'utrum taceam an uere dicam?' suadet autem, ut taceat, ab
                            utili </seg>
                        <seg n="721">
                            <q>TV POL SI SAPIS QVOD SCIS NESCIS NEQVE DE EVNVCHO NEQVE DE VITIO
                                VIRGINIS.</q>
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p><seg n="727">
                            <q>ATTAT HERCLE DATA VERBA MIHI SVNT </q> haec scaena adulescentis
                            narrationem habet, quod sit inlusus. </seg>
                        <seg n="729">
                            <q>POSTQVAM SVRREXI NEQVE MENS NEQVE PES SATIS SVVM OFFICIVM FACIT </q>
                            impedita omnia sunt uino, ut membra se ad actus suos explicare non
                            possint. </seg>
                        <seg n="732">
                            <q>VERBVM HERCLE HOC VERVM EST </q> prouerbium. </seg>
                        <seg n="734">
                            <q>AETATEM </q> quod est sempiternum. </seg>
                        <seg n="738">
                            <q>HVIC VBI </q>
                            <supplied>EGO</supplied>
                            <q>ANTEVERTERIM </q> ubi ego eam antecesserim.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="6">
                    <p><seg n="739">
                            <q>CREDO EQVIDEM ILLVM IAM HIC ADFVTVRVM </q> haec scaena repetitionem
                            puellae habet et accusationem, quod noluerit meretrix pacta seruare.
                            uerum ante praeponitur adulescens, qui aduersus militem possit
                            obsistere, ne conturbata, cum suam puellam dixerit, cedat, sed huius
                            audacter sororem esse dicat. </seg>
                        <seg n="744">
                            <q>TVRBAM HANC </q> turbationem. </seg>
                        <seg n="746">
                            <q>HAEC ATQVE HVIVS MODI SVM MVLTA PASSA </q> commendat hic munus, cum
                            maximas se iniurias passam. dicit. </seg>
                        <seg n="748">
                            <q>QVID AIS </q> uehementer miratur adulescens, quod apud meretricem
                            educta sit soror, quemadmodum dictum est 'ita uti teque illaque dignum
                            est.' </seg>
                        <seg n="753">
                            <q>ABI TV CISTELLAM PYTHIAS DOMO EFFER </q> soliti fuerant qui
                            exponebant semper aliquid dare monimentorum pueris, ut ex his monimentis
                            fieret postero tempore cognitio. haec igitur monimenta petit, uti de
                            cistella huc deferantur, quo facilius Chremes interlocuturus sit, quod
                            militem uenire uideat. illa intercedit tamen interrogans, ubi cistella
                            sit. </seg>
                        <seg n="754">
                            <q>IN RISCO ODIOSA CESSAS </q> riscum cistellae genus de uimine effectum
                            et tectum corio intelligamus. - </seg>
                        <seg n="756">
                            <q>APAGE SIS </q>
                            <supplied>
                                <q>EGON FORMIDVLOSVS</q>
                            </supplied> hoc est: timidus ego? discede, non sum. - </seg>
                        <seg n="763">
                            <q>OBSERA OSTIVM </q> serare est claudere, ita compositum obserare.
                            contrarium est uero reserare, quod est aperire. - </seg>
                        <seg n="768">
                            <q>IN IVS DVCITO HOMINEM </q> ad forum in iudicium. </seg>
                        <seg n="769">
                            <q>ATTOLLE PALLIVM </q> quoniam <supplied>haec</supplied> comoedia
                            Athenienses personas habet, idcirco 'pallium' dixit. sunt enim
                                <supplied>et</supplied> comoediae, quae togatae dicuntur et personas
                            Romanas habent. </seg>
                        <seg n="770">
                            <q>PERII HVIC IPSI EST OPVS PATRONO QVEM DEFENSOREM PARO </q> hic,
                            inquit, qui a me defensor paratur, ita timet, ut ei potius patronus
                            adhibendus sit.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="7">
                    <p><seg n="771">
                            <q>HANCINE EGO VT CONTVMELIAM TAM INSIGNEM IN ME ACCIPIAM GNATHO </q>
                            repetiturus, ut diximus, puellam aduenit miles ex compecto: sic enim
                            supra etiam Thais ipsa dixerat 'uelle se illam mihi dare, uerum id
                            uereri, ne ubi acceperim, sese relinquam' et alio loco 'si fidem habeat
                            se iri praepositum tibi apud me.' nunc uero, cum de <unclear/> Chaerea
                            pacta sit, ut ei praeponatur ille, et hodie introduxerit Chremetem, quem
                            miles suspicatur amatorem, dicit contra pactum esse hoc factum. unde
                            istum credit esse repetiturum, quod dono dedit. uide tamen militis
                            gloriosi stultitiam: quasi aciem, quasi proelium ante disponit, et ei
                            consensum commodat parasitus, quem colacem in hac comoedia intelleximus: </seg>
                        <seg n="774">
                            <q>IN MEDIVM </q> inquit <q>HVC AGMEN CVM VECTE </q> cum fuste. </seg>
                        <seg n="776">
                            <q>MANIPVLVS FVRVM </q> manipuli dicuntur in legione certi et collecti
                            milites. quemadmodum turma est, ita et manipulus. et hic miles manipulum
                            se habere dixit furum. </seg>
                        <seg n="777">
                            <q>QVID IGNAVE PENICVLON PVGNARE </q> intelligimus Sangam cocum cum
                            peniculo egressum ac propterea militem interrogare, cur peniculum
                            portet. sed quoniam et familiae et domini mores perite nouit, respondit </seg>
                        <seg n="778">
                            <q>EGONE IMPERATORIS VIRTVTEM NOVERAM ET VIM MLITVM. </q>
                        </seg>
                        <seg n="780">
                            <q>QVI MALVM ALII SOLVS SANNIO SERVAT DOMI </q> aut absolute dictum
                            'seruat domi' aut: seruat ea quae domi sunt. </seg>
                        <seg n="781"> EGO <supplied>ERO</supplied>
                            <q>POST PRINCIPIA INDE OMNIBVS SIGNVM DABO </q> principia dicuntur acies
                            et frons prima exercitus; ita post principia est postrema aciei pars.
                            denique intelligens parasitus prudentem appellat militem, quod sibi
                            periculoso loco cauerit. -</seg>
                        <seg n="792">
                            <q>THAIS HOC PRIMVM MIHI RESPONDE </q> hic propositio est pactorum, unde
                            arguit, quod sibi sint non seruata pacta. deinde proponit, quemadmodum
                            seruata non sint <q>QVAE MIHI ANTE OCVLOS CORAM AMATOREM ADDVXTI TVVM.
                            </q>
                        </seg>
                        <seg n="795">
                            <q>QVID CVM ILLO AGAS </q> scit amatorem suum non esse et ideo omnia
                            militi permittit ut in illum faciat, quem credit amatorem. </seg>
                        <seg n="796">
                            <q>PAMPHILAM ERGO HVC REDDE NISI VIS ERIPI </q> quoniam meretrix dixit
                            'libuit', ideo Pamphilam nunc repetit. </seg>
                        <seg n="797">
                            <q>TV ILLAM TANGAS OMNIVM </q> tandem excitatus Chremes intercedit et
                            furentis more uerba non exprimit, quippe cum intercedat parasitus iam
                            intelligens futurum conuicium, quod dicit <q>AH QVID AGIS TACE. </q>
                        </seg>
                        <seg n="800">
                            <q>SCIN TV VT TIBI RES SESE HABEANT </q> uis, inquit, scire, quemadmodum
                            res istae sint? si aliquid hodie hic turbaueris aut litis feceris,
                            perficiam, uti uerberibus diei <supplied>et</supplied> loci huius et mei
                            semper memineris. et quia metuit parasitus, quantum potest refregit
                            audaciam Chremetis et miserere se dicit, quod talem inimicum militem
                            faciat, cui repugnare non possit. - </seg>
                        <seg n="805">
                            <q>PRINCIPIO EAM DICO ESSE LIBERAM </q> hic iam respondetur militi
                            repetenti puellam et primum opponitur libertas, deinde quod ciuis est,
                            tertio quod nobilissimi adulescentis soror. postremo deprecatur, miles
                            ne uim faciat in Thaidem. </seg>
                        <seg n="809">
                            <q>AVDIN TV HIC FVRTI SE ALLIGAT </q> dum haec tibi proponit, furti sibi
                            crimen intendit. – </seg>
                        <seg n="814">
                            <q>VT FORTES DECET MILITES DOMI FOCIQVE FAC VICISSIM VT MEMINERIS </q>
                            quoniam pro labore satis exactum est, uicibus id age, ut procures
                            milites et memineris foci et domi, ad cibos scilicet praeparandos.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="V">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="817">
                            <q>PERGIN SCELESTA MECVM PERPLEXE LOQVI </q> et haec coniecturali modo
                            accusat, quippe cum quaeritur, an uirgo uitiata sit. denique argumenta
                            colligit </seg>
                        <seg n="820">
                            <q>VIRGO CONSCISSA VESTE LACRIMANS OBTICET. </q> ita in eo quod dixit
                            'obticet' satis plenum est: nam si iniuria fuerat, facile loqueretur,
                            nunc uero tacet, quae est pudoris amissio. </seg>
                        <seg n="829">
                            <q>QVID AIS SACRILEGA ISTVCINE INTERMINATA SVM HINC ABIENS TIBI </q>
                            quasi intendit crimen, quod neque custodierit uirginem. at illa
                            praecepto se paruisse respondit </seg>
                        <seg n="831">
                            <q>QVID FACEREM ITA VT IVSSISTI SOLI CREDITA EST. </q>
                        </seg>
                        <seg n="832">
                            <q>SCELESTA OVEM LVPO COMMISISTI </q> praedam, inquit, praedatori
                            dedisti. - <q>DISPVDET </q> ualde ego hic et uehementer erubesco. </seg>
                        <seg n="833">
                            <q>SIC MIHI DATA ESSE VERBA </q> sic me esse deceptam. - <q>QVID ILLIC
                                HOMINIS EST </q> hic intelligitur reuerti Chaeream adhuc eunuchi
                            ueste indutum, sicuti post cognoscitur, et ideo miraculum fit </seg>
                        <seg n="834">
                            <q>ERA MEA TACE OBSECRO SALVAE SVMVS.</q>
                        </seg>
                        <seg n="838">
                            <q>VIDE AMABO SI NON CVM ASPICIAS OS IMPVDENS VIDETVR '</q> amabo'
                            dixit, quod semper inter poetas nulla significatione est. est autem
                            sensus talis: uide impudentiam, uide aspectum, quemadmodum incedit. os
                            ergo impudenas uidetur, cum aspicias uenire. et quasi aliquid meretrix
                            dixerit, ita subiungit </seg>
                        <seg n="839">
                            <q>NON EST, </q> quasi: negas esse quod dico? et hoc ut confirmet,
                            adiungit 'cur igitur tanta confidentia fretus incedit?'</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="840">
                            <q>APVD ANTIPHONEM VTERQVE MATER ET PATER QVASI DEDITA OPERA DOMI ERANT
                                VT NVLLO MODO INTRO IRE POSSEM QVIN VIDERENT ME </q> haec scaena
                            iniuriarum actionem tenet. reum facit Chaeream meretrix iniuriae, at
                            ille se ueniali statu purgat dicens se quod fecerit amore fecisse. ac
                            primo quidem loquitur, cur non mutata ueste nunc uenerit. - </seg>
                        <seg n="845">
                            <q>IN ANGIPORTVM QVODDAM DESERTVM </q> angiportum dicimus uicum et
                            angustum et tortuosum, nam anguis modo flectitur. </seg>
                        <seg n="850">
                            <q>ADEAMVS BONE VIR DORE SALVE </q> fingit adhuc meretrix illum eunuchum
                            esse, ut in sic salutatum facilius tamquam subiectum et sibi deditum
                            inuehi possit. </seg>
                        <seg n="855">
                            <q>HANC METVI NE ME CRIMINARETVR TIBI </q> hanc, inquit, Pythiam timui,
                            ne me reum apud te faceret. </seg>
                        <seg n="856">
                            <q>EHO PAVLVLVM IMPVDENS </q> an paululum hoc esse tibi uidetur uirginem
                            uitiare ciuem? hic iam intelligimus, quod non eunuchum credat esse cum
                            quo loquitur meretrix, uerum adhuc latet, quis iste sit. ita quoniam
                            ille conuictus est de uitiata uirgine, genus dissensionis adhuc tamquam
                            seruus proponit, ut dicat </seg>
                        <seg n="858">
                            <q>CONSERVAM ESSE CREDIDI. -</q>
                        </seg>
                        <seg n="861">
                            <q>QVID ITA VERO DEBEAM QVICQVAM ISTI FVRCIFERO SI FECERO PRAESERTIM CVM
                                SE SERVVM FATEATVR TVVM </q> nihil est, inquit, quod metuam, si
                            iniuste aut per iniuriam aliquid fecero, maxime cum hic se seruum tuum
                            fateatur esse. </seg>
                        <seg n="864">
                            <q>MISSA ISTAEC FACIAMVS </q> hic iam meretrix sublata simulatione
                            accusat adulescentem iniuriam dicitque non dignum factum ab eo, qui
                            fecit ita, etsi digna pati potuerit ipsa. exprimit deinde, quid
                            incommodi sibi euenerit ex uitiata uirgine, quod non possit suis illam
                            ita uti decuerat reddere et maximum beneficium et perpetuam gratiam
                            collocare. - </seg>
                        <seg n="872">
                            <q>AT NVNC DEHINC SPERO AETERNAM INTER NOS GRATIAM </q> defensionem suam
                            adulescens a spe promissionis inchoat: dicit enim aeternam fortasse ex
                            hac re futuram gratiam. hoc enim intelligi uult, quod illam sit ducturus
                            uxorem. denique adiecit </seg>
                        <seg n="873">
                            <q>SAEPE EX HVIVS MODI RE QVAPIAM ET MALO PRINCIPIO MAGNA FAMILIARITAS
                                CONFLATA EST </q> frequenter, inquit, ex tali re aliqua et initio
                            non bono ad familiaritatem maximam concordiamque peruentum est.
                            'huiusmodi re quapiam': comico loquendi stilo 'quapiam' aliqua
                            intelligimus. - </seg>
                        <seg n="876">
                            <q>EQVIDEM POL IN EAM PARTEM ACCIPIOQVE ET VOLO </q> intelligit
                            meretrix, quid sibi ab adulescente dictum sit, et ideo adiecit 'hoc
                            quidem accipio ex dictis tuis, quod uehementer desidero'. </seg>
                        <seg n="877">
                            <q>VNVM HOC SCITO CONTVMELIAE NON ME FECISSE CAVSA SED AMORIS </q> hic
                                <supplied>est</supplied> illa defensio, quam uenialem supra diximus. </seg>
                        <seg n="880">
                            <q>NON ADEO INHVMANO INGENIO SVM CHAEREA </q> quoniam meretrices ab
                            amatoribus suis quasi quasdam exigunt poenas, ideo se purgat, ut dicat
                            non tam inhumano ingenio esse, ut amor quid sit ignoret. </seg>
                        <seg n="884"> NON <q>AVSIM </q> quoniam Pythias dixerat timendum esse
                            dominae Chaeream, hoc est ne quam uim illa pateretur, respondit ille
                            'non audeo': scit enim fratris amicam esse. </seg>
                        <seg n="889">
                            <q>TAMEN SI PATER </q> pendens haec oratio sensum plenum habet 'tamen si
                            uoluerit pater'. sed continuo cum hoc intellexisset adulescens respondit
                                <q>QVID VOLET SCIO CIVIS MODO HAEC SIT. </q> apud Athenas dedecoris
                            maximi fuerat non ciuem ducere uxorem, unde et in Andria Simo ita
                            loquitur 'adeone tu demens? ex peregrina?' </seg>
                        <seg n="890">
                            <q>PAVLVLVM OPPERIRIER </q> expecta. </seg>
                        <seg n="896">
                            <q>IMMO PERCVPIO </q> duobus modis intelligitur: cupiditas adulescentis,
                            ut ingredi uellet domum: uel quoniam <supplied><gap/> uel
                                quoniam</supplied> illic ea puella est, quam uidere desiderat.
                            denique hoc intellexit Pythias et propugnat dicens <q>QVAM TV REM ACTVRA
                                ES. </q>
                        </seg>
                        <seg n="897">
                            <q>HVNC TV RECIPERE DISPONIS POST HAEC </q> post tantam turbam et tale
                            scelus adhuc uirum istuc intromittis? - </seg>
                        <seg n="899">
                            <q>DABIT HIC PVGNAM ALIQVAM DENVO </q> proprium uerbum est et familiare
                            ad expressionem: semper cum aliquid fieri dicitur, melius dicitur dari,
                            ut 'quid quae imbelles dant proelia cerui?' et hic 'dabit aliquam
                            pugnam'. </seg>
                        <seg n="901">
                            <q>NON POL CREDO CHAEREA NISI SI COMMISSVM NON ERIT </q> uerbis talibus
                            fidem non habeo neque quod dicis non fieri credo, nisi non fuerit
                            factum. </seg>
                        <seg n="905">
                            <q>PERII HERCLE OBSECRO ABEAMVS INTRO </q> ex hoc exprimitur, quod supra
                            dixit 'immo percupio': uiso enim Chremete, noto et nobili uiro,
                            uehementer erubescit, quod cum eunuchi ueste sit. – </seg>
                        <seg n="908">
                            <q>VIRGO </q> quidam intelligunt: confusus es ita, quasi uirgo sis:
                            erubescis ex ueste et confusionem pateris, quam uirgo patitur, quam
                            uitiasti. est rursus et quasi admonitio, ut et pudori non sit, quod ista
                            ueste indutus est, siquidem uitiauit uirginem. </seg>
                        <seg n="909"> I <q>PRAE SEQVOR </q> antecede, ego te sequor.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="910">
                            <q>QVID QVID VENIRE IN MENTEM NVNC POSSIT MIHI </q> haec scaena
                            consilium quaerentis ancillae tenet, quemadmodum se possit ulcisci et
                            iniuriam factam; deinde admonitionem, ut Chremes cum nutrice
                            ingrediatur. -</seg>
                        <seg n="913">
                            <q>VIDEO SED NIHIL PROMOVES </q> expressit tardos gradus ancillae
                            ambulantis: 'motum' inquit 'corporis uideo, sed itineris nulla
                            progressio est'. </seg>
                        <seg n="915"> AC <q>MEMORITER </q> ut non cum difficultate cognoscat, sed
                            praesenti memoria uniuersa colligat. </seg>
                        <seg n="919">
                            <q>VIDE VT OTIOSVS [[(α) </q> id est securus.]] IT attende inquit,
                                <supplied>ut</supplied> Parmeno securus ambulat et otiosus. </seg>
                        <seg n="920">
                            <q>SPERO ME HABERE CVI HVNC </q>
                            <supplied>
                                <q>MEO EXCRVCIEM</q>
                            </supplied>
                            <q>MODO </q> credo iam me repperisse consilium, quemadmodum istum
                            tormentis afficiam et cruciem pro mea uoluntate. </seg>
                        <seg n="921">
                            <q>IBO INTRO DE COGNITIONE VT CERTVM SCIAM </q> pergam intro, ut
                            cognoscam, an puella cognoscatur.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="923">
                            <q>REVISO QVIDNAM CHAEREA HIC RERVM GERAT </q> haec scaena allocutionem
                            tenet serui gloriantis, quod consilio <supplied>suo</supplied> tantum
                            beneficium dederit, uti amorem ei difficillimum explicauerit. et haec
                            ergo gloriae est exultatio, eiusque partes enumerat </seg>
                        <seg n="926">
                            <q>QVOD EI AMOREM DIFFICILLIMVM ET CARISSIMVM A MERETRICE AVARA VIRGINEM
                                QVAM AMABAT EAM CONFECI SINE MOLESTIA SINE SVMPTV SINE DISPENDIO.
                            </q> sed haec quasi parua dicit: illud maxime prouidisse gloriatur,
                            quemadmodum adulescens iam meretricum ingenia et mores cognosceret, uti,
                            cum cognouisset, semper odisset. </seg>
                        <seg n="924">
                            <q>QVOD SI ASTV REM TRACTAVIT </q> quod <supplied>si</supplied> ipse per
                            astutiam et calliditatem perfecit rem. </seg>
                        <seg n="930">
                            <q>ID VERO EST MIHI QVOD EGO PVTO PALMARIVM </q> hoc est: quod ego
                            arbitror mihi esse gloriosum, ibi palmam debere summam. [[(α) nam idem
                            est palmarium quod palma.]] </seg>
                        <seg n="936">
                            <q>LIGVRRIVNT </q> iam supra dixi: leuiter cibos tangunt. cui contrarium
                            abligurrire, quod significat absumere. </seg>
                        <seg n="939">
                            <q>QVO PACTO EX IVRE HESTERNO </q> expressit meretricum sordes, quas in
                            domo habent, siquidem praeter cetera et ius dixit hesternum [[(α) quod
                            significat aquam pinguem.]], uel quod ab amatore tulerint aut in domo
                            fuerit ac remanserit, quod foris cenauetint. </seg>
                        <seg n="942">
                            <q>VT NE IMPVNE IN NOS ILLVSERIS </q> ne sine poena nobis iniuriam
                            feceris. </seg>
                        <seg n="943">
                            <q>PRO DEVM FIDEM FACINVS FOEDVM </q> dum egreditur Pythias, fingit
                            adulescentem Chaeream intus captum et pro moecho deprehensum poenam ex
                            consuetudine passurum, quo facilius Parmeno terreatur. </seg>
                        <seg n="946">
                            <q>QVAE FVTVRA DICVNT EXEMPLA IN EVM INDIGNA </q> exemplum significat
                            grauem poenam, scilicet quae ceteris possit esse exemplum. nam ipse post
                            sic dicit 'uterque in te exempla edent! </seg>
                        <seg n="951">
                            <q>VIRGINEM ISTAM THAIDI QVAE HODIE DONO DATA EST SCIS ISTAM CIVEM ESSE
                            </q> uti uitiatori crimen inerescat, dicit uirginem esse ciuem et eius
                            fratrem adulesecentem esse nobilem, qui ad uindictam dictam scilicet
                            facile possit propter adulescentiam consurgere et propter nobilitatem et
                            quod in iracundia habet sine timore complere. praeterea est, ut dixit,
                            et uiolentissimus frater, uti et a moribus iam poena cumuletur. </seg>
                        <seg n="957">
                            <q>NVNC MINITATVR ID QVOD MOECHIS SOLET </q> hic intelligimus quaedam in
                            moechos esse supplicia [[(α) uel spadari uel aliud quidlibet.]] uel ad
                            crudelitatem uel ad turpitudinem. haec Pythias reticet ac nescire se
                            dicit. </seg>
                        <seg n="959">
                            <q>QVID TANTVM </q> hoc est: quantum est istuc facinus. </seg>
                        <seg n="960">
                            <q>QVIS HOMO PRO MOECHO VMQVAM VIDIT IN DOMO MERETRICIA DEPREHENDI
                                QVEMQVAM </q> et supra isto consilio usi sunt, ut impunitatis spem
                            sibi domo meretricis pollicerentur. ita et nunc arguit Parmeno, quod pro
                            moecho in domo deprehensus sit meretricia adulescens. </seg>
                        <seg n="962">
                            <q>DICO EDICO VOBIS NOSTRVM ESSE ILLVM ERILEM FILIVM </q> iracundiam uel
                            meretrix uel quilibet ille temperare possit, maluit qui ille adulescens
                            sit confiteri, ut propter nobilitatem non in eum aliquid constituatur. </seg>
                        <seg n="963">
                            <q>NE QVAM IN ILLVM THAIS VIM FIERI SINAT </q> bene adiecit 'Thais': ne
                            fieri sinat aliquam uim illa Thais, quae amatorem habet eius fratrem. </seg>
                        <seg n="964">
                            <q>ATQVE ADEO CVR NON EGOMET INTRO EO </q> credit iam se domino posse
                            succurrere; uerum quoniam Pythias mentitur, metuit uehementer, ne
                            ingressus aliud inueniat Parmeno, quam ipsa narrauit. ideo obsistit et
                            prohibet <supplied>et</supplied> eundem terret, ne ingredi uellet, quod
                            omnes illi potius irascuntur, quod iam credunt ipsius consilio esse
                            cuncta perfecta. </seg>
                        <seg n="967">
                            <q>ECCE AVTEM VIDEO RVRE REDEVNTEM SENEM </q> pater Phaedriae et
                            Chaereae nunc rure aduenit. et supponit deliberatiuae speciem, utrum
                            indicet domino an non. ut oportuit, celeri consultatione quid faciendum
                            esset elegit dicens necessitatem esse dicendi. ita et honestum et utile
                            semper uincitur, si modo necessitas sit, sub qua aliter quam cogitur
                            fieri non potest.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p><seg n="971">
                            <q>EX MEO PROPINQVO RVRE HOC CAPIO COMMODI </q> haec scaena narrationem
                            continet, quemadmodum filius eius in domo meretricis pro eunucho captus
                            sit, simul cum defensione et adulescentis, qui captus est, et ipsius,
                            qui narrat, ne uideatur ipse suis ad periculum consiliis dominum
                            impulisse. - <q>EX MEO PROPINQVO RVRE HOC CAPIO COMMODI </q> ex agro
                            uicino solo mihi commoda ista sunt, hoc est quod numquam aut urbis
                            satietatem aut uillae capio: cum primum enim satietas esse coeperit,
                            loci commutatione mutatur. </seg>
                        <seg n="975">
                            <q>QVEM PRAESTOLARE PARMENO HIC ANTE OSTIVM </q> quem expectas? sed
                            notandum, quod hic per accusatiuum protulit 'quem praestolare,
                            Parmeno?', at uero Cicero per datiuum 'qui tibi ad forum Aurelium
                            praestolarentur armati'. </seg>
                        <seg n="979"> ERE <q>PRIMVM TE ARBITRARI ID QVOD RES EST VELIM QVICQVID
                                HVIVS FACTVM EST CVLPA NON FACTVM EST MEA </q> antequam crimen uel
                            admissum aliquod narraret, prius uoluit quod factum esset a se remouere,
                            quod factum sit, sua culpa non factum. 'ne me' inquit 'spectes', hoc
                            est: non de me esse credas. sed hoc stulte factum: nisi enim crimen uel
                            facinus ipsum dixisse, purgare non debuit personam suam. ideo senex
                            interrogat, quid factum sit, et Parmeno <q>RECTE </q> inquit <q>OPORTVIT
                                REM PRAENARRASSE ME </q> hoc est: crimen, quod est admissum, prius
                            oportuit dicere et sic adhiberi in omnibus purgationem. - </seg>
                        <seg n="982">
                            <q>EMIT QVENDAM PHAEDRIA EVNVCHVM </q> cum Aethiopissa simul empta sit,
                            tantum de eunucho narrat, quia et ipse pertinet ad causam et ne dominum
                            in muneribus onerare uideatur. </seg>
                        <seg n="986">
                            <q>HEM IAM SCIT ILLE QVID MERETRIX SIET AN IN ASTV VENIT ALIVD EX ALIO
                                MALVM </q> licet breuiter supra Parmeno utrumque narrauerit, nel
                            ipsum emisse meretrici uel Chaeream amare coepisse, tamen utriusque
                            calamitatis sensu senex grauiter indignatus conqueritur 'scit iam ille
                            quid meretrix siet?' ita non adulescenti crimen instituit quod uir sit,
                            sed quod scit quid meretrix siet. 'an quia quodam astu et quadam
                            calliditate mala haec mihi ingeminata sunt, ut aliud malum mihi ex alio
                            nasceretur?' ex malo enim comparati eunuchi aliud malum est, quod minor
                            filius coeperit amare meretricem. </seg>
                        <seg n="988">
                            <q>ERE NE ME SPECTES ME IMPVLSORE HAEC NON FACIT </q> narrata causa
                            redit ad defensionem suam, quam supra dimiserat. </seg>
                        <seg n="992">
                            <q>HVNC PRO MOECHO POSTEA COMPREHENDERVNT INTVS </q> bene ita 'pro
                            moecho' dixit, quia in domo meretricis moechi crimen est nullum. </seg>
                        <seg n="993">
                            <q>ET CONSTRINXERVNT </q> hoc est uinculis alligarunt. </seg>
                        <seg n="994">
                            <q>AVDACIAM MERETRICVM SPECTA </q> iam seruus meretrices accusare
                            coeperat et audaces dicere, ut exinde a crimine suo per accusationem
                            auocet dominum. - <q>NVM QVID EST ALIVD MALI DAMNIVE QVOD NON DIXERIS
                                '</q> mali' pertinet ad hoc, quod Chaerea pro moecho intus est
                            deprehensus et ligatus, 'damni' ad illud, quod est a Phaedria emptus
                            eunuchus. [[(α) Iussus Laches a Parmenone ingredi in domum Thaidis, ubi
                            putabat filium suum uinctum teneri, sicut ei mentita fuerat Pythias,
                            inuenit eum pacatissime sedentem cum Thaide. sed eis intulit magnum
                            risum pulsans prae dolore filii et cursu utpote senex miroque modo
                            derisus est a Pythia. unde ipsa glorians tali modo quia derisisset
                            illos, coepit gaudens dicere.]]</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="6">
                    <p><seg n="1002">
                            <q>NVMQVAM EDEPOL QVICQAM IAM DIV </q>
                            <del>
                                <q>OPTANDVM</q>
                            </del>
                            <q>QVOD MAGIS VELLEM EVENIRE MIHI EVENIT QVAM QVOD MODO </q> haec scaena
                            continet insultationem, quod, cum ingressus esset senex quasi timidus ac
                            sollicitus de filii poena, inuenerit filium suum indutum uesta eunuchi:
                            quod se Pythias per dolum fecisse laudat, ut Parmeno deciperetur ac metu
                            territus domino indicaret, quod celare debuerat. pulchre autem factum,
                            quod metu quodam compulsus senex ingressus est domum meretricis, ut
                            filio subueniret. et sic, dum illic Chremes est adulescens, frater
                            uitiatae uirginis, illic et adulescentis Chaereae promissio ad nuptias
                            completur. - </seg>
                        <seg n="1012">
                            <q>QVID ILICONE TE CREDERE OPORTVIT EA QVAE DIXI </q> accusat Parmenonem
                            stultitiae, primum quod crediderit ea, quae sibi et ab ancilla et ab
                            irata dicerentur, deinde quod ea, quae celare debuerat, indicauerit
                            domino. </seg>
                        <seg n="1013"> AN <q>PAENITEBAT FLAGITII TE AVCTORE QVOD FECISSET ADVLESCENS
                            </q> an, inquit, te paenitebat eius flagitii, quod factum esset ab
                            adulescente, <supplied>
                                <gap/></supplied> indicare patri et prodere, quo eius facinus
                            publicaretur? </seg>
                        <seg n="1015">
                            <q>NAM QVID ILLI CREDIS ANIMI TVM FVISSE </q> qualem, inquit, credis
                            adulescenti fuisse animum eo tempore, quo se uisum uidit a patre, quod
                            eunuchi ueste esset indutus? </seg>
                        <seg n="1018">
                            <q>ITANE LEPIDVM TIBI VISVM EST NOS IRRIDERE SCELVS </q> hoc est 'tu
                            scelus' id est scelerata: sic enim res ipsa ponitur pro persona, ut
                            Sallustius 'ad hoc facinorum circum se tamquam stipatorum cateruas
                            habebat'. </seg>
                        <seg n="1020"> IN <q>DIEM ISTVC PARMENO EST FORTASSE QVOD MINARE </q>
                            uideris quid mihi miniteris: meum supplicium adhuc imminet et impendet
                            et interim punieris. </seg>
                        <seg n="1021">
                            <q>QVI STVLTVM ADVLESCENTVLVM NOBILITAS FLAGITIIS </q> hoc est: peccatis
                            notum omnibus reddis <q>ET EVNDEM INDICAS. - VTERQVE EXEMPLA IN TE EDENT
                                [[(α) </q> id est component. exemplum dixit pro tormento.]]
                            adulescens, qui nobilitatus est flagitiis, et pater, cui hoc est te
                            indicante proditum, edent in te exempla, hoc est poenas tibi imponent. - </seg>
                        <seg n="1024">
                            <q>EGOMET MEO INDICIO MISER QVASI SOREX HODIE PERII </q> quietus enim
                            dum semper est sorex, uel uoce uel strepitu se prodit et indicat, quo
                            facilius capi possit.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="7">
                    <p><seg n="1025">
                            <q>QVID NVNC QVA SPE AVT QVO CONSILIO HVC IMVS </q> inducitur in hac
                            scaena miles Thraso ad Thaidem reuerti uelle, ut recipiatur a meretrice,
                            quoniam se intelligit exclusum. eius autem posterior uis est, quamquam
                            hoc dissuadet ei parasitus, sed quoniam colax est, dat consensum. </seg>
                        <seg n="1027">
                            <q>QVI MINVS QVAM HERCVLES SERVIVIT OMPHALAE</q> Omphalam dicitur
                            Hercules uehementer amasse ita, ut muliebri ipse indutus habitu opera
                            quoque feminea faceret et habitum suum amicae eidem daret. ergo miles,
                            quoniam se seruiturum esse meretrici dicere uolebat, ne turpitudinem,
                            quod miles esset et meretrici seruiret, subire uideretur, exemplum ab
                            Hercule suscepit. ita enim gloriosi faciunt, ut peccent et peccati tunc
                            se habere profiteantur exempla. </seg>
                        <seg n="1028">
                            <q>VTINAM TIBI COMMITIGARI VIDEAM SANDALIO CAPVT [[(α) </q> sandalium
                            neutro genere genus calciamenti est.]] utinam tibi comminui et percuti
                            uideam caput, ut uere seruire uidearis. hoc quidem paululum summissiore
                            uoce parasitus dixit.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="8">
                    <p><seg n="1031">
                            <q> O POPVLARES ECQVIS ME VIVIT HODIE FORTVNATIOR </q> exultationem haec
                            scaena habet, quod Chaerea consilium suum complere potuerit. est ergo
                            hic allocutio gaudentis. laudat autem Parmenonem, se atque fortunam:
                            Parmenonem, quod consilium dederit, se, quod aggressus sit, fortunam,
                            quod cuncta compleuerit. mox ea, quae intus acta sunt, narrat et sibi
                            esse sponsam et illam cognitam ciuem et meretricem tantum fratri esse
                            Phaedriae et militem exclusum. idcirco Parmeno adiecit </seg>
                        <seg n="1040">
                            <q>FRATRIS IGITVR THAIS TOTA EST. </q> hoc cum miles audisset,
                            uehementer in amoris flammas incensus deliberat, quid facere debeat.
                            sumit consilium, ut hos roget. ac primum allocutio. rursus interponitur
                            Phaedria, qui exultationem gaudii sui exprimit et de suis facultatibus
                            gaudet gratiasque agit patri, quod festiue et iocunde interueniens
                            cuncta compleuerit.</seg>
                    </p>
                    <p><seg n="1049">
                            <q>DI VESTRAM FIDEM INCREDIBILIA PARMENO MODO QVAE NARRAVIT </q>
                            ingressus Parmeno Phaedriae narrauit uniuersa, quae dixerat frater. ita
                            cum fratrem continuo uidisset, nihil aliud dixit quam gaudium et
                            laetitiam habere se, <supplied>quod</supplied> dicens iam ostendit se
                            cuncta a Parmenone cognouisse. </seg>
                        <seg n="1051">
                            <q>NIHIL EST THAIDE HAC FRATER TVA DIGNIVS QVOD AMETVR LAVDAS </q>
                            melius nihil, quod amari possit. </seg>
                        <seg n="1053">
                            <q>TV MIHI ILLAM LAVDAS </q> utique cum scias me amatorem, quodammodo
                            superuacuum est, mihi illam quod laudas. - <q>PERII QVANTO MINVS SPEI
                                EST TANTO MAGIS AMO </q> amorem etiam concitari manifestum est et
                            rursus, ut hic Terentius dixit, desperatione incendi. uerum illa
                            desperationis quadam spe, <unclear/> ducatur quod peruenire possit, amor
                            minus incenditur. denique hic miles, quoniam recipi se in partem sperat,
                            idcirco 'quanto minus spei est' inquit 'tanto magis amo'. </seg>
                        <seg n="1054">
                            <q>PERFICE HOC PRECIBVS PRETIO </q> hic persuadet <unclear/> Parmenoni,
                            uti, quocumque pacto hoc compleatur, ad meretricem possit admitti. </seg>
                        <seg n="1056">
                            <q>SI QVID COLLIBITVM EST NOVI TE </q> ironia est 'si quid collibitum
                            est.' - <q>DONVM PRAEMIVM A ME OPTATO ID OPTATVM FERES '</q> noui te:
                            hoc si feceris, quod uis donum praemio' - dona scilicet sunt, quae ultra
                            meritum sunt; praemium uero est, quod quasi ob meritum datur -, 'hoc'
                            inquit 'a me poscito: id cum optaueris, accipies'. proprium enim uerbum
                            est, ut 'optet praemium uir fortis quod uolet'. </seg>
                        <seg n="1058">
                            <q>SI EFFICIO HOC POSTVLO </q> uaria distinctio: quidam enim sic
                            distingunt 'si efficio hoc', ut postea subiungant 'postulo'. - <q>VT
                                MIHI TVA DOMVS TE PRAESENTE ABSENTE PATEAT </q> parasitus nihil
                            aliud desiderat praemii loco nisi ut sibi cibus suppeditari possit et,
                            siue praesens miles siue absens sit, numquam uocatus, semper tamen ad
                            cenam ueniat. -</seg>
                        <seg n="1060">
                            <q>DO FIDEM FVTVRVM </q> hoc esse iam fidem promitto et spondeo <del>ut
                                'pacem Troiano ab rege petendum'</del>. </seg>
                        <seg n="1063">
                            <q>SCIN QVAM FRETVS </q> si praesumis, inquit, de nobis, praedico, ut
                            scias istam nos habere sententiam, quod, si te in hac platea aliquando
                            inuenerimus, ita accipieris, ut numquam tibi subuenire possit ista
                            defensio, quod alium quaerebas aut iter quod hac te habere dicas. </seg>
                        <seg n="1066">
                            <q>NON COGNOSCO VESTRVM TAM SVPERBVM </q> hoc, quod respondistis tam
                            superbum, uestrum esse non cognosco nec credo. </seg>
                        <seg n="1067">
                            <q>PRIVS AVDITE PAVCIS </q> haec deliberatiuae species est, uti
                            deliberet Phaedria, <supplied>an</supplied> riualem in partem meretricis
                            recipiat. est ergo principium ab utili collocatum, cum dixit <q>SI
                                PLACVERIT FACITOTE. </q>
                        </seg>
                        <seg n="1069">
                            <q>PRINCIPIO EGO VOS AMBOS CREDERE HOC MIHI VEHEMENTER VOLO </q> in hoc
                            principio rursus Gnatho, quoniam scit odiosum militem, interponit se
                                <supplied>et quod facit suae</supplied> utilitatis causa facere
                            confitetur. uerum ne sibi consulere intelligatur tantum, cum utique
                            alienus sit qui cupiat persuadere, adiecit </seg>
                        <seg n="1071">
                            <q>VERVM SI IDEM VOBIS PRODEST VOS NON ID FACERE INSCITIA EST, </q> ita
                            persuasurus <supplied>suam</supplied> utilitatem aliorum dixit se hoc
                            quod facit facere utilitate, ut rei appetendae quodammodo se esse
                            dixerit exemplum. deinde apponit ipsius sententiae propositionem </seg>
                        <seg n="1072">
                            <q>MILITEM EGO RIVALEM RECIPIENDVM CENSEO. </q> primum hoc deliberatiuae
                            est, ut ipse, qui suadet, aliquam sententiam dicat, quemadmodum in
                            Philippicis 'quare ita censeo' et in Sallustio. </seg>
                        <seg n="1073">
                            <q>COGITA MODO TV HERCLE CVM ILLA PHAEDRIA </q> post sententiae
                            propositionem subnectit ea, quae utilia sunt Phaedriae, ut libenter cum
                            meretrice uiuat et libenter capiat uictum: ipsum quidem non plurima
                            dare, Thaidem contra plurima uelle accipere; esse autem optimum, qui
                            dare possit, hunc solum militem. </seg>
                        <seg n="1077"> NEC <q>MAGIS EX VSV TVO </q> hoc est: nec est aliquis, qui
                            magis sit ex tua utilitate, quod habet quod det et largius nemo dat. sed
                            hic incidit quaestio 'forte datorem amare meretrix incipiat'. subiunxit </seg>
                        <seg n="1079">
                            <q>FATVVS EST INSVLSVS TARDVS STERTIT NOCTES ET DIES NEQVE ISTVM METVAS
                                NE AMET MVLIER FACILE PELLAS VBI VELIS </q> ita omni genere aptus
                            est miles, uel ut dona det uel ut facile contemni possit. </seg>
                        <seg n="1081">
                            <q>PRAETEREA HOC ETIAM QVOD EGO VEL PRIMVM PVTO </q> post tanta quae
                            supra narrauerat commoda adiungit, quod etiam sibi maxime necessarium
                            est, quod nemo melius accipiat quam miles. 'accipit' autem pascit, quod
                            Virgilius 'illos porticibus rex accipiebat in amplis'. - </seg>
                        <seg n="1083">
                            <q>MIRVM NI ILLOC HOMINE QVOQVO PACTO OPVS EST </q> siue quoniam nemo
                            melius pascit neque prolixius, id est abundantius, siue quoniam multa
                            dona meretrici donare potest, quocumque <supplied>modo</supplied> hic
                            homo est necessarius. </seg>
                        <seg n="1084">
                            <q>VT ME IN VESTRVM GREGEM RECIPIATIS </q> etiam de se persuadere
                            uoluit, ut non excludatur, sed pariter cum his possit uiuere et iam
                            horum auxilio uti. </seg>
                        <seg n="1085">
                            <q>SATIS DIV IAM HOC SAXVM VERSO </q> olim cum isto milite laboro. quem
                            militem ob stultitiam 'saxum' appellauit, ut 'quam si dura silex aut
                            stet Marpesia cautes': ubicumque enim est quaedam stupiditas, silici
                            comparatur. </seg>
                        <seg n="1093">
                            <q>DIXIN EGO IN HOC INESSE VOBIS ATTICAM ELOQVENTIAM </q> quidam
                            intelligunt hoc uersu de Terentio dici, qui ita comoediam scribit, ut in
                            se habeat eloquentiam Atticam, hoc est Menandri eloquentiam, qui fuit
                            Atticus; quidam de milite, ut per ironiam dictum sit; uel certe qui ad
                            praesentem militem, ut credat se esse laudatum, 'dixi ego quod miles
                            habeat in se eloquentiam Atticorum', siquidem et modo adiunxerit, quod
                            dixit 'numquam etiam fui usquam, quin me omnes amarent plurimum'. ita
                            usque ad extremum melius persona seruata est militis gloriosi
                                <supplied>et</supplied> oratio, ut ab se diceret diligi. </seg>
                        <seg n="1094">
                            <q>NIHIL PRAETER PROMISSVM EST </q> omnia, quae dixisti, inuenimus in
                            milite. an: omnia, quae promisimus tibi, implebuntur et nihil est uel
                            erit praeter id quod diximus?</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
