<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De rebus bellicis</title>
        <author>Anonymus</author>
        <respStmt>
          <resp>Correzione linguistica</resp>
          <name>Laura Mosca</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica XML</resp>
          <name>Fabio Ciotti</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>digilibLT</publisher>
        <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
        <date>2011</date>
        <availability>
          <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
        </availability>
        <idno>dlt000124</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Anonymi auctoris De rebus bellicis, recensuit Robert I. Ireland, Lipsiae, in aedibus B. G. Teubneri, 1984.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
        <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
                
        <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
        <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
          l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
          e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
        <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
          correttezza di trascrizione</p>
        <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
          distinzione u/v minuscole.</p>
        <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
        <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
          grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
        <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
          <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
          <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
          si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
          [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
          <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
        </p>
        <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
          <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
        </p>
        <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
          target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
          >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
          [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
      </editorialDecl>
      
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">Latino</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   
    <body>

      <div type="pr" n="pr">
        <head>Praefatio</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Caelesti semper instinctu felicis rei publicae uestrae
          commoditas, sacratissimi principes, opportunis est suggerenda temporibus, ut diuina
          consilia diuinis successibus conualescant. <milestone unit="par" n="2"/> Vnde pro ingenii
          facultate unum capitulum de largitionum utilitate in hoc libello composui, non quod istud
          tam inmensae utilitati sufficiat, sed ut ex hoc mediocritatis meae documento praemisso in
          reliquis utilitatis possit fides ostendi. <milestone unit="par" n="3"/> Proinde, ne
          promissioni fides accommodata uelut fallacem in posterum grauet, pro conscientia ueritatis
          ipse mihi poenam praemii loco, si promissio secus cesserit, posco, nec me laus aut
            <supplied>praemium</supplied> prosequatur cum abunde sit in hac parte indignationem pro
          audacia declinare. <milestone unit="par" n="4"/> Sed fas erit rei publicae praesulem a
          privato desiderata cognoscere, cum rerum utilitas interdum eum lateat inquirentem.
            <milestone unit="par" n="5"/> Ergo nonnumquam inuitandi sunt qui recte quicquam sentire
          fuerint approbati: nam ut ait optimus orator, ad illum maior pars hominum decurrit quem
          ingenio natura donauerit. <milestone unit="par" n="6"/> In qua re est considerare semper
          quid unusquisque magis sentiat quam loquatur; constat enim apud omnes quod nec summa
          nobilitas nec opum affluentia aut subnixae tribunalibus potestates aut eloquentia litteris
          acquisita consecuta est utilitates artium, in quibus etiam armorum continetur inventio,
          sed ingenii tantummodo magnitudo, quae uirtutum omnium mater est, naturae felicitate
          subnixa. <milestone unit="par" n="7"/> Quod quidem sine personarum electione uidemus
          accidere: nam cum barbarae nationes neque facundia polleant aut dignitatibus illustrentur,
          minime tamen a rerum inuentione, natura opitulante, habentur alieni.</p>
        <p><milestone unit="par" n="8"/> Quamobrem, clementissimi principes, qui gloriam bonae
          opinionis perpetua felicitate diligitis, qui Romano nomini debitos affectus propagatis in
          filios, respicere dignemini quae nostris sensibus commoda prouidentia diuinitatis
          intulerit. <milestone unit="par" n="9"/> Vniuersis igitur seu militiam clementiae uestrae
          tractantibus seu otio privato contentis uel terrae cultoribus siue negotiatoribus mercium
          lucra tractantibus pro saeculi uestri felicitate gaudentibus, consequemini ex hoc opere
          commoda singulorum, quorum species diuersis titulis, opportunis quibusque locis, oratio
          subiecta testabitur. <milestone unit="par" n="10"/> Referemus enim quemadmodum, remissa
          tributorum medietate, in robur proprium prouinciarum cultor habeatur; unde etiam,
            <supplied>in</supplied> ratione exactionum cessante contumelia, limitum solitudinem
          erectis castrorum munitionibus incola securus illustret; quo etiam pacto auri argentique
          modus sine dantium poena duplicetur; uel quo argumento extra solitam largitatem cumulatus
          honoribus miles exultet. <milestone unit="par" n="11"/> His etiam adnectenda credidimus
          quae bellorum necessitatibus terra uel mari in acquirendis uictoriis procurentur; ex
          quibus fastidii leuandi gratia pauca machinarum inuenta referemus. <milestone unit="par" n="12"/> Docebimus igitur uelocissimum liburnae genus decem nauibus ingenii magisterio
          praeualere, ita ut hae per eam sine auxilio cuiusquam turbae obruantur. <milestone unit="par" n="13"/> In terrenis uero congressibus talis est excogitata sollertia ut
          equus, siue aciem rupturus inuadat siue fugientibus ingerat se, tali arte muniatur ut
          semetipsum uerberans sine cuiusquam magisterio efficiat magnas hostium strages. <milestone unit="par" n="14"/> In fluuiorum quoque difficultatibus exquisita est noui pontis
          inuentio minime subuectioni onerosa; hunc enim pontem amnibus paludibusque necessarium
          perpauci homines aut quinquaginta fere numero iumenta portabunt.</p>
        <p><milestone unit="par" n="15"/> Ex his igitur quae rettulimus, iam futuris ut ego arbitror
          designatis, pace uestra dixerim, magnum uobis munus concessu diuinitatis apporto, asserens
          prouidentia pietatis uestrae armorum uigorem et cunctam rem publicam praedictis remediis
          subleuandam: quae quidem non ignota sunt proximis uestrae clementiae, quos alia plura
          sollicitant a nobis aliena. <milestone unit="par" n="16"/> Verum quia illos multa
          occupatos effugiunt, otio persuasus, non adeo a rerum commoditatibus peregrinus, utilia
          uestrae felicitati undique redacta conferre gestiui. <milestone unit="par" n="17"/> Si
          quid uero liberius oratio mea pro rerum necessitate protulerit, aestimo uenia protegendum,
          cum mihi promissionis implendae gratia subueniendum est propter philosophiae
          libertatem.</p>
      </div>

      <div type="cap" n="1">
        <head>I De inhibenda largitate</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Bellicam laudem et gloriam triumphorum utilitas semper
          intueatur aerarii, ne profusa largitio semina magis excitet proeliorum; quae si
          prouidentia maiestatis imperatoriae reprimatur, non amplius bellorum florebit improbitas,
          sed collatorum potius defecta subsidia recreantur. <milestone unit="par" n="2"/> Quod si
          largitio immoderata seruanda profuderit, opum delectabilitas nullo uetustatis more poterit
          iam necessitatibus subuenire. <milestone unit="par" n="3"/> Quamobrem patrum nobis est
          paulisper prouidentia referenda quam in rebus egenis habuerint, uel quae nunc
            <supplied>ita</supplied> in tanta facultatum licentia uideatur. <milestone unit="par" n="4"/> Rectores superioris uitae non otiosis opibus sed condendis potius moenibus
          laetabantur, in quorum decorem uniuersam auri argentique materiam conferebant. <milestone unit="par" n="5"/> Aeris quoque copiam in simulacris propriis ad uirtutis suae
          testimonia figurabant. <milestone unit="par" n="6"/> Vt uero emendi et uendendi utilitas
          <gap/> et ut facultas regiae largitati suppeteret, in aeris usum excultam politius terram
          et igne solidatam, certis quoque expressionibus figuratam, auro argentoque reposito usui
          habuerunt. <milestone unit="par" n="7"/> Sed posteriores, fastidientes priscae uilitatis
          inuentum, formatos e coriis orbes auro modico signauerunt, quibus regum munificentia et
          commutationum necessitas intactis collatoribus utebatur. <milestone unit="par" n="8"/>
          Sequentior uero aetas, aeris redundante materia quam publicus iam moenium recusabat
          ornatus, diuturna ut prior monumenta meditata, aes ualidum ipso pondere pretiosius
          figurauit; cuius species pro qualitate, ut diximus, ponderis diuturnior fuit, sed potentia
          regalis pro licentia speciem suam tantum in auro argentoque signauit, quae pro reuerentia
          figurae nullis usibus proficiens ad honorem regium sacrata permansit. <milestone unit="par" n="9"/> Aeris autem materia, quae iam pro copia uilior erat, ad dona
          militaria et uaria populorum commercia signabatur. <milestone unit="par" n="10"/> Sed ut
          uera fides dicta facilius prosequatur, formas et species commodas atque pro temporibus
          diuersas uariasque veterum prouisiones exprimi colorum qualitatibus properaui.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="2">
        <head>II Ex quibus temporibus profusio uel auaritia coeperit</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Constantini temporibus profusa largitio aurum pro aere,
          quod antea magni pretii habebatur, uilibus commerciis assignauit; sed huius auaritiae
          origo hinc creditur emanasse. <milestone unit="par" n="2"/> Cum enim antiquitus aurum
          argentumque et lapidum pretiosorum magna uis in templis reposita ad publicum peruenisset,
          cunctorum dandi habendique cupiditates accendit. <milestone unit="par" n="3"/> Et cum
          aeris ipsius — quod regum, ut diximus, fuerat uultu signatum — enormis iam et grauis
          erogatio uideretur, nihilominus tamen a caecitate quadam ex auro, quod pretiosius habetur,
          profusior erogandi diligentia fuit. <milestone unit="par" n="4"/> Ex hac auri copia
          priuatae potentium repletae domus in perniciem pauperum clariores effectae, tenuioribus
          uidelicet uiolentia oppressis. <milestone unit="par" n="5"/> Sed afflicta paupertas, in
          uarios scelerum conatus accensa, nullam reuerentiam iuris aut pietatis affectum prae
          oculis habens, uindictam suam malis artibus commendauit. <milestone unit="par" n="6"/> Nam
          saepe grauissimis damnis affecit imperia populando agros, quietem latrociniis persequendo,
          inflammando odia; et per gradus criminum fouit tyrannos, quos ad gloriam uirtutis tuae
          produxit <supplied>inopia</supplied> magis quam succendit audacia. <milestone unit="par" n="7"/> Erit igitur curae prudentiae tuae, optime imperator, repressa largitate et
          collatori prospicere et in posterum nominis tui gloriam propagare. <milestone unit="par" n="8"/> Denique paulisper felicium temporum reuolue memoriam, et antiquae paupertatis
          famosa regna considera quae agros colere et abstinere opibus norant, qua haec honoris
          laude per omne aeuum frugalitas incorrupta commendet. <milestone unit="par" n="9"/> Certe
          aurea nuncupamus quae aurum penitus non habebant.</p>
      </div>

      <div type="cap" n="3">
        <head>III De fraude et correctione monetae</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Inter damna rei publicae non ferenda solidorum figura
          aliquantorum fraudibus deprauata diuersa populos ratione sollicitat et regiae maiestatis
          imaginem, dum per monetae culpam refutatur, inminuit; ementis enim eundem solidum
          fraudulenta calliditas et uendentis damnosa necessitas difficultatem quandam ipsis
          contractibus intulerunt, ne rebus possit interesse simplicitas. <milestone unit="par" n="2"/> Ergo huic quoque parti maiestatis uestrae est, ut in omnibus, adhibenda
          correctio, ita ut opifices monetae redacti undique in unam insulam congregentur, nummariis
          et solidorum usibus profuturi, a societate uidelicet in perpetuum contiguae terrae
          prohibiti, ne commixtionis licentia fraudibus opportuna integritatem publicae utilitatis
          obfuscet. <milestone unit="par" n="3"/> Illic enim, solitudine suffragante, integra fides
          monetae praestabitur, nec erit fraudi locus ubi nulla est mercis occasio. <milestone unit="par" n="4"/> Verum ut qualitas futurae discussionis appareat, formas et
          magnitudinem tam aereae quam aureae figurationis pictura praenuntiante subieci.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="4">
        <head>IV De iudicum prauitate</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Ad haec igitur incommoda, quae prouincias auaritiae artibus
          uexant, accedit etiam iudicum execranda cupiditas, collatorum utilitatibus inimica.
            <milestone unit="par" n="2"/> Nam hi, despecta reuerentia dignitatum, uelut mercatores
          in prouincias se missos existimant, eo grauiores quod ab his procedit iniquitas unde
          debuit sperari medicina. <milestone unit="par" n="3"/> Et tamquam sua rebus sufficere non
          possit iniquitas, exactores in profligandis rebus huiusmodi dirigit unusquisque qui
          diuersis rapinarum artibus collatorum uires exhauriant; uidelicet quasi parum notabiles
          haberentur si soli peccarent. <milestone unit="par" n="4"/> Quae enim ab his occasio
          fiscalium titulorum inlibata peracta est? Quae conuentio sine praeda discessit? <milestone unit="par" n="5"/> Illis tironum comparatio, equorum uel frumenti coemptio, expensa
          quoque moenibus profutura, sollemnia lucra sunt et uotiua direptio. <milestone unit="par" n="6"/> Quod si prouincias casti et integritatis cupidi moderentur, nec fraudi usquam
          relinquetur locus et res publica moribus ditata firmabitur.</p>
      </div>

      <div type="cap" n="5">
        <head>V De releuando militari sumptu</head>
        <p><milestone unit="par" n="1"/> Relatis, ut uisum est, rei publicae incommodis, augustis
          prouisionibus merito repellendis, ad enormia militum alimenta ratione non incongrua
          prohibenda ueniamus, quorum causa totius tributariae functionis laborat illatio.
            <milestone unit="par" n="2"/> Sed ne tantae confusionis molem occupatio augusta
          fastidiat, breuius tam diuturni erroris exitum declarabo. <milestone unit="par" n="3"/>
          Militaris ordo, stipendiis aliquot peractis, ubi ad quinque uel eo amplius annonarum
          emolumenta peruenerit, ne haec diutius percipiens rem publicam grauet, honesta missione
          donatus uacans sibi otio gaudeat absolutus; in cuius locum posterior succedens totum
          numerum per certa temporum spatia expensis grauissimis releuabit. <milestone unit="par" n="4"/> Quod si numerosior miles de sequentibus scholis in decedentium locum uocatur,
          hic quoque pari liberalitate otio donatus abscedat uel ad alium ordinem cui miles deest
          locum suppleturus accedat. <milestone unit="par" n="5"/> Quae res non solum expensis
          grauidam rem publicam recreabit sed etiam curas imperatoriae prouisionis imminuet;
          animabit etiam plures ad militiam quos ab ea stipendiorum tarditas prohibebat. <milestone unit="par" n="6"/> Huiusmodi igitur prouisionis utilitas in augmentum prouincialium
          habet ueteranos regiis donis opulentos et ad colendos agros adhuc praeualentes agricolas:
          habitabunt limites, arabunt quae dudum defenderant loca, et laborum desiderio potiti erunt
          ex milite collatores. <milestone unit="par" n="7"/> Verum quia nonnumquam bellorum ruina
          aut fastidio castrensium munerum deserta militia de summa integritatis intercipit, tali
          remedio huiusmodi damna supplenda sunt, scilicet ut centeni aut quinquageni iuniores extra
          hos qui in matriculis continentur habeantur in promptu, armis exerciti et minori <del>ut
            minori</del> utpote tirones stipendio subleuati, in locum amissorum si res ita tulerit
          subrogandi. <milestone unit="par" n="8"/> His ita prouisis et integritas secura manebit
          exercitus et damnis non deerunt matura et parata in primis subsidia.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="6">
        <head>VI De bellicis machinis</head>
        <p><milestone unit="par" n="1"/> In primis sciendum est quod imperium Romanum
          circumlatrantium ubique nationum perstringat insania et omne latus limitum tecta
          naturalibus locis appetat dolosa barbaries. <milestone unit="par" n="2"/> Nam plerumque
          memoratae gentes aut siluis teguntur aut extolluntur montibus aut uindicantur pruinis;
          nonnullae uagae solitudinibus ac sole nimio proteguntur. <milestone unit="par" n="3"/>
          Sunt quae paludibus fluminibusque defensae nec inueniri facile queunt, et tamen quietem
          pacis lacerant inopinatis incursibus. <milestone unit="par" n="4"/> Ergo huiusmodi
          nationes, quae aut talibus subsidiis aut ciuitatum castellorumque moenibus defenduntur,
          diuersis et nouis armorum sunt machinis prosequendae. <milestone unit="par" n="5"/> Verum
          ne qua difficultas in excitandis armorum generibus oriatur, imaginem tormentorum nihil a
          uero distantem coloribus adumbratam orationi subieci, ut sit facilis imitandi
          confectio.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="7">
        <head>VII Expositio ballistae quadrirotis</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Exemplum ballistae, cuius fabricam ante oculos positam
          subtilis pictura testatur. <milestone unit="par" n="2"/> Subiecta namque rotarum quattuor
          facilitas, duobus subiunctis et armatis equis, ad usus hanc bellicos trahit; cuius tanta
          est utilitas pro artis industria ut omni latere in hostem sagittas impellat, sagittarii
          libertatem et manus imitata. <milestone unit="par" n="3"/> Habet foramina per quattuor
          partes, quibus pro commoditate rerum circumducta et flexa facillime ad omnes impetus
          parata consistat. <milestone unit="par" n="4"/> Quae quidem a fronte cochleae machina et
          deponitur celerius et erigitur subleuata. <milestone unit="par" n="5"/> Sed huius temo in
          quamuis partem necessitas uocet cita et facili conuersione deflexus erigitur. <milestone unit="par" n="6"/> Sciendum est autem quod hoc ballistae genus duorum opera uirorum
          sagittas ex se non, ut aliae, funibus sed radiis intorta iaculatur.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="8">
        <head>VIII Expositio tichodifri</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Tichodifrus quod est genus machinae ex rei suae
          commoditate, Graeca appellatione, uocabuli sumpsit exordium, eo quod per hunc facilior in
          murum paretur ascensus, ante ballistae semper ducendus incessum quo protectior eadem
          ballista operetur. <milestone unit="par" n="2"/> Erit ergo huius quoque compositio uel
          fabrica utili et commoda inuentione praeparanda. <milestone unit="par" n="3"/> Ergo hic
          idem tichodifrus non altior sed humilior fabricatur, ut intra se possit latenter
          incedentium celare uestigia: qui, duabus superimpositis cratibus fixoriisque confixis,
          intra se tectos ab omni incursione defendit, duabus sane rotis ad promouendam machinam
          latenter impulsus. <milestone unit="par" n="4"/> Cuius axium extremitates et frons nec non
          et superior latitudo fuscinis et lanceis armatur diligenter aptatis, ne aggrediendi
          cuiquam per uacantia defensore loca, id est superiorem partem, tribuatur facultas.</p>
      </div>

      <div type="cap" n="9">
        <head>IX Expositio clipeocentri</head>
        <p>Parma, hoc est modicus clipeus, fixoriis minutis ad soliditatem sui diligenter munitus,
          uarie habetur idoneus; interdum enim operit gestientem, nonnumquam in fronte tichodifri
          oppositus uel in temone suspensus munit inferius latitantes ab incursu comminus
          uenientum.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="10">
        <head>X Expositio plumbatae <del>et</del> tribolatae</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Hoc iaculi genus, quod in modum sagittae pennis uidetur
          instructum, non arcus neque ballistae pulsu consueuit emitti, sed manus impetu et uiribus
          elisum in hostem comminus uadit: quod excipienti gemina ratione uidetur afferre perniciem;
          aut enim perimit infixum aut sine uulnere dilapsum et in terram positum plantae calcantis
          infigitur, eo quod in partem quamlibet si fuerit conuersum, ex latere aculeo ex se
          eminente inferat uulnus. <milestone unit="par" n="2"/> Fit autem ex ligno in modum
          sagittae facto, cui ferrum subtiliter in formam uenabuli aptatum infigitur, fistula
          eiusdem ferri parumper extensa, supra quam, modico interiecto spatio, plumbo adhaerentes
          aculei uelut tribuli emergunt. <milestone unit="par" n="3"/> In summa autem parte eiusdem
          iaculi affiguntur pennae celeritatis causa, tanto uidelicet super easdem pennas relicto
          spatio quantum digiti potuerint tenentis amplecti.</p>
      </div>

      <div type="cap" n="11">
        <head>XI Expositio plumbatae mamillatae</head>
        <p><milestone unit="par" n="1"/> Bene extensa et directa uirga accipiet in extremitate sui
          rotundum et in acumen deductum ferrum, similibus locis <supplied>ac</supplied> in
          tribulata plumbo et pennis adhaerentibus, ut plumbi pondere et pennarum celeritate adiuta
          rotunditas teli facilius clipeos aduersarii et similiter obstantia ualeat penetrare.</p>
      </div>
      
      <div type="cap" n="12">
        <head>XII Expositio currodrepani</head>
        <p><milestone unit="par" n="1"/> Huiusmodi pugnacis uehiculi genus, quod armis praeter morem
          uidetur instructum, repperit Parthicae pugnae necessitas. <milestone unit="par" n="2"/>
          Sed hoc singulis bene munitis inuecti equis duo uiri uestitu et armis
            <supplied>e</supplied> ferro diligenter muniti citato cursu in pugnam rapiunt; cuius
          posterior supra currum pars cultris in ordinem exstantibus communitur, uidelicet ne
          facilis a tergo cuiquam praebeatur ascensus. <milestone unit="par" n="3"/> Falces uero
          acutissimae axibus eiusdem currus aptantur, in lateribus suis ansulas habentes, quibus
          innexi funes pro arbitrio duorum equitum laxati quidem explicant, repressi autem erigunt
          falces. <milestone unit="par" n="4"/> Qualia uero huiusmodi machinae funera hostibus
          immittant uel quas turbatis ordinibus strages efficiant, dicent melius qui usu bella
          cognoscunt.</p>
      </div>
     
      <div type="cap" n="13">
        <head>XIII Expositio currodrepani singularis</head>
        <p><milestone unit="par" n="1"/> In hoc curriculo, quod singularis equi tractu discurrit
          quodque unius hominis arte regitur et uirtute protegitur, eadem est quae in priori curru
          armorum facies et ad repellenda tela et ad inferenda pericula; nec distat a superiore
          quicquam machina, nisi quod superior currus pro magnitudine sui duobus equis tractus, a
          duobus etiam bellatoribus gubernatur.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="14">
        <head>XIV Expositio currodrepani clipeati </head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Machinae huius admiratio habet nouitatis aliquid; est enim
          a superioribus curribus quadam parte dissimilis, hic enim posterior uehiculi pars
          uerberibus spontaneis ad incitandos equos et clipeis acuto ferro circumdatis uelut in
          propugnaculo positis communitur. <milestone unit="par" n="2"/> Et est priori quidem currui
          hac ratione dissimilis, quod hic non ut ibidem duos equos duorum etiam hominum sed unius
          tantum sagacitas regit. <milestone unit="par" n="3"/> A secundo uero curru hac diuersitate
          secernitur, quod in illo unus equus et pondus bellatoris subit <supplied><gap/></supplied> dum ipsum equitem
          portat, et occulto temone iugum trahente minus amplectitur. <milestone unit="par" n="4"/>
          Hic etiam licet conuertere laxatis funibus explicatas falces et ad perniciem hostium
          longius ab axe porrectas. <milestone unit="par" n="5"/> Funis uero, quo laxato aut
          explicantur falces aut represso super eosdem axes eriguntur, ligatur circulo haerenti
          catafracto, in posterioris lateris parte exteriore, per quod uestiti equi ad omnes telorum
          muniuntur incursus.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="15">
        <head>XV Expositio thoracomachi</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Inter omnia, quae ad usum bellicum prouida posteritatis
          cogitauit antiquitas, thoracomachum quoque mira utilitate ad leuamen corporis armorum
          ponderi et asperitati subiecit. <milestone unit="par" n="2"/> Hoc enim uestimenti genus,
          quod de coactili ad mensuram et tutelam pectoris humani conficitur, de mollibus lanis
          timoris sollicitudo sollertia magistra composuit, ut hoc inducto primum lorica uel
          cliuanus aut his similia fragilitatem corporis ponderis asperitate non laederent, membra
          quoque uestientis inter armorum hiemisque discrimen tali solacio adiuta labori sufficiant.
            <milestone unit="par" n="3"/> Sane ne idem thoracomachus pluuiis uerberatus
          ingrauescente pondere adficiat uestientem, de Libycis bene confectis pellibus ad instar
          eiusdem thoracomachi faciem conueniet superinducere. <milestone unit="par" n="4"/> Hoc
          igitur, ut diximus, thoracomacho inducto — qui Graeca appellatione ex tuitione corporis
          nomen assumpsit — , soccis etiam, hoc est calciamentis, et ferratis ocreis inductis,
          superposita galea et scuto uel gladio lateri aptato, arreptis lanceis, in plenum pedestrem
          subiturus pugnam miles armabitur.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="16">
        <head>XVI Expositio ascogefyri</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Ne interdum necessario itineri exercitus fluuiorum — quod
          plerumque euenit — occursus impediat, remedium ad hanc rem et compendio facile et usu
          praecipuum repperit ingeniosa necessitas, quod tali ratione componitur. <milestone unit="par" n="2"/> Vitulinis pellibus Arabica arte mollitis — est enim apud eos
          praecipua confectionis cura propter aquam de puteis follibus hauriendam — his igitur ut
          dictum est diligenter sutis, fiunt utres in magnitudinem trium et semis pedum, ita ut, cum
          idem utres spiritu inflati tumuerint, non extollant uterum sed aequalitate quadam
          plenitudo ipsa utrium spatia plana perficiat, ex quorum lateribus loris subter adnexis
          inuicem colligantur; desuper autem una parte circulis exstantibus ex altera inmittuntur
          uncini; et ita, in formam pontis adsociata, partibus explicatur integritas. <milestone unit="par" n="3"/> Sed hoc idem opus obliquo fluuio propter impetum meatus facilius
          usque ad alteram explicabitur ripam; quod, fixis in utraque ripa ferreis palis, et funibus
          ualidis in medio quidem sub ipsis utribus propter incedentium sustinendum pondus, in
          marginibus autem firmitatis gratia desuper extensis, transeundi per fluuium nouo quodam et
          peregrino itineris apparatu intra breue temporis spatium praebebit liberam facultatem.
            <milestone unit="par" n="4"/> Admonendi praeterea sumus quod super utrium
          compaginationem cilicia sunt incedentium substernenda uestigiis, ne lubrica pellium
          confectio insistendi deneget firmitatem. <milestone unit="par" n="5"/> In utraque tamen
          ripa erunt manuballistae dispositae, ne hostilis manus pontem operantibus impedimento
          consistat.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="17">
        <head>XVII Expositio liburnae</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Liburnam naualibus idoneam bellis, quam pro magnitudine sui
          uirorum exerceri manibus quodammodo imbecillitas humana prohibebat, quocumque utilitas
          uocet ad facilitatem cursus ingenii ope subnixa animalium uirtus impellit. <milestone unit="par" n="2"/> In cuius alueo uel capacitate bini boues machinis adiuncti
          adhaerentes rotas nauis lateribus uoluunt, quarum supra ambitum uel rotunditatem exstantes
          radii, currentibus iisdem rotis, in modum remorum aquam conatibus elidentes miro quodam
          artis effectu operantur, impetu parturiente discursum. <milestone unit="par" n="3"/> Haec
          eadem tamen liburna pro mole sui proque machinis in semet operantibus tanto uirium fremitu
          pugnam capescit, ut omnes aduersarias liburnas comminus uenientes facili attritu
          comminuat.</p>
      </div>
      
      <div type="cap" n="18">
        <head>XVIII Expositio ballistae fulminalis</head>

        <p>A <milestone unit="par" n="1"/> Huiusmodi ballistae genus, murali defensioni necessarium
          supra ceteras, impetu et uiribus praeualere usu compertum est: arcu etenim ferreo supra
          canalem quo sagitta exprimitur erecto, ualidus nerui funis ferreo unco tractus eandem
          sagittam magnis uiribus in hostem dimissus impellit. <milestone unit="par" n="2"/> Hunc
          tamen funem non manibus neque uiribus militum trahi fabricae ipsius magnitudo permittit,
          sed retro duabus rotis uiri singuli radiorum nisibus adnitentes funem retrorsum tendunt,
          pro difficultate rei uiribus machinis adquisitis. <milestone unit="par" n="3"/> Ballistam
          tamen ipsam ad dirigenda seu altius seu humilius tela cochleae machina prout uocet
          utilitas nunc erigit, nunc deponit. <milestone unit="par" n="4"/> Hoc tamen mirae uirtutis
          argumentum: tot rerum diuersitate connexum unius tantum otiosi (ut ita dicam) hominis ad
          offerendam tantummodo inpulsioni sagittam opera gubernat; uidelicet ne, si hominum turba
          huius ministerio inseruiret, minueretur artis inuentio. <milestone unit="par" n="5"/> Ex
          hac igitur ballista tot et tantis ingenii artibus communita expressum telum in tantum
          longius uadit, ut etiam Danubii, famosi pro magnitudine fluminis, latitudinem ualeat
          penetrare. Fulminalis etiam nuncupata, appellatione sua uirium testatur effectum.</p>
        <p>B <milestone unit="par" n="7"/> His igitur, inuicte imperator, machinarum quoque
          inuentionibus communitam potentiam inuicti duplicabis exercitus, hostium incursibus non ui
          solum et uiribus obuiando, sed etiam artis ingenio, maxime cum animi sagacitate per omnia
          elementa machinas reppereris ualituras. <milestone unit="par" n="8"/> Nam siue terra sint
          subeunda discrimina contra desperati hostis audaciam, falcatis curribus per aperta
          camporum fugientium agmina persequeris; siue murum subire temptauerit occulta temeritas,
          experietur ballistae fidem antequam ueniat; aut si uictricem exercitus cursum fluuiorum
          uspiam meatus impediet, portatilis pontis peculiaris succurret inuentio. <milestone unit="par" n="9"/> Quod si nauali bello terras fugiens maria hostis obsideat, nouo
          celeritatis ingenio terrestri quodammodo ritu rotis et bubus subacta fluctibus liburna
          transcurrens restituet sine mora uictoriam. <milestone unit="par" n="10"/> Quis enim huius
          uiribus resistet, quae et terrestris uehiculi nititur firmitate et habet de nauigii
          facilitate remedium? <milestone unit="par" n="11"/> Erit praeterea fulminalis ballista
          felicium limitum custos, quae quanto minus ad armandam se uirorum ministerium quaerit,
          tanto est ingenii uirtute praestantior; quicquid enim opis in ea numerosior manus afferre
          potuisset, id sibi artis ingenio dotata largitur.</p>
      </div>
      
      <div type="cap" n="19">
        <head>XIX De bellico apparatu</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Cum bellicus apparatus prouocet certamina, ne turba militum
          confusis ordinibus uirtus compressa minuatur, conueniet ducem spatia ternis agminibus
          ordinare, ita ut singula quaeque agmina duobus tantum uirorum milibus instruantur, ne
          compressa populositas, in perniciem propriam auxiliis abundans, suis copiis opprimatur.
            <milestone unit="par" n="2"/> Conueniet tamen per glaciales euntem militem plagas et
          thoracomacho muniri, et reliquis ad tutelam pertinentibus rebus prout membrorum poscit
          utilitas armari, ut et frigoribus sufficiat et telis possit occurrere; minoribus sane
          clipeis assumptis, ne sit — quod usu plerumque euenit — pro armorum latitudine siluarum
          densitas inaccessa, et amittatur armorum enormitate refugium. <milestone unit="par" n="3"/> Ad omnia tamen repentina subsidia militarem uiam leuibus portatum uehiculis ascogefyri
          comitetur auxilium, quo facilius et latior fluminum superetur occursus et effugiendi trans
          fluuium, si res ita tulerit, facilitas offeratur. <milestone unit="par" n="4"/> Persarum
          sane gens, cui praeter ceteras nationes et dolus cordi est et corpori suppetit uirtus,
          quadratis est agminibus et maiori bellorum apparatu superanda; ubi etiam machinarum est
          omnis quam rettulimus industria proponenda, quae et uiribus resistat et dolos callidae
          gentis refutet. <milestone unit="par" n="5"/> In huiusmodi igitur congressibus
          tichodifrus, duorum gestatus ministerio uirorum, protegat ballistam multum bellicis
          subsidiis profuturam. <milestone unit="par" n="6"/> Sub ipsius ergo tichodifri tegmine
          latentes scutati usque ad uiciniam pugnaturi hostis adueniant, qui post detecti protegendi
          sunt ab omni telorum nube, eiusdem tichodifri tabulatis, ut meminimus, acutis ferreis
          communitis. <milestone unit="par" n="7"/> Cum uero inclinatum hostium pondus fugae
          praesidia meditetur, falcatis curribus exercenda uictoria est, quibus fugientium poplites
          incidantur. <milestone unit="par" n="8"/> Vbi tamen angustiora loca agmen nequaquam
          explicari permiserint, coartatam aciem longus machinarum siue tormentorum ordo circumdet,
          ne constrictum latus liberior hostis infestet. <milestone unit="par" n="9"/> Erit tamen
          utilior cura si duplex animalium numerus ad subuectionem tormentorum ducatur, ut sit copia
          in dubiis rebus uel lassitudini uel casibus subuenire.</p>
      </div>
  
      <div type="cap" n="20">
        <head>XX De limitum munitionibus</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Est praeterea inter commoda rei publicae utilis limitum
          cura ambientium ubique latus imperii; quorum tutelae assidua melius castella prospicient,
          ita ut millenis interiecta passibus stabili muro et firmissimis turribus erigantur.
            <milestone unit="par" n="2"/> Quas quidem munitiones possessorum distributa sollicitudo
          sine publico sumptu constituat, uigiliis sane in his et agrariis exercendis, ut
          prouinciarum quies circumdata quodam praesidii cingulo inlaesa requiescat.</p>
      </div>
      
      <div type="cap" n="21">
        <head>XXI De legum uel iuris confusione purganda</head>

        <p><milestone unit="par" n="1"/> Diuina prouidentia, sacratissime imperator, domi forisque
          rei publicae praesidiis comparatis, restat unum de tua serenitate remedium ad ciuilium
          curarum medicinam, ut confusas legum contrariasque sententias, improbitatis reiecto
          litigio, iudicio augustae dignationis illumines. <milestone unit="par" n="2"/> Quid enim
          sic ab honestate consistit alienum quam ibidem studia exerceri certandi ubi, iustitia
          profitente, discernuntur merita singulorum?</p>
      </div>



    </body>
  </text>
</TEI>