<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Commentum Terentii, Adelphoe</title>
                <author>Eugraphius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Raffaella Tabacco</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Nadia Rosso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>dlt000170</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><hi rend="italic">Aeli Donati quod fertur commentum Terenti</hi>, accedunt
                    Eugraphi commentum et Scholia bembina, recensuit P. Wessner, voluminis III pars
                    prior Eugraphi commentum continens, Lipsiae 1908 (Bibliotheca Scriptorum
                    Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio
                    Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non
                    seguendone l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione
                    apparati, introduzioni, note e commenti e ogni altro contenuto redatto da
                    editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la
                    massima correttezza di trascrizione </p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di
                    riferimento per la distinzione u/v minuscole. </p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini. </p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic"
                        >corpus</hi>: grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/>
                    espunzioni: <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/>
                    integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
                    <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo†
                    e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/>
                    lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                        target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                        >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                        [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
                </p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:seg[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts books </p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0119a.stoa001a.digilibLT-lat1">
            <head>ADELPHOE</head>
            <div type="pr" n="pr">
                <head> PROLOGVS</head>
                <p><seg n="1">
                        <q>POSTQVAM POETA SENSIT SCRIPTVRAM SVAM AB INIQVIS OBSERVARI </q> eadem
                        consuetudo prologi semel signata apud Terentium perseuerat, uti magis
                        maledictis aduersarii respondeat quam quae sunt prologorum officia compleat.
                        'postquam ergo poeta sensit ab iniquis obseruari' ab aduersariis, hoc est a
                        Luscio Lanuiuo. </seg>
                    <seg n="3">
                        <q>IN PEIOREM PARTEM QVAM ACTVRI SVMVS</q> animaduertit iniquos suos aliter
                        rapere quod dictum a Terentio est, id est quam nos acturi sumus comoediam. </seg>
                    <seg n="4">
                        <q>INDICIO DE SE IPSE ERIT </q> ipse de se uoluit indicium dare, uti uos
                        iudices esse possitis, an id quod fecit laudandum sit an uituperandum. </seg>
                    <seg n="9">
                        <q>IN PRIMA FABVLA </q> hoc est: in prima parte fabulae, ut Virgilius
                        'uidimus obscuris primam sub uallibus urbem'. dixi in alia comoedia et magis
                        in Andria hanc fuisse consuetudinem poetis Latinis, uti crimen non esset
                        aliquid de Graeco transferre in Latinum, uerum illud esse criminis,
                            <supplied>si</supplied> simul alteram contingeret uel si id diceret,
                        quod iam a Latino fuisset expressum. ergo quod adulescens quidam meretricem
                        eripit, de comoedia tractum uidetur, quae iam, cum Graeca fuisset, a Latino
                        translata est. sed haec pars comoediae praetermissa est, ubi adulescens
                        lenoni eripit meretricem. quod si ita est, ut ille, qui transtulit, apud
                        comoediam Graecam hanc partem reliquerit, non uidetur a Terentio ullum
                        crimen admissum, si id transtulit, quod apud Graecos integrum manebat. ideo
                        adiecit </seg>
                    <seg n="12">
                        <q>EANDEM NOS ACTVRI SVMVS NOVAM, </q> ut non iam sit hoc furtum, quod non a
                        Latino dictum est, sed potius reprehensus hic locus est, qui est per
                        neglegentiam praetermissus. [[(α) 'reprehensus' autem interdum significat
                        iterum prehensus.]] alia subinde proponitur quaestio, quod maledici homines
                        frequentissime dicant Terentium adiuuari a nobilibus et ingenio multorum
                        comoedias eum scribere: erat enim opinio, quod a Laelio et Scipione et a
                        Seruilio adiuuaretur, sed hoc crimen ad gloriam reuocat et confitetur satis
                        laudabile esse se quidem talibus uiris placere. </seg>
                    <seg n="20">
                        <q>QVORVM OPERA IN BELLO </q> hic Scipio est Africanus, <q>IN OTIO </q>
                        Laelius sapientissimus atque iustissimus, <q>IN NEGOTIO </q> uel Philus uel
                        Seruilius, ut diximus, quorum opera unusquisque 'suo in tempore' in
                        necessitatibus suis usus est sine aliqua eorum superbia. ita maxima gratia
                        his omnibus debetur, ut potentes uiri sunt, quibus placere maximae laudis
                        est. deinde subiungit, cur officium suum non compleat, ut argumentum narret,
                        quod senes primi ueniant argumenti continentes expositionem, et breuiter
                        postulat audientiam </seg>
                    <seg n="24">
                        <q>FACITE AEQVANIMITAS </q> hoc est aequus animus <q>POSTEA AD SCRIBENDVM
                            AVGEAT INDVSTRIAM.</q>
                    </seg>
                </p>
            </div>
            <div type="act" n="I">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="26">
                            <q>STORAX NON REDIIT HAC NOCTE A CENA AESCHINVS </q> uidetur hic, quanta
                            cura sit de filio cogitare, deinde altera, an filii metu an amore sint
                            gubernandi. ac primo conquisitio est et interrogatio praecedens, quae
                            duplex duplici sensu intelligi potest. nam nomen serui cum dixisset,
                            possumus intelligere, quod non responderit, et ex hoc compererit, quod
                            non reuersus sit filius, ut pronuntiemus per confirmationem 'non rediit
                            hac nocte Aeschinus neque seruulorum quisquam, qui aduersum ierant'.
                            rursus pronuntiatio altera esse potest, tamquam seruus Storax uocatus
                            responderit et ipsum interroget 'non rediit hac nocte Aeschinus?"
                            eiusque consensu, quod non redierit, ingressus sit </seg>
                        <seg n="28">
                            <q>PROFECTO HOC VERE DICVNT </q> sine dubio uerum est quod commemorant.
                            - <q>SI ABSIS VSPIAM AVT IBI SI CESSES </q>
                            <supplied>si</supplied> alicubi otiosus uiuas, melius est, ut eadem tibi
                            eueniant quae dicit uxor irata et de te cogitat, quam illa quae de te
                            cogitant parentes propitii, hoc est sancti et religiosi [[(α) timent, ne
                            absentibus filiis aliquid mali eueniat dehinc a generali ad speciale
                            transit]]. </seg>
                        <seg n="31">
                            <q>SI CESSES </q>
                            <supplied>si</supplied> alicubi amoris causa otiosus sis uel quiescas,
                            uxor cogitat aut te amari aut te amare, quae animo coniugali de marito
                            suspicatur. et haec cogitatio coniugis est, at uero patris illa </seg>
                        <seg n="35">
                            <q>EGO QVIA NON REDIIT FILIVS QVAE COGITO ET QVIBVS NVNC SOLLICITOR
                                REBVS. </q>
                        </seg>
                        <seg n="36">
                            <q>NE AVT ILLE ALSERIT </q>[[(α) id est mortuus sit, quia morientes
                            frigent.]] ne frigore forte graui affectus sit. deinde thesis, quod
                            dicit </seg>
                        <seg n="39">
                            <q>QVOD SIT CARIVS QVAM EST IPSE SIBI. </q>
                        </seg>
                        <seg n="40">
                            <q>AT EX ME HIC NATVS NON EST SED EX FRATRE </q> quod supra prologus
                            nuntiauit, quod argumenti partem senes, qui primi sunt, explicabunt. nam
                            docet, quod hic adulescens in adoptionem sibi a fratre sit datus. </seg>
                        <seg n="43">
                            <q>ET QVOD FORTVNATVM ISTI PVTANT VXOREM </q> 'isti' qui duxerunt. </seg>
                        <seg n="50">
                            <q>ILLE VT ITIDEM CONTRA ME HABEAT FACIO SEDVLO </q> clementia et
                            indulgentia mea facio, ut et ille diligat pariter. - </seg>
                        <seg n="51">
                            <q>NON NECESSE HABEO OMNIA PRO MEO IVRE AGERE </q> ius enim patris est
                            peccata corrigere filiorum. at hic per indulgentiam dixit non necessario
                            sibi hoc incumbere, ut omnia peccata corrigat, sed aliquid de iure
                            proprio obliuiscatur. – </seg>
                        <seg n="52">
                            <q>POSTREMO ALII CLANCVLVM PATRE</q>
                            <supplied>S</supplied>
                            <q>QVAE FACIVNT ... EA NE ME CELET CONSVEFECI </q>
                            <supplied><q>FILIVM </q> consuefeci</supplied>, inquit, filium non me
                            celare ea, quae alii faciunt patribus nescientibus. deinde iam thesis
                            illa supponitur, uti non metu sed melius amore liberi teneantur: </seg>
                        <seg n="58">
                            <q>PVDORE </q> inquit <q>ET LIBERALITATE LIBEROS RETINERE SATIVS ESSE
                                CREDO QVAM METV. </q>
                        </seg>
                        <seg n="64">
                            <q>NIMIVM IPSE DVRVS EST PRAETER AEQVVM ET BONVM </q> hic sermo magis ex
                            persona Demeae accipiendus est, ut non Micio de fratre dixerit quod
                            durus sit, <supplied>sed</supplied> potius Demea commotus, quod durus
                            semper appellatus sit, magis hunc Micionem durum dicat praeter aequum et
                            bonum, quod, dum clementiam custodit circa filium nimiam, sic eum in
                            peccata prouocet, quod est quasi quoddam duritiae genus, non sentire
                            quid criminis sit, quid ad decus perueniat. </seg>
                        <seg n="65">
                            <q>ET ERRAT LONGE MEA QVIDEM SENTENTIA QVI IMPERIVM GRAVIVS CREDAT AVT
                                STABILIVS VI QVOD FIT </q> et multum quidem, sicut sentio, errat
                            Demea, quod credit hoc grauius esse imperium et magis stabile quod ui
                            conficitur, quam illud quod per amicitiam copulatur. ut illud est
                            Sallustii 'non thesauri neque exercitus praesidia regni sunt, sed amici,
                            quos neque armis parare neque pretio quisquam possit'. </seg>
                        <seg n="69">
                            <q>MALO COACTVS QVI SVVM OFFICIVM </q>
                            <supplied><q>FACIT</q>
                            </supplied> ut ostendat non rectum esse imperium quod
                                <supplied>ui</supplied> comparatur, quam illud quod amicitia
                            adiungitur, quandoquidem quod oportet <supplied>et</supplied> ex persona
                            sua est, id efficit non uoluntate, non sponte, sed ui coactus. sed mala
                            tam diu ista <supplied>non</supplied> efficit, quamdiu intelligit sciri
                            posse, si aliter fecerit; ergo interim pauet et prospicit. sin autem
                            sperat clam futurum esse quod facit, reuertitur ad ingenium, uti male
                            faciat. at uero ille, qui ex animo facit, ex beneficio uictus, non ex
                            terrore compulsus uult multam referre gratiam bene meritis; licet ita
                            praesens sit, licet absens sit, id ex animo facit semper ac complet ea
                            quae recta sunt. hoc ergo ad patres potius pertinet, uti filii quod
                            faciunt recte sua sponte faciant, non alieno metu atque terrore, quippe
                            cum intersit inter dominum atque patrem: nam pater lenitate, dominus
                            honoratur metu. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="81">
                            <q>HEM OPPORTVNE </q> iracundi hominis continuo pronuntiata sententia
                            est, qui salutatus resalutare noluit, cum et supra dixisset 'saluum te
                            aduenire, Demea, gaudemus'. et hic, quod frequenter dixi, domo
                            discedente quasi quaedam uidebatur esse profectio, ideo 'saluum te
                            aduenire gaudemus' dicit. </seg>
                        <seg n="82">
                            <q>ROGAS ME NO</q>
                            <supplied>BI</supplied>S <q>VBI AESCHINVS SIET QVID TRISTIS EGO SIM </q>
                            interrogas me, quid ego tristis sim, cum Aeschinum filium non habemus?
                            deinde sumpsit generalem accusationem </seg>
                        <seg n="84">
                            <q>QVEM NEQVE PVDET QVICQVAM NEC METVIT QVEMQVAM NEC LEGEM PVTAT TENERE
                                SE VILLAM. </q> quoniam accusatores constat de praeteritis fidem
                            facere, sicut et crimen apponere, apponit hoc </seg>
                        <seg n="86">
                            <q>NAM ILLA Q. A. H. F. S. O. M. Q. DESIGNAVIT. </q> designare proprie
                            dicitur aliquid signatum legibus rumpere. deinde positio ipsa est
                            criminis, sed per augmentum. nam cum lenonis domum uel cellam potius
                            adulescens esset ingressus, ut meretricem abduceret, hic exaggerans
                            dicit </seg>
                        <seg n="88">
                            <q>FORES EFFREGIT ATQVE IN AEDES IRRVIT ALIENAS; </q>
                        </seg>
                        <seg n="89">
                            <q>IPSVM DOMINVM </q> appellauit lenonem, deinde meretricem </seg>
                        <seg n="90">
                            <q>MVLIEREM </q> dixit. et hoc quasi criminis genus probauit a testibus,
                            quod </seg>
                        <seg n="91">
                            <q>OMNES CLAMANT INDIGNISSIME FACTVM </q> quod sibi multa dixerint et
                            quod opinione apud populum turpi sit collocatus. deinde adiecit
                            comparationem, quod facilius uita possit deprehendi ex hoc, quia eius
                            frater ruri det operam nesciens, quod eadem meretrix ipsi adulescenti
                            rapta sit. sed omnis conclusio accusationis in Micionem, qui eius pater
                            est, retorquetur, quod ipse filium corruperit lenitate. </seg>
                        <seg n="98">
                            <q>HOMINE IMPERITO NVMQVAM QVICQVAM INIVSTIVS </q> defensionem parans ab
                            ea parte coepit, quae obiurgationem tenet, quia imperitus homo satis
                            semper iniustus est: nihil enim credit rectum, nisi quod ipse fecit.
                            parat autem defensionem adulescentiae sciens meretricem raptam. quod
                            uero dixit </seg>
                        <seg n="101">
                            <q>NON EST FLAGITIVM MIHI CREDE ADVLESCENTVLVM SCORTARI NEQVE POTARE
                                NEQVE FORES EFFRINGERE </q>
                            <supplied><gap/></supplied>.- </seg>
                        <seg n="104"> TV <supplied>NVNC</supplied>
                            <q>TIBI AD LAVDEM DVCIS QVOD TVNC FECISTI INOPIA </q> tu credis hodie
                            esse gloriosum, quod tunc propter inopiam fecisti: non enim est laus ibi
                            esse integrum tibi, ubi nullus est amicus, qui aut conetur uel possit
                            corrumpere. </seg>
                        <seg n="110">
                            <q>ALIENIORE AETATE POST FACIET TAMEN </q> aetate, quae esset aliena,
                            hoc est post adulescentiam. deinde dum molestiam senis uideret
                            accusantis, quo eius iracundiam sedare posset, dicit omnem sumptum filio
                            a se subministrari et sibi iam in adoptionem filium traditum, unde suam
                            curam circa illum esse debere. at ille negat optime consulere, quod
                            natura pater non sit ei: illum enim consilio dicit esse patrem. ut
                            Sallustius dicit 'curae similitudine patres appellabantur'. postremo
                            concludit, quod iam ueluti repetat filium, quem dedisset, ut iam de ipso
                            cogitat. hac re territus discedit senex, cum iracundia tamen
                            conqueritur, quod omnino alienus non sit a filio ac propterea cogatur de
                            eo cogitare. – </seg>
                        <seg n="141">
                            <q>NEC NIHIL [[(α) </q> per litoten aliquid.]] <q>NEQVE OMNIA HAEC SVNT
                                QVAE DICIT </q> non omnino, quod dicit, nihil est etiam, non tamen
                            omnia, quae dicit, uera sunt. namque <supplied>non</supplied> nihil haec
                            molesta sunt, sed causam cumulare aegritudinis nolui, si etiam me irasci
                            dicerem. tali ergo natura homo est, qui etsi placetur, tamen irasci non
                            desinat. si ergo adiuuetur eius iracundia, pro certo fiet insania. nunc
                            redit ad aestimationem an uere Aeschinus peccauerit, quod meretrices
                            uniuersas dilexerit, quod omnibus dederit, quod iam paene taedio
                            meretricum promiserit se uxorem esse ducturum, unde iam adulescentiae
                            temperatam uim credebat. nunc autem quasi ad meretricum amores uidetur
                            esse reuocatus, quia nescit pater, quod non sibi meretricem rapuerit sed
                            fratri. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="II">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="155">
                            <q>OBSECRO POPVLARES FERTE MISERO ATQVE INNOCENTI AVXILIVM </q> haec
                            scaena uim concertationis tenet sine ulla specie controuersiae: tantum
                            in dictis quaedam qualitas continetur. <del>hoc nomen significat de
                                populo, socios, eiusdem condicionis.</del>
                        </seg>
                        <seg n="156">
                            <q>OTIOSE NVNCIAM HIC CONSISTE </q> hoc intelligendum ad mulierem dici,
                            quae sublata est, ut secure et otiose consistat. denique adiecit </seg>
                        <seg n="157">
                            <q>QVID RESPECTAS NIHIL PERICLI EST NVMQVAM DVM EGO ADERO HIC TE TANGET.
                            </q>
                        </seg>
                        <seg n="158">
                            <q>EGO ISTAM INVITIS OMNIBVS </q> eripiam uel tangam. </seg>
                        <seg n="159">
                            <q>ITERVM VT VAPVLET </q> supra enim, cum meretrix raperetur, leno
                            uapulauit. </seg>
                        <seg n="160">
                            <q>NE TE IGNARVM FVISSE DICAS [[(α) </q> prodest enim absolutioni reorum
                            inprudentia aut casus aut necessitas.]] <q>MEORVM MORVM </q> ne facile
                            te defendas, quod ignarus fueris meae consuetudinis. breuiter mores suos
                            ostendit et consuetudinem liberalem, multa mala dicendo cum nomine, quod
                            sibi esset inditum ex officio suo: </seg>
                        <seg n="161">
                            <q>LENO </q> inquit <q>EGO SVM. </q> sed cum audisset Aeschinus, illud
                            potius intellexit, quod leno facilis esset, qui plagis ac uerberibus
                            subiceretur; <supplied>nam</supplied> magis ad contemptum hoc nomen
                            audiuit. ideo adiecit leno <q>AT ITA VT VSQVAM FVIT FIDE QVISQVAM
                                OPTIMA. </q>
                        </seg>
                        <seg n="162">
                            <q>TV QVOD TE POSTERIVS PVRGES HANC MIHI INIVRIAM NOLLE FACTAM </q> tu
                            posterius fortasse sic te purgare incipies, quod nolles mihi fecisse
                            iniuriam. </seg>
                        <seg n="163">
                            <q>EGO HVIVS NON FACIAM </q> intelligendum est, quod quasi de ueste
                            floccum carpserit modicumque abstulerit et sic intendens dixerit 'huius
                            non faciam', hoc est: nec huius paruuli te faciam, ac propterea:
                            contemnam et despiciam, ac meum ius potius persequar. </seg>
                        <seg n="164">
                            <q>NEQVE TV VERBIS SOLVES VMQVAM QVOD MIHI RE MALE FECERIS </q>
                            <supplied>quod</supplied> tu mihi re ipsa ac ueritate noces, numquam hoc
                            uerbis solues. </seg>
                        <seg n="165"> IVS <q>IVRANDVM DABITVR INDIGNVM TE ESSE INIVRIA HAC </q>
                            quemadmodum sponsio fieri solet ante iudicium, ita hic dixit: ius
                            iurandum dabitur, quod indignus fueris, qui hanc iniuriam mihi faceres,
                            licet ego dignus sum, quod acceperim. </seg>
                        <seg n="167">
                            <q>ABI PRAESTRENVE </q> ualde competenter. </seg>
                        <seg n="174">
                            <q>VERVM IN ISTAM PARTEM POTIVS PECCATO TAMEN </q> ut lenonem caederet
                            seruus, non innuerat adulescens: 'sed hanc' inquit 'in partem potius
                            peccato; licet enim contra imperium meum feceris, tamen id fecisti quod
                            uellem'. </seg>
                        <seg n="176">
                            <q>ORNATVS ESSES TVIS EX VIRTVTIBVS </q> hoc est: obessent tibi mores
                            tui. uirtutes hic [[(α) per ironiam]] uitia collocauit. </seg>
                        <seg n="178">
                            <q>INFORTVNIVM </q> malam fortunam. </seg>
                        <seg n="180">
                            <q>ANTE AEDES NON FECISSE ERIT MELIVS HVIC CONVICIVM </q> ante aedes
                                <supplied><gap/></supplied> aliud ille leno<supplied>ni</supplied>
                            proposuit. at hic, quia nullam responsionem inuenire potuit satis
                            idoneam, aequam omnibus apud Athenas ait esse libertatem, ubi communis
                            omnium erat libertas: populi enim iussu respublica gerebatur,
                                <supplied>non</supplied> patriciorum. </seg>
                        <seg n="184">
                            <q>SI SATIS DEBACCHATVS ES LENO AVDI NVNC IAM </q> id est: furore
                            agitatus es, uti Bacchae. </seg>
                        <seg n="187">
                            <q>LENO INIQVA ME NON VVLT LOQVI </q> liquide ostendit, quam iniquus
                            ipse sit, cum dixerit </seg>
                        <seg n="188">
                            <q>LENO SVM FATEOR </q> sensus est: sum quidem quod obicis, sed quamquam
                            pernicies sim communis adulescentium, quamquam periurus, nulla tamen
                            tibi a me facta est iniuria. </seg>
                        <seg n="191">
                            <q>QVAE RES TIBI MALE VERTAT </q> quod illud est 'nos illi - quod non
                            bene uertat - mittimus haedos'. </seg>
                        <seg n="194">
                            <q>NAM EGO LIBERALI CAVSA ILLAM ASSERO MANV </q> an liberali manu an
                            etiam liberali causa, ut eius ostendat libertatem? </seg>
                        <seg n="196">
                            <q>DVM EGO REDEO LENO </q> conclusit id quod conuicio dolorem pareret.
                            cum mora igitur pronuntiandum est 'leno'. </seg>
                        <seg n="201">
                            <q>QVANDO BENE PROMERVIT FIAT SVVM IVS POSTVLAT </q> propterea quoniam
                            mihi <supplied>bene</supplied> fecit <del><q>QVANDO BENE PROMERVIT </q>
                                hoc est multa praestitit mihi</del>, ideo postulat, ut quod sibi sit
                            utile faciam. – </seg>
                        <seg n="202">
                            <q>ARIOLOR </q> quasi diuino uel uatem patior. </seg>
                        <seg n="204">
                            <q>MOX CRAS REDI </q> singula pronuntianda sunt: quod solent dicere
                            debitores, ut non reddant quod debent. </seg>
                        <seg n="207">
                            <q>ET MVSITANDA INIVRIA EST ADVLESCENTIVM </q> tacenda etiam et animo
                            continenda, ut illud est <supplied><gap/></supplied>.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="209">
                            <q>TACE EGOMET CONVENIAM IPSVM CVPIDE ACCIPIAT FAXO A</q> eschinus
                            posteaquam uerberato lenone mulierem abduxit, uehementer timuit, ne leno
                            ingemiscens plagis multa diceret et aliquo pacto hoc pater audiret.
                            mandat igitur seruo, ut lenonis iracundiam frangat. seruus autem non
                            solum istud promittit, uerum etiam quod libenter pretium sit accepturus
                            pollicetur et ita tantum abesse ut irascatur, uti gaudeat sibi pretium
                            restitutum. </seg>
                        <seg n="216">
                            <q>PECVNIAM IN LOCO NEGLEGERE INTERDVM MAXIMVM EST LVCRVM '</q> in loco'
                            ubi oportet, ubi ille, qui accepit, memor esse potest. ideo inquit
                            'interdum'. </seg>
                        <seg n="217">
                            <q>SI NVNC DE TVO IVRE PAVLVLVM CONCESSISSES </q> hoc est: non plurimum
                            leno esses, ut intelligamus: si auaritiam temperares. – </seg>
                        <seg n="219">
                            <q>NE NON ISTVC TIBI FAENERARET </q> lucro etiam emolumentum esset. –
                                <q>EGO SPEM PRETIO NON EMO </q> malo pretium, quam contempto pretio
                            spem. </seg>
                        <seg n="220">
                            <q>NVMQVAM REM FACIES </q> hoc est: numquam diuitias neque pecuniam
                            quaeres. – <q>NESCIS INESCARE HOMINES </q> nescis iactare praedam et
                            maiora lucra captare. [[(α) et est 'inescare' decipere.]] </seg>
                        <seg n="223">
                            <q>QVASI VERO VSQVAM TIBI SINT VIGINTI MINAE </q> quasi aliquod
                            emolumentum apud te habeant uiginti minae, dummodo domino obsequaris. </seg>
                        <seg n="224">
                            <q>PRAETEREA AIVNT TE PROFICISCI IN CYPRVM </q> hoc inicit seruus,
                            tamquam audierit, quia leno profecturus est Cyprum, uti meretrices inde
                            uehat, quod Cyprus Veneri sit consecrata. </seg>
                        <seg n="226">
                            <q>TAMEN HOC AGES </q> cum redieris, hanc pecuniam exiges. – </seg>
                        <seg n="228">
                            <q>INIECI HOMINI SCRVPVLVM [[(α) </q> id est dubietatem]] inmisi curam
                            et sollicitudinem. </seg>
                        <seg n="229">
                            <q>VT IN IPSO ARTICVLO OPPRESSIT </q> articuli sunt in digitis, quorum
                            nodo atque flexu ad actus facilis explicatio est. at si in ipso articulo
                            quis aliquem teneat rigore confecto, cum flexura nulla fiet, nihil agi
                            exinde potest. ita hic temporis articulum collocauit, quoniam oppressus
                            actus suos dicit implicatos. </seg>
                        <seg n="231">
                            <q>NISI EO AD MERCATVM VENIO </q> hic 'eo' non uerbum est, sed 'eo ad
                            mercatum' hoc est: illuc ad mercatum. </seg>
                        <seg n="233">
                            <q>NVNC DEMVM VENIS </q> uerba sunt haec, quae dici possunt, si ad
                            mercatum leno ierit et post rediens exigere pecuniam coeperit, ut ei
                            opponatur, quod nunc ueniat, cur ipse passus sit, quia nescio ubi
                            fuerit, ut melius sit perdere quam nunc expectare tam diu aut postea hoc
                            persequi post reuersionem. </seg>
                        <seg n="238">
                            <q>PER OPPRESSIONEM </q> per inprudentiam. – </seg>
                        <seg n="239">
                            <q>VNVM HOC HABEO </q> unum possum tibi praestare, quod uide quemadmodum
                            placeat, antequam in periculum de toto uenias. </seg>
                        <seg n="242">
                            <q>MINAS DECEM </q> pollicerer tibi minas decem de toto posse conradi,
                            hoc est cum labore expediri: ut libenter possit accipere totum, dimidium
                            pollicetur. </seg>
                        <seg n="243">
                            <q>ETIAM DE SORTE NVNC VENIO IN DVBIVM MISER </q> leno enim supra
                            dixerat 'tantidem emptam postulat sibi tradier': haec quasi sors est.
                            ita lucrum in uenditione habere cupiebat. nunc cum decem minae
                            offeruntur, quasi de sorte in dubium uenit, an possit tantum accipere,
                            quantum dedit. – </seg>
                        <seg n="246">
                            <q>INSVPER ETIAM DEFRAVDAT </q> postquam uerberauit, etiam fraudem
                            facit. </seg>
                        <seg n="248"> VT<supplied>VT</supplied>
                            <q>HAEC SVNT FACTA </q> quomodocumque haec sunt facta, propter quod
                            plagis uerberatus sum, antequam ad litem ueniam, peto meum mihi
                            reddatur, quanti empta est meretrix. </seg>
                        <seg n="250">
                            <q>SCIO TE NON VSVM ANTEHAC AMICITIA MEA </q> scio a me nihil honoris
                            tibi ante exhibitum: si haec feceris uel praestiteris, dices et gratum
                            me et memorem. </seg>
                        <seg n="251">
                            <q>SEDVLO FACIAM </q> sine dolo faciam. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="254">
                            <q>ABS QVIVIS HOMINE BENEFICIVM ACCIPERE GAVDEAS C</q> tesipho gaudet
                            uehementer, quod ei sit rapta meretrix. haec oratio exultantis est. 'abs
                            qui' autem abs quo. maximum autem gaudium est abs quocumque homine
                            accipere beneficium: uerum enimuero id iuuat, si is bene facit, quem
                            bene facere aequum est, uti frater <unclear/>rapiens quilibet auxilium
                            ferat. </seg>
                        <seg n="256"> O <q>FRATER FRATER [[(α) </q> anadiplosis est.]] non dubito,
                            inquit, quoniam, quidquid magnifici dixero, tua uirtute superatur. ita
                            sensus totus sic plenus est </seg>
                        <seg n="259">
                            <q>FRATREM HOMINI NEMINEM ESSE PRIMARVM ARTIVM MAGIS PRINCIPEM. </q>
                        </seg>
                        <seg n="258">
                            <q>HANC ME REM PRAECIPVAM HABERE PRAETER ALIOS ARBITROR </q> nemini
                            homini magis esse fratrem principem artium maximarum. [[(α) quod uero
                            ait </seg>
                        <seg n="259b">
                            <q>NEMINI HOMINI, </q> pleonasmos est: significat enim 'nemo' non
                            homo.]] haec autem omnia tamquam praesente dixit fratre, cum absens
                            esset. denique postea a Syro quaerit ubi sit. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="265">
                            <q>VBI EST ILLE SACRILEGVS </q> rediens domum Aeschinus simulato furore
                            procedit, ut leno metu libenter accipiat quicquid. - <q>NVM QVIDNAM
                                EFFERT </q> morem expressit auari lenonis, uti, licet audierit
                            minas, oculos tamen intenderit in manum debitoris, num aliquid ferret,
                            quod non aspiceret. </seg>
                        <seg n="269">
                            <q>VEREOR CORAM IN OS TE LAVDARE </q> uehementer confundor praesente te
                            aliquid de te dicere, ne magis adsentandi [[(α) id est adulandi]] gratia
                            uidear facere, quamquam tibi gratus sum. </seg>
                        <seg n="271">
                            <q>AGE INEPTE QVASI NON NORIMVS NOS C</q> tesipho, inquit, stultum est,
                            quod laudare desideras, quasi nostros animos nesciamus. </seg>
                        <seg n="273">
                            <q>VT SI OMNES CVPERENT TIBI NIHIL POSSENT AVXILIARIER </q> quoniam alii
                            puellam leno uenderet et tibi nullum posset esse auxilium. </seg>
                        <seg n="275">
                            <q>PAENE EX PATRIA </q> si enim illa discederet propter paruum pretium,
                            paene et tu amore in exilium pergeres illam sequens. </seg>
                        <seg n="278">
                            <q>NAMQVE HIC PROPERAT CYPRVM </q> insultandi modo dictum, quo lenoni
                            omne reddat. ecce iam beneficium incipit esse, quod totum accepit,
                            siquidem erogat, ut totum accipiat. </seg>
                        <seg n="281">
                            <q>HOMINEM IMPVRISSIMVM </q> malum, ut saepe docui. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="III">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="288"> <q>OBSECRO MEA NVTRIX QVID NVNC FIET </q> haec scaena aestus
                            habet et querelas, quod mulier parturiat, quam compressit Aeschinus, et
                            ob hoc non uenerit, quod rapuerit a lenone meretricem fratri. quaeritur
                            ergo quid fiat, ab ea. </seg>
                        <seg n="289"> <q>MODO DOLORES MEA TV OCCIPIVNT PRIMVLVM [[(α) MEA TV </q>
                            haec pronomina beniuolentiam audientis mercantur. <q>PRIMVLVM </q> uero
                            aduerbialiter ait.]] tu mea, mihi primum incipiunt dolores. </seg>
                        <seg n="290">
                            <q>IAM NVNC TIMES QVASI NVMQVAM ADFVERIS </q>
                            <supplied><q>NVMQVAM</q>
                            </supplied>
                            <q>TVTE PEPERERIS </q> facile illam solatur, quia uirum experta sit et
                            pepererit et parturienti affuerit. </seg>
                        <seg n="295"> E <q>RE NATAE [[(α) </q> id est dominae]] <q>MELIVS FIERI NON
                                POTVIT QVAM FACTVM EST </q> erae uitium oblatum est, inquit, ab
                            adulescente uirgini: ex hac <supplied>re</supplied> nata alia, quae
                            nobis intulit laborem. melius tamen illud natum, quia uitiator est is
                            qui optimo est ingenio, qui nobili genere et animo natus est, ut in hoc
                            erubesceret facto, ut eam uxorem duceret quam ipse uitiasset. ita
                            adiunxit. </seg>
                        <seg n="298">
                            <q>ITA POL EST VT DICIS SALVOS NOBIS DEOS QVAESO VT SIET. </q>
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="299">
                            <q>NVNC ILLVD EST CVM SI OMNES OMNIA SVA CONSILIA CONFERANT ATQVE HVIC
                                MALO SALVTEM QVAERANT AVXILII NIHIL AFFERANT </q> haec scaena
                            conquestionem tenet, quia Geta seruus uiderit Aeschinum rapere a lenone
                            meretricem eumque suae dominae uitiatorem, qui promiserat se eam
                            ducturum uxorem: ignorat enim seruus, quia non sibi, sed fratri
                            Aeschinus rapuerit, <supplied>et</supplied> arbitratur dominam relictam.
                            ingemiscit igitur et conqueritur apud adulescentem fidem esse mutatam.
                            sed praesentes mulieres sunt, quae cum audierint seruum, et ipsae dolore
                            pereunt, et post efficitur deliberatio, an proferendum sit quod uitiata
                            puella sit et aliquibus indicandum, uti coactus legibus adulescens eam
                            ducat uxorem Aeschinus: etsi hic partes ambae essent indicandae, ut suis
                            locis tractabimus. nunc de conquestione ducemus exordium: 'tale est
                            malum, ut, si omnes consilia conferant et huic malo quaerant salutem,
                            subuenire non possent' post subiunxit </seg>
                        <seg n="304">
                            <q>HOCCINE SAECVLVM O GENERA SAGRILEGA HOMINEM IMPIVM </q> saeculis
                            detraxit, deinde homini: quemadmodum laudauit Virgilius 'quae te tam
                            laeta tulerunt saecula? qui tanti talem genuere parentes?' </seg>
                        <seg n="306">
                            <q>QVEM NEQVE FIDES NEQVE IVSIVRANDVM </q> hae conquestiones partes
                            sunt, quia a nullo reuocatus sit Aeschinus nec quia iurauit nec quia
                            promisit nec quia misericordia flecti debuit nec quia iam partus
                            uidebatur esse uicinus. – </seg>
                        <seg n="310">
                            <q>VIX SVM COMPOS ANIMI [[(α) </q> id est: uix sum apud me. compos
                            siquidem est suae uoluntatis effector, unde et impos.]] 'compos' est
                            manente mente. denique adiunxit <q>ITA ARDEO IRACVNDIA. – </q>
                        </seg>
                        <seg n="313">
                            <q>SATIS MIHI HABEAM SVPPLICII DVM ILLOS VLCISCAR MODO </q> sufficienter
                            mihi erit plena uindicta, si modo illos puniam ac persequar. exprimit
                            post iracundiam suam, <unclear/>dum per se non ad singulos dat uniuersis
                            quas adipisci posset exigeret. </seg>
                        <seg n="320">
                            <q>ERAM HOC MALO INPERTIRE </q> dominam hoc malo participem facere. </seg>
                        <seg n="322">
                            <q>OPPIDO OPPORTVNE </q> ualde. </seg>
                        <seg n="326">
                            <q>ANIMVM RECIPE </q> spiritum resume: interrogationibus a respondente
                            sensus profertur ille, qui plenus est. est autem integer talis, qui
                            gemitum erumpet 'ei mihi! prorsus perimus! actum est! iam Aeschinus
                            alienus est ab nostra familia! amare coepit aliam!' breuiter summam
                            proposuit. ac primum quaeritur de fide, an constet admissum. ille
                            respondet se uidisse. rursus et ipsa conqueritur illa sibi, quod primum
                            Aeschinum constat alienam habere, car<supplied>p</supplied>iturque
                            Aeschinus, quem minime sperauerit deseruisse uitiatam, in quo spes sitae
                            erant atque opes, qui iurabat se numquam sine hac unam diem uicturum,
                            qui puerum in gremium patris esse positurum et rogaturum. ut eam uxorem
                            duceret. </seg>
                        <seg n="335">
                            <q>ERA LACRIMAS MITTE </q> hinc iam deliberationis propositio est, cum
                            dicit 'porro prospice ad hanc rem quod opus est, an patiamur istud an
                            narremus cuipiam'. una pars subiungitur, non esse narrandum </seg>
                        <seg n="337">
                            <q>MIHI QVIDEM NON PLACET. </q> huius rei argumenta illa sunt, quod
                            primum Aeschinum alienum animum constat habere circa istam: si palam
                            prolatum fuerit, negabit continuo fortasse, hoc est </seg>
                        <seg n="339">
                            <q>INFITIAS IBIT: </q> tunc continuo puella haec periclitabitur fama et
                            uita omnium ueniet iu dubium. sin autem confessus fuerit adulescens se
                            uitiasse ac propterea cogetur ducere uxorem, utile non est dare illi
                            puellam, cum aliam diligat. unde sine dubio quacumque ratione
                            necessarium fuerit conticescere. deinde subiungitur altera pars: </seg>
                        <seg n="342">
                            <q>MINIME GENTIVM </q> inquit <q>NON FACIAM, </q> potius <q>PROFERAM.
                            </q> cuius rei argumenta haec sunt, quod peiore loco res esse iam non
                            potest: est enim indotata. secunda ei praeterea dos quae esse potuisset,
                            est ablata uirginitas. sed si negabit Aeschinus uitiatam, facile,
                            inquit, reuincetur: </seg>
                        <seg n="347">
                            <q>TESTIS </q> enim, inquit, <q>MECVM EST ANVLVS QVEM AMISERAT. </q> et
                            certe, quoniam ego conscia mihi sum a me hanc esse culpam amotam - non
                            enim corrupi eam neque pretio pudicitiam puellae uendidi -, facile
                            uindicabo et me et illam indignam illa. hoc argumento persuasit rem esse
                            proferendam. ita consentiens seruus dixit </seg>
                        <seg n="350">
                            <q>QVID ISTIC ACCEDO VT MELIVS DICAS. </q>
                        </seg>
                        <seg n="352">
                            <q>NOSTRO SIMVLO FVIT SVMMVS </q> si parum istuc est, etiam nos maxime
                            coluit. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="355">
                            <q>DISPERII CTESIPHONEM AVDIVI </q> haec scaena inlusionem habet, qua
                            utitur seruus, uti dominum possit fallere. Demea tamen opinionem
                            comperit, quod filius suus interfuerit raptioni. grauiter ferens ad
                            domum properat: ingemiscit enim, si fuerit etiam ipse corruptus 'uah
                            disperii, si ille qui alicuius rei est etiam ipse corruptus est'.
                            'disperii' ualde perii. </seg>
                        <seg n="357">
                            <q>SI ILLVM POTEST QVI ALICVIVS REI EST ETIAM ILLVM AD NEQVITIAM
                                ADDVCERE </q> si potest frater etiam illum corrumpere, qui alicuius
                            est spei. </seg>
                        <seg n="362">
                            <q>DE GREGE ILLO EST </q> de illis, qui corrumpunt et qui corrupti sunt.
                            - </seg>
                        <seg n="364">
                            <q>OMNEM REM MODO SENI </q> seruus dicit uniuersa seni esse narrata, hoc
                            est cui rapta sit meretrix, et senem laudasse consilium. laudauit et
                            filium, quod pro fratre laborauit. – </seg>
                        <seg n="369">
                            <q>ARGENTVM ADNVMERAVIT ILICO </q> quod lenoni daretur. </seg>
                        <seg n="370">
                            <q>IN SVMPTVM </q> in id quod necessarium esset sumptibus. - </seg>
                        <seg n="375">EST <q>INEPTA ATQVE ABSVRDA </q> mala et indecora. - </seg>
                        <seg n="376">
                            <q>PISCES CETEROS PVRGA DROMO </q> ut senem Demeam possit in iracundiam
                            suscitare, fingit imperare se seruo, uti pisces ceteri purgentur. et hic
                            abundantiam declarauit 'ceteros', quasi aliquos iam ipse purgauerit. – </seg>
                        <seg n="377">
                            <q>GONGRVM ISTVM IN AQVA SINITO LVDERE </q> moueri: non enim piscibus
                            aptus est ludus. ita et Virgilius 'ludere pendentes pueros': et illic
                            enim infantibus nullus est ludus. </seg>
                        <seg n="380">
                            <q>SALSAMENTA HAEC STEPHANIO FAC MACERENTVR PVLCHRE '</q> macerentur'
                            proprie positum: quicquid enim salsum est, aqua infunditur, ut
                            madefactum salis amaritudinem perdat. </seg>
                        <seg n="390">
                            <q>INEPTA LENITAS PATRIS ET FACILITAS PRAVA </q> quae non apta est
                                <supplied>lenitas</supplied> et mala facilitas, qua in luxuriam
                            diuitiae suggeruntur, ista conficiunt quae reprehendis.- </seg>
                        <seg n="396">
                            <q>AVT NON SEX TOTIS MENSIBVS </q> certum numerum posuit pro incerto, et
                            tamen istius numeri conduplicatio frequenter est collocata. sic et alibi
                            'sex ego te totos, Parmeno, hos menses quietum reddam'. – </seg>
                        <seg n="401">
                            <q>ABIGAM HVNC RVS '</q> hunc' conuersus paululum pronuntiat, uti
                            consilium sumpserit mentiendi, uti Demeam mittere possit. ad uelamen
                            autem talis consilii fingit illum rus discessisse admodum iratum, qui
                            fratrem male tractauerit, quod rapuerit meretricem, quod corruptis
                            moribus uiuat, quod oblitus nominis ac familiae luxurietur. – </seg>
                        <seg n="409">
                            <q>LACRIMO PRAE GAVDIO '</q> lacrimo' uerbum est et 'gaudio' quasi
                            quaedam causa est, unde lacrimae oriantur; nam saepe etiam ex gaudio
                            contingit quod euenit ex dolore. </seg>
                        <seg n="414">
                            <q>DENIQVE INSPICERE TAMQVAM IN SPECVLVM VITAS OMNIVM IVBEO </q> itaque
                            filius meus plenus est praeceptorum, uti cotidie omnium uitas inspiciat
                            tamquam in speculum, ut ex aliis ad uiuendum sumat exemplum. et
                            'inspicere in speculum' noua est elocutio. </seg>
                        <seg n="419">
                            <q>PORRO </q> adhuc alia narrare cupierat Demea, uerum seruus taediosus,
                            ne ea quae nollet audiret, respondit non esse sibi otium nunc
                            auscultandi. </seg>
                        <seg n="420">
                            <q>PISCES EX SENTENTIA NACTVS SVM </q> hoc est mandatum mihi, ut pisces
                            curem: ut quasi dicat, qualis fuerit sententia, in agendis rebus tale
                            officium perimplere. </seg>
                        <seg n="422">
                            <q>NAM NOBIS TAM FLAGITIVM EST QVAM ILLA DEMEA NON FACERE VOBIS QVAE
                                MODO DIXTI </q> nam pari modo flagitium credimus, si pisces non
                            recte curentur, quemadmodum uos flagitium ducitis, si non recte et
                            honeste quidem uiuatis: haec sunt enim, quae supra dixit. denique ad
                            inridendum Demeam dicit se ad similia praecepta esse monitorem, cum
                            seruis dicit </seg>
                        <seg n="425">
                            <q>HOC SALSVM EST HOC ADVSTVM .. ILLVD RECTE ITERVM SIC MEMENTO, </q> et
                            separatim pronuntiandum </seg>
                        <seg n="426">
                            <q>SEDVLO </q>
                            <supplied><q>MONEO</q>
                            </supplied>. – </seg>
                        <seg n="427">
                            <q>PRO MEA SAPIENTIA </q> pro meo iure. refert similitudinem omni
                            genere: 'quemadmodum tu inspicere <supplied>tamquam</supplied> in
                            speculum <supplied>in</supplied> uitas omnium iubes, ita ego in
                            patinas'. adhibet etiam sententiam quasi iudex, ut dicat ista sibi
                            displicere, quae Demeam fallant: dicit enim </seg>
                        <seg n="430">
                            <q>INEPTA ESSE HAEC QVAE FACIMVS SENTIO, </q> et tamen dicit sibi
                            necessitate morem gerendum, quando id uult frater. memor est locutionis:
                            supra enim frater dixit 'quando ego tuum non curo, ne cura meum'. </seg>
                        <seg n="438">
                            <q>ESTNE HEGIO TRIBVLIS NOSTER </q> aduenit conuentus iam a Geta seruuo:
                                dolor<supplied>e</supplied> est commotus, quod ea omissa meretricem
                            rapuit. 'tribulis' autem significat ex eadem tribu, hoc est ex eadem
                            curia. </seg>
                        <seg n="441">
                            <q>NE ILLIVS MODI IAM MAGNA NOBIS CIVIVM PENVRIA EST </q> bonae uirtutis
                            hominem cum uideret, dixit huiusmodi homines iam in ciuitate non esse.
                            igitur 'talium uirorum et ciuium magna nobis est inopia'. </seg>
                        <seg n="443">
                            <q>HAVD CITO MALI QVICQVAM ORTVM EX HOC SIT PVBLICE </q> ita hic iustus,
                            ita semper est integer, ut nihil mali ex hoc publice nasci posset.
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="447">
                            <q>PRO DI INMORTALES FACINVS INDIGNVM GETA QVID NARRAS </q> haec scaena
                            accusationem tenet: reus enim efficitur adulescens, quod uitiarit
                            uirginem. quamquam in coniectura res esse potuisset, tamen, quoniam nemo
                            negat, non accusatio per coniecturam conficitur, sed potius per
                            qualitatem: idem enim uitiator puellae, cum ad matrem puellae uenisset,
                            promisit se eandem quam uitiauerat uxorem esse ducturum. nunc dicitur,
                            quod, cum rapuerit meretricem, reus sit iniuriarum. in hac scaena
                            accusatio sola est et defensio nulla. habet etiam partem potius admixtae
                            deliberatiuae: nam postea idem hic qui accusat et petit, uti adulescens
                            eandem ducat uxorem. et omnis illa superior accusatio ad hoc tendit, ut
                            uxorem potius ducat uitiator, quam reus sit. ergo indignitate rei
                            commotus primum hoc quaerit a seruo an uerum sit, cum dicit 'Geta, quid
                            narras?' ille confirmat dicendo </seg>
                        <seg n="448">
                            <q>SIC EST FACTVM. </q> ita comprobata res est. fit exaggeratio <q>EX
                                ILLA FAMILIA TAM INLIBERALE FACINVS ESSE ORTVM. – </q>
                        </seg>
                        <seg n="450">
                            <q>HAVT PATERNVM ISTVC DEDISTI </q> hoc quod fecisti non est tui patris
                            neque generis aut familiae. </seg>
                        <seg n="452">
                            <q>NIHILI PENDIT </q> contemnit, non curat. – </seg>
                        <seg n="454">
                            <q>NISI FACIANT QVAE ILLOS AEQVOM EST HAVT SIC AVFERENT </q> hic uersus
                            declarat magis petitionem esse hic quam accusationem, ut sit subtilis
                            oratio cum accusatione ad aliud uenire disponens. </seg>
                        <seg n="462">
                            <q>MAIOR FILIVS TVVS AESCHINVS </q> hinc narratio incipit accusationis,
                            in qua multa denuo dicuntur, quo facilius reus constitui possit. nam
                            dictum est 'maior filius', ne alius sentiretur, dictum et nomen proprium
                            'Aeschinus', dictum etiam illud quod contigit 'qui fratri adoptandus
                            datus est': ex his enim omnibus signandus fuerat ille qui fecit. deinde
                            summa generaliter proponitur </seg>
                        <seg n="463">
                            <q>NEQVE BONI NEQVE LIBERALIS FVNCTVS EST OFFICIVM VIRI. </q> deinde
                            adiungit personae commendationem eius, cuius filia uitiata est. deinde
                            ipsa propositio est criminis </seg>
                        <seg n="466">
                            <q>FILIAM HVIVS VIRGINEM VITIAVIT. </q> et quoniam non hoc intendebat, -
                            non enim facti quaestio est -, <supplied>adicit</supplied>
                        </seg>
                        <seg n="467">
                            <q>NONDVM AVDISTI DEMEA QVOD EST GRAVISSIMVM: </q> dicit hoc, quod uirgo
                            uitiata est, graue non esse, quod ueniam adulescens mereri poterat ex
                            amore, ex uino et adulescentia: illud est quod purgari non potest, quod
                            ad matrem uirginis uenit, quod lacrimans orauit, quod fidem dedit, quod
                            iurasset illam se uxorem ducturum. haec sunt quae in accusatione
                            ponuntur. deinde quod uirgo ex compressu grauida facta est, quod nunc
                            iam hic mensis est decimus: cumulus enim accedit ad accusationem, si eo
                            tempore deserit adulescens puellam, quo iam pater esse potest, cum
                            uicinus est partus. ac deserendi causam solum in adulescente arguit, sed
                            ipsum factum iam proponit, quod psaltriam rapuerit: est enim tempus
                            breue id amatori esse cum meretrice. fit cumulus, quod adiecit 'parauit
                            sibi psaltriam, quicum uiuat', ut hoc perpetuum sit, et adiunxit quod
                            intendebat. </seg>
                        <seg n="478">
                            <q>PRO CERTON TV ISTA DICIS D</q> emea audita accusatione de fide
                            quaerit. - <q>MATER VIRGINIS IN MEDIO EST </q> ad rem confirmandam
                            testem adhibet accusator ipsam uirginis matrem, et 'rem ipsam' dixit
                            uterum mulieris. ad postremum adiunxit et seruum Getam, de quo facile
                            ueritas possit inquiri, ut a testibus res probetur. </seg>
                        <seg n="480">
                            <q>VT CAPTVS SERVORVM EST NON MALVS </q> quemadmodum <del>mali</del>
                            esse possunt serui. <del>'sicut est captus seruorum' sicut est condicio
                                seruorum.</del>
                        </seg>
                        <seg n="483">
                            <q>IMMO HERCLE EXTORQVE </q> ille dixerat 'uinci' et solas catenas pro
                            poena adiecerat: ideo adiecit 'extorque'. </seg>
                        <seg n="484">
                            <q>POSTREMO NON NEGABIT CORAM IPSO CEDO </q> quo facilius ueritas
                            manifestaretur, adiecit seruus 'coram da Aeschinum: cum praesens fuerit,
                            non negabit'. – </seg>
                        <seg n="486">
                            <q>MISERAM ME DIFFEROR DOLORIBVS </q> opportuno tempore
                                dolor<supplied>e</supplied> parturiens exclamat, quo facilius Demea
                            uitiatam puellam possit agnoscere. </seg>
                        <seg n="489">
                            <q>ILLA NVNC HAEC IMPLORAT </q> tametsi Iunonem Lucinam ad partum
                            implorare uideatur. hic iam petitio illa supponitur, uti non ex
                                <supplied>ac</supplied>cusatione reus constituatur Aeschinus, sed ut
                            cogatur quam uitiauit ducere uxorem: quod dicit <q>HAEC PRIMVM VT FIANT
                                DEOS QVAESO. </q>
                        </seg>
                        <seg n="491">
                            <q>VT VOBIS DECET G</q> raeca locutio est. </seg>
                        <seg n="494">
                            <q>COGNATVS MIHI ERAT </q> dicit sibi necessitatem maximam, ut uirginem
                            defendat, si deserta fuerit, ex hoc, quod multa caritas sibi fuerit cum
                            puellae patre. </seg>
                        <seg n="500">
                            <q>SED DEMEA HOC TV FACITO CVM ANIMO COGITES </q> quoniam Demea
                            sententiam petitioni talem dederat, ut fratrem se diceret conuenturum,
                            iam hic amplius agit, ut persuadeat aliud fieri non debere propterea,
                            quoniam nobiles uiri quanto clari sunt, tanto plus debent omnia iusta
                            complere, si uolunt famam integram sui nominis continere. qua re et
                            persuasione impetrauit quod uoluerat senex. denique data est sententia </seg>
                        <seg n="505">
                            <q>FIENT QVAE FIERI AEQVVM EST OMNIA. – </q>
                        </seg>
                        <seg n="507">
                            <q>NON ME INDICENTE HAEC FIVNT </q> supra enim dixerat ex lenitate
                            patris Aeschinum in periculum esse uenturum, quod etiam nunc dicit </seg>
                        <seg n="508">
                            <q>VERVM NIMIA ILLAEC LICENTIA PROFECTO EVADET IN MAGNVM MALVM. </q>
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="(5)">
                    <p>
                        <seg n="511">
                            <q>BONO ANIMO FAC SIS SOSTRATA H</q> egio senex ingressus domum uidit
                            parturientem puellam. eius matrem consolatur promittens se conuenturum
                            Micionem patrem Aeschini et coacturum, uti uitiatam ducat uxorem ille
                            qui uitiauit. </seg>
                        <seg n="514">
                            <q>SI EST FACTVRVS VT SIT OFFICIVM SVVM FACIAT </q> ordo est: conueniam
                            Micionem, ut faciat officium suum, <supplied>si</supplied> est facturus
                            officium. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="IV">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="517">
                            <q>AIN PATREM </q> hinc <q>ABISSE RVS </q> haec scaena deliberationem
                            tenet, quid faciat, quemadmodum hic manere possit, cum pater rus iturus
                            sit, et quid respondeat patri, si se non inuenerit apud uillam. – </seg>
                        <seg n="519">
                            <q>QVOD CVM SALVTE EIVS FIAT ITA DEFATIGETVR </q> dummodo saluus sit.
                            reperitur autem consilium, ut hoc se defendat, quod ab amicis retentus
                            sit. cui opponitur </seg>
                        <seg n="531">
                            <q>INTERDIV </q> quidem <q>SED SI HIC PERNOCTO, </q> quid causae
                            dicturus sum? huic rei consilium reperit seruus et pollicetur tamen
                            facile se patrem lenire, quod eius nouerit mores, cum dicit </seg>
                        <seg n="535">
                            <q>LAVDARIER TE AVDIT LIBENTER FACIO TE APVD ILLVM DEVM. – </q>
                        </seg>
                        <seg n="537">
                            <q>LVPVS IN FABVLA </q> in prouerbio dicimus, cum ipse aduenit de quo
                            loquimur. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="540">
                            <q>NE EGO HOMO SVM INFELIX </q> in itinere cum quaerit fratrem Demea,
                            cognouit a mercennario in uilla non esse filium. irascitur in Syrum et
                            commouetur. </seg>
                        <seg n="544">
                            <q>QVID HOC MALVM INFELICITATIS </q> ordo 'quid hoc infelicitatis?', et
                            'malum' interiectio est, sicuti saepe docui. </seg>
                        <seg n="547">
                            <q>PRIMVS PORRO OBNVNTIO </q> hoc est malum nuntium uel accipio uel
                            aliis perfero. – </seg>
                        <seg n="554">
                            <q>NON HERCLE HIC DVRARE QVISQVAM SI SIC FIT POTEST </q> hoc consilium
                            sumpsit Syrus ad purgandum quod in uilla non erat filius, quod reuersus
                            sit idem adulescens iratus et uerberauerit se, propter quod ipse auctor
                            fuerit Aeschino ad rapiendam meretricem. fingit igitur se uerberari. </seg>
                        <seg n="556">
                            <q>QVID ILLE GANNIT </q> quid ille obmurmurat? dicit se igitur
                            uerberatum. </seg>
                        <seg n="560">
                            <q>NON TV EVM . . . PRODVXISSE AIEBAS </q> hoc soluit </seg>
                        <seg n="561">
                            <q>FACTVM VERVM VENIT POST INSANIENS. </q> deinde conqueritur, quod
                            uerberauerit qui eum nutrierit. </seg>
                        <seg n="664">
                            <supplied><q>PATRISSAS</q>
                            </supplied> patri similis es. </seg>
                        <seg n="669">
                            <q>NON EST </q> hoc iracunde pronuntiandum, tamquam referat gratiam pro
                            dolore, quod negat fratrem domi esse. denique hoc animo dicit etiam
                            illud </seg>
                        <seg n="570">
                            <q>SCIO VBI SIT VERVM HODIE NVMQVAM MONSTRABO. </q>
                        </seg>
                        <seg n="573">
                            <q>NOSTIN PORTICVM APVD MACELLVM HANC DEORSVM </q> falsum in locum
                            mittit longe positum, ut circumeat cinitatem. </seg>
                        <seg n="576">
                            <q>SACELLVM </q> sacer locus, ut Virgilius 'sed faciles nymphae risere
                            sacello'. </seg>
                        <seg n="578">
                            <q>ANGIPORTVM </q> uicus angustus et breuis. sed hic genere neutro
                            positum est. </seg>
                        <seg n="584">
                            <q>PISTRILLA EX ADVERSO </q> pistrinum. </seg>
                        <seg n="585">
                            <q>LECTVLOS IN SOLE ILIGNEIS PEDIBVS </q> hoc est pedibus de ilice. </seg>
                        <seg n="586">
                            <q>VBI POTETIS VOS </q> in sole, quo locus conuiuii senibus in sole esse
                            possit. uel quod Cicero dixit 'numquam ad solarium fuit'. – </seg>
                        <seg n="587">
                            <q>SILICERNIVM </q> particulae sunt inferiarum, quae mortuis dantur.
                            alii intellegunt 'silicernium' quod iam senectute curuus silices cernat.
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="592">
                            <q>EGO IN HAC RE NIHIL REPERIO QVAM OB REM LAVDER </q>
                            <unclear/>ingratus Hegio cum gratias ageret, quod Micio promitteret se
                            daturum operam, uti filius suus illam duceret uxorem quae uitiata
                            fuerat, dicit non iuste se laudari propterea, quia magis officium suum
                            facit, non alii praestat, cum peccatum suum corrigat. </seg>
                        <seg n="601">
                            <q>SI ITA AEQVVM CENSES AVT SI ITA OPVS EST FACTO </q> expetiuerat
                            Hegio, uti ad mulieres Micio pergeret et haec eadem illis praesentibus
                            polliceretur. uerum dubitatione utens pollicetur Micio. hoc ut plenius
                            fieri possit, persuadet Hegio, quod illae miserae alterum solacium
                            calamitatis habere non possint, nisi hic polliceatur: 'omnes enim,
                            quibus res minus secundae sunt, nescio quo modo sunt suspiciosi; omnia
                            quae fiunt ad contumeliam suam magis fieri putant. quoniam minimum
                            possunt, semper se credunt contemni. ergo placabilius est, si ipse coram
                            pollicearis et te purges'. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="610">
                            <supplied><q>DISCRVCIOR ANIMI</q>
                            </supplied> deliberatio est, quid faciat adulescens: conuenit enim
                            puellam eius quam uitiauit. ab ea comperit, quod cognouerit Aeschinum
                            meretricem rapuisse, cum utique rapuerit fratri. opinio est, quod sibi
                            potius rapuerit. deliberat quid agat, quod tanta suspicio de se
                            inciderit, quod Sostrata puellae mater credat sibi rapuisse Aeschinum
                            meretricem, hoc quod audierit ex anu quadam. </seg>
                        <seg n="624">
                            <q>NE QVID DE FRATRE GARRVLAE ILLI DICEREM </q> continui me, ne aliquid
                            dicerem de fratre illi mulieri garrulae, hoc est uerbosae et loquaci.
                            nunc deliberatio ipsa supponitur </seg>
                        <seg n="625">
                            <q>NVNC QVID FACIAM DICAM FRATRIS ESSE HANC. </q> sed non oportet
                            indicari, ne fiat palam: mage celari possit fortasse. illud metuo, an
                            credant quod fratri rapui, quippe cum egomet rapuerim, ego argentum
                            soluerim, ad me abducta domum sit. reperit consilium, ut ad illas pergat
                            et se purget. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p>
                        <seg n="635">
                            <q>ITA VT DIXI SOSTRATA FACITO </q> haec scaena narrationem tenet
                                <supplied>a</supplied> patre inuentam: nam cum ingressus promisisset
                            mulieribus se acturum esse, ut Aeschinus uitiatam ducat uxorem,
                            egreditur pater et uiso filio errorem hunc componit, quod a nescio quo
                            adductus sit aduocatus, uti illa puella cognato suo nuberet, atque illa
                            diceret esse nescio quem uitiatorem, cui dari eam oporteret, ut animus
                            adulescentis perspici posset. mox aperit ueritatem et dicit, ut iam
                            praeparet se Aeschinus ad uxorem ducendam. </seg>
                        <seg n="641">
                            <q>NON EQVIDEM INSTAS QVOD SCIAM </q> non quidem postulas, quod sciam.
                            deinde ipse, quod supra dixi, narrat </seg>
                        <seg n="647">
                            <q>HABITANT HIC QVAEDAM MVLIERES PAVPERCVLAE ... </q>
                        </seg>
                        <seg n="650">
                            <q>VIRGO CVM MATRE ... </q>
                        </seg>
                        <seg n="651">
                            <q>HIC MEVS AMICVS </q> qui me adduxit <q>ILLI GENERE EST PROXIMVS ...
                            </q>
                        </seg>
                        <seg n="652">
                            <q>HVIC LEGES NVBERE COGVNT HANC, </q> de quo ille contra </seg>
                        <seg n="657">
                            <q>COMMENTA </q>
                            <supplied><q>MATER</q>
                            </supplied> EST hoc est mentita est <q>ESSE EX ALIO VIRO NESCIO QVO
                                PVERVM NATVM NEQVE EVM NOMINAT PRIOREM ESSE ILLVM NON OPORTERE HVIC
                                DARI. </q> deinde omnia adulescens defendit, quod cum uitiator sit,
                            is eam potius debeat ducere uxorem. contra pater </seg>
                        <seg n="670">
                            <q>QVA RATIONE ISTVC </q> inquit <q>QVIS DESPONDIT QVIS DEDIT ... </q>
                        </seg>
                        <seg n="672">
                            <q>CVR DVXIT ALIENAM? </q> huic respondit filius AN <q>SEDERE OPORTVIT
                                DOMI VIRGINEM TAM GRANDEM, </q> ut ueniret nescio unde cognatus? et
                            quasi arguit patrem, quod haec magis debuerit dicere. contra ille
                            stultum uocat filium, siquidem haec omnia aduersus illum
                                <supplied>dicere debuit</supplied>, cui uenerat ipse aduocatus.
                            deinde, quasi res ista tota aliena sit, monet filium, ut discedat. tunc
                            ille lacrimis prodidit amorem pater cum quaesisset, ille narrare cupiens
                            petit, ut audiret. tunc pater omnia scire se dicit, obiurgat leuiter,
                            quod celauerit se. – </seg>
                        <seg n="681">
                            <q>ITA VELIM ME PROMERENTEM AMES </q> ita esse, me ut merito ames: multi
                            enim necessitate amant ac propterea indigne. hoc est enim quod uult, ut
                            pro merito se amet pater. </seg>
                        <seg n="685">
                            <q>IN QVA CIVITATE TANDEM TE ARBITRARE VIVERE </q> honesta obiurgatio,
                            ut et ueniam det et tamen corrigat. </seg>
                        <seg n="692">
                            <q>QVOD QVIDEM IN TE FVIT </q> quantum in te fuit, perdidisti et illam
                            et gnatum, quod tacuisti, quod non prospexisti: factum est enim uel
                            fortuna uel interuentu meo, quo ego rem curaui, ut promitterem te eam
                            uxorem ducturum. </seg>
                        <seg n="695">
                            <q>NOLLEM CETERARVM RERVM TE SOCORDEM </q> nollem in ceteris rebus te
                            negligentem. deinde promittit quod sit ducturus uxorem. at ille parum
                            credens fidem poscit, quam rem pater firmat. </seg>
                        <seg n="708">
                            <q>SI FRATER AVT SODALIS ESSET QVI MAGIS MOREM GERERET </q> ita hic
                            lenis est pater, uti hoc nec frater nec sodalis gereret, itaque admodum
                            fratrem praetulit aut sodalem, quoniam frater semper fiducialiter agit,
                            sodalis obtemperat. </seg>
                        <seg n="711">
                            <q>NE FORTE IMPRVDENS ID FACIAM QVOD NOLIT SCIENS CAVEBO </q> dabo
                            operam, ne quod nolit pater faciam insciens: <supplied>sciens</supplied>
                            uero inspiciam et prouidebo. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="6-7">
                    <p>
                        <seg n="713">
                            <q>DEFESSVS SVM AMBVLANDO </q> haec scaena accusationem tenet, quod
                            adulescens uitiauerit uirginem et nunc meretricem rapuerit. defenditur a
                            patre. huius <supplied>accusationis</supplied> exordium sumitur </seg>
                        <seg n="721">
                            <q>FERO AD TE FLAGITIA BONI ILLIVS ADVLESCENTIS .. CAPITALIA </q>
                            <supplied>capitalia</supplied> crimina sunt, quae capitis poenam
                            merentur. deinde species criminis sic proponitur </seg>
                        <seg n="725">
                            <q>HOC PECCATVM IN VIRGINEM EST CIVEM; </q> deinde quod </seg>
                        <seg n="728">
                            <q>NATVS </q> sit. primum, <supplied>ut</supplied> in omnibus
                            propositionibus, adsensus traditur, exinde leue docetur esse quod ille
                            computat crimen. </seg>
                        <seg n="733">
                            <q>SI NON RE IPSA TIBI ISTVC DOLET SIMVLARE CERTE EST HOMINIS </q> si
                            non rei ueritate tibi dolor est, debes saltem effingere. – </seg>
                        <seg n="736">
                            <q>CETERVM PLACET TIBI FACTVM MICIO </q> uideris si curasti rem male
                            gestam, quod effecisti, ut et uitiatam uxorem duceret: interea tibi hoc
                            factum complacet? huic respondetur: 'non mihi quidem placuit, si mutari
                            possit; nunc tamen, quia non ualeo mutare, necessario placet, quippe cum
                            uita hominum sic se habeat, quemadmodum iactus est tesserarum: si enim
                            illud quod opus est non cadit, hoc iam consilii et artis est corrigere
                            quod miserit casus'. </seg>
                        <seg n="747">
                            <q>MERETRIX ET MATER FAMILIAS ERIT VNA IN DOMO </q> nescit enim, quod
                            non Aeschino rapta sit meretrix, et arbitratur ambas in domo futuras. – </seg>
                        <seg n="752">
                            <q>RESTIM: DVCTANS SALTABIS </q> genus saliun<supplied>di</supplied>
                            dicit, tractum hoc a Troianis, qui cum funem tenerent et equum
                            introducerent, sic saltabant. </seg>
                        <seg n="759">
                            <q>SINE DOTE VENIET D</q> emea uolens enumerare facta concludit, quod
                            uxor ueniat domum sine dote, quod intus sit meretrix, quod sumptuosa sit
                            domus, quod adulescens luxu sit perditus, quod deliret senex, ut si
                            uelit ipsa Salus seruare numquam possit familiam. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="V">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="763">
                            <q>EDEPOL SYRISCE </q> egreditur seruus uino languidus et nomen ita
                            pronuntiauit, ut ebrius demonstraretur. </seg>
                        <seg n="765">
                            <q>OMNIVM RERVM SATVR </q> plenus est omnium rerum. –</seg>
                        <seg n="770">
                            <q>DIS QVIDEM DEMEA ESSES </q> diues: ut sit declinatio hic dis, huius
                            ditis. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="776">
                            <q>HEVS SYRE ROGAT TE CTESIPHO VT REDEAS </q> puer missus a Ctesiphone
                            adulescente ignorans patrem praesentem seruum Syrum reuocat et dicit se
                            missum a Ctesiphone. ut autem cognoscit pater intus esse fllium,
                            uehementer irascitur. introire cupiens tenetur a seruo, sed impetu facto
                            ingressus filium intus esse cognouit. </seg>
                        <seg n="783">
                            <q>EDEPOL COMISATOREM HAVD SANE COMMODVM PRAESERTIM CTESIPHONI </q>
                            comisatores dicuntur, qui post cenam ueniunt ad laetitiam et ad
                            uoluptatem. 'ergo nunc nouum comisatorem Ctesiphoni misimus patrem, qui
                            irasci habeat'. </seg>
                        <seg n="786">
                            <q>ATQVE EDORMISCAM HOC VILLI </q> alicubi iaceam et hoc uinum digeram
                            dormiendo: diminutiue namque uinum 'uillum' dixit. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="787">
                            <q>PARATA A NOBIS SVNT ITA VT DIXI SOSTRATA </q> haec scaena
                            controuersiam tenet, pacta et conuenta <supplied>an</supplied> rata
                            sint. qui adoptatum filium habebat, pactus est, ut ipsum, qui in
                            adoptionem dederat, <supplied>ut</supplied> curaret suum tantummodo.
                            inuentus alter filius apud eum qui adoptauerat cum meretrice redempta.
                            adeo qui adoptauerat reus fit. hic per finitiuum statum responsio
                            efficitur; quia ille dixerat 'cur recipis meum?', respondetur 'communia
                            esse amicorum omnia', alienum illum non esse sed communem. huius igitur
                            accusationis exordium est ab exclamatione sumptum, posteaquam comperit
                            Demea adulescentem in domo fratris esse </seg>
                        <seg n="789">
                            <q>EI MIHI QVID FACIAM QVID AGAM CLAMEM. </q> defensionis illud exordium
                            est </seg>
                        <seg n="794">
                            <q>TANDEM REPRIME IRACVNDIAM ATQVE AD REM REDI. </q> propositio est
                            criminis </seg>
                        <seg n="796">
                            <q>DICTVM HOC INTER NOS FVIT - EX TE ADEO EXORTVM EST - NE TV CVRARES
                                MEVM NEVE EGO TVVM RESPONDE. </q> haec propositio legis est. crimen
                            sic proponitur </seg>
                        <seg n="799">
                            <q>CVR NVNC APVD TE POTAT CVR RECIPIS MEVM CVR EMIS AMICAM MICIO. </q>
                            conclusio </seg>
                        <seg n="802">
                            <q>QVANDO EGO TVVM NON CVRO NE CVRA MEVM. </q>
                        </seg>
                        <seg n="803">
                            <q>NON AEQVVM DICIS </q> licet finitiuus colligatur status, argumentum
                            tamen qualitatis est causam non esse iuxta haec quae in pacto sunt
                            collocata, propterea quia amicorum sunt uniuersa communia. </seg>
                        <seg n="807">
                            <q>PRIMVM SI TE MORDET SVMPTVM FILII QVEM FACIVNT </q> iam hic non ex
                            pactione quaestio est, sed ex eo, quod corruptis moribus uiuit, quod
                            bona consumit. cui rei affertur defensio, quod de suo sumptus faciat.
                            quamquam hic incidit illa quaestio 'semper in corruptis filiis illa
                            consuetudo est, quae timetur': etenim proposuit </seg>
                        <seg n="820">
                            <q>MITTO REM CONSVETVDINEM IPSORVM. </q> hoc purgatur ita, quod aetate
                            ista faciant et facile possit corrigere, cum ad maturitatem aetatis
                            accesserint. </seg>
                        <seg n="821">
                            <q>MVLTA IN HOMINE DEMEA SIGNA INSVNT EX QVIBVS CONIECTVRA FACILE FIT
                            </q> quod facile adulescentes corrigi possunt, dicit inesse in eorum
                            moribus indicia melioris disciplinae et probat hoc ex consuetudine, quod
                            fit ex aetate correctio. nam cum duo unam rem faciunt, quod ille qui
                            adulescentulus est impune facit, ille qui grandior natu est crimen
                            admittit: hoc enim dicit </seg>
                        <seg n="825">
                            <q>NON QVO DISSIMILIS RES SIT SED QVO IS QVI FACIT. </q> probat de
                            moribus, quod facile corrigi possint, qui sapiunt, iam in loco uerentur,
                            iam intelligunt, quod iam liberum ingenium habeant, quod facile reduci
                            possint ad integram disciplinam. nunc incidit alia quaestio 'hodie qui
                            in luxuria uiuunt, quemadmodum correcti, licet perditis malis moribus,
                            diligenter res suas administrabunt?' purgauit istud similiter etiam
                            consuetudine a proprio more senectutis, quod haec aetas magis hoc uitium
                            habeat, quod diligentius faciat homines res suas curare: ergo etiam
                            illos aetas acuet. </seg>
                        <seg n="839">
                            <q>EXPORGE FRONTEM </q> in rugas enim contrahitur per iracundiam, cum
                            laetitia fuerit, porrigitur et extenditur. </seg>
                        <seg n="841"> DE <q>NOCTE CENSEO </q> tantummodo hoc ago, ut nocte dones,
                            dummodo hodie praebeas hilaritatem. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="855">
                            <q>NVMQVAM HIC QVISQVAM TAM BENE SVBDVCTA RATIONE AD VITAM FVIT D</q>
                            emea cum animaduertisset mores suos castitate duros, integritate
                                <supplied>in</supplied>tolerandos laudem non mereri, uiuendi
                            consuetudine mutata hoc doctius facere dicit se propterea, quoniam haec
                            apud homines consuetudo est. est ergo huius scaenae qualitas an iuste
                            faciat, quod mutet consuetudinem. sumptis autem consuetudinis
                            rationibus, quod nemo hominum ita subducta ratione et collecta uixit, ut
                            non aliquid aut sua re aut aetate muneretur, dicit nunc sibi attendere,
                            siquidem in senectute iam decurso spatio dimittit uitam praeteritam
                            propterea, quia nihil melius clementia et facilitate esse cognouit,
                            quippe cum frater in otio duxerit uitam, in conuiuiis, ab omnibus
                            laudetur, omnium famam iustam honestatemque mereatur, contra hic
                            seuerus, tristis, agrestis, parcus, truculentus et tenax esse dicatur,
                            laborem susceperit, ut uxorem duceret, educauerit liberos, laborauerit
                            primum, ut patrimonium quaereret, aetatem triuerit. efficitur quasi
                            duplex uita, et comparatio ita, ut laudetur una, uituperetur altera, et
                            hoc non tantum ex uero sed ex iudicio populi. est ergo quasi per thesin
                            ista propositio, quae nam mala condicio uitae sit, utrum quae ex iudicio
                            populari mala sit <supplied>an</supplied> illa quae ignoscit et labitur,
                            ut merito hic et iuste consuetudinem uitae uoluerit immutare. – </seg>
                        <seg n="877">
                            <q>AGE NVNC IAM EXPERIAMVR PORRO CONTRA HAEC ETIAM QVID EGO POSSIM </q>
                            nunc iam confirmat consilium, an possit implere uoluntatem. </seg>
                        <seg n="879">
                            <q>MAGNI PENDI POSTVLO </q> diligi et amari. </seg>
                        <seg n="880"> NON <q>POSTERIORES FERAM </q> hoc est: non posterior habebor. </seg>
                        <seg n="881">
                            <q>DEERIT ID MEA NIHIL REFERT </q> sedulo patrimonium quaeram, unde
                            producam uitam. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p>
                        <seg n="884">
                            <q>IAM NVNC </q>
                            <supplied>HAEC</supplied>
                            <q>TRIA ADDIDI PRAETER NATVRAM </q> expressit mores, non uoluntates, et
                            expressit sic bonitatem, quando et quid dixerit memorat et de se quid
                            dixerit indicat. - </seg>
                        <seg n="887">
                            <q>ATQVI SYRE HOC VERVM EST </q> memor personae suae laborat fidem
                            facere, ut credi possit quam bonus sit. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="6">
                    <p>
                        <seg n="894">
                            <supplied><q>CVI DOMINVS CVRAE EST ITA VTI</q>
                            </supplied>
                            <q>TIBI SENSI GETA </q> operibus, ut tibi cura sit, sensi: domino enim
                            est optimus seruus, cui curae dominus est. </seg>
                        <seg n="896">
                            <q>AFFABILIS </q> hoc est benignus, qui obtemperare ob bonitatem possit. </seg>
                        <seg n="898">
                            <q>PAVLATIM PLEBEM PRIMVLVM FACIO MEAM </q> praestando paulatim
                            multitudinem mihi cogo fautorem. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="7">
                    <p>
                        <seg n="899">
                            <q>OCCIDVNT ME QVIDEM DVM NIMIS SANCTAS NVPTIAS STVDENT FACERE </q> erat
                            moris, uti, cum nuptiae agerentur, simphonia canerent. uerum adulescens
                            cupidus nuptiarum festinat, ut uolens ducere uxorem contemnat illam
                            religionem in nuptiis. </seg>
                        <seg n="902">
                            <q>TVVS HERCLE VERO ET ANIMO ET NATVRA PATER </q> quoniam animo pater
                            Micio uidebatur, qui adoptauerat, hic utrumque sibi uindicauit 'et animo
                            et natura'. </seg>
                        <seg n="905">
                            <q>TIBICINAS ET HYMENAEVM </q> est autem haec uox, quae in nuptiis
                            dicebatur. </seg>
                        <seg n="911">
                            <q>IAM LEPIDVS VOCOR </q> miratus senex sibi lepidi nomen imponi et ex
                            natura se inridens, quod iusserat, ut maceria dirueretur, secum loquitur </seg>
                        <seg n="912">
                            <q>FRATRIS AEDES FIENT PERVIAE. </q> sed rursus redit ad laudem sibi
                            dictam </seg>
                        <seg n="913">
                            <q>QVID MEA EGO LEPIDVS INEO GRATIAM. </q>
                        </seg>
                        <seg n="914">
                            <q>IVBE NVNCIAM DINVMERET ILLE BABYLO VIGINTI MINAS B</q> abyloni
                            milites stulti dicebantur. alii intelligunt Babylones diuites esse. et
                            hic sensus ille est: ut Micio Babylo sit, qui uiginti minas dederit pro
                            meretrice, quae rapta est, ego nunc iam lepidus uocor; Micio licet
                            uiginti minas dederit, hoc tamen nomen <supplied>non</supplied> accepit,
                            ego sine sumptu laudor. </seg>
                        <seg n="923">
                            <q>SIC SOLEO </q> hic mentitur, <supplied>cum</supplied> consuetudinem
                            sibi praestandi dicit. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="8">
                    <p>
                        <seg n="924">
                            <q>IVBET FRATER VBI IS EST </q> haec scaena deliberantis personam habet:
                            deliberat namque Micio, an prouecta aetate ducat uxorem. ac primum uidet
                            dirui maceriam: quaerit causas: responsio est 'iubet frater'. quamquam
                            quidam intelligunt ipsum Micionem dicere, ut quasi, cum audisset quis
                            iussisset, rursus interroget 'iubet frater?' </seg>
                        <seg n="925">
                            <q>ET ALIIS OMNIBVS </q> hic initium persuasionis est: nam subiungit </seg>
                        <seg n="926">
                            <q>QVAM MAXIME VNAM FACERE NOS HANC FAMILIAM COLERE </q>
                            <supplied><q>ADIVVARE</q>
                            </supplied>
                            <q>ADIVNGERE, </q> quod utique pertinet ad matrem puellae, uti Micio
                            ducat uxorem. huic narratio supponitur </seg>
                        <seg n="929">
                            <q>PRIMVM HVIVS VXORIS EST MATER. </q> laudatur persona </seg>
                        <seg n="930">
                            <q>PROBA ET MODESTA. </q>
                            <unclear/> ergo ne persuasionem eius filius ille teneret ac pater suum
                            repeteret, adiecit illud <q>NATV GRANDIOR... </q>
                        </seg>
                        <seg n="931">
                            <q>PARERE HAEC IAM PER ANNOS NON POTEST. </q> hic ab honesto </seg>
                        <seg n="932">
                            <q>NEC QVI EAM RESPICIAT QVISQVAM EST SOLA EST. </q> deinde persuasio
                            est ab eo <supplied>quod</supplied> deceat et a uoluntate </seg>
                        <seg n="933">
                            <q>HANC TE AEQVVM EST DVCERE. - ET TE OPERAM VT FIAT DARE </q> hoc
                                <supplied>ad</supplied> adulescentem, ut et ipse patrem cogat. </seg>
                        <seg n="934">
                            <q>SI TV SIS HOMO HIC FACIAT </q> si etiam accedas ad id quod cupio,
                            continuo consentiat pater. – </seg>
                        <seg n="936">
                            <q>FIERI ALITER NON POTEST </q> pars utique deliberatiuae, an necesse
                            sit. </seg>
                        <seg n="938"> EGO <q>NOVVS MARITVS </q> repugnatio: ab inhonesto argumentum
                            ponitur, an turpe sit uxorem ducere et iam anum ducere. </seg>
                        <seg n="944">
                            <q>ETSI HOC MIHI INEPTVM ET ABSVRDVM </q> hic affectu, quo cogebatur,
                            respondet se uxorem ducturum. </seg>
                        <seg n="947">
                            <q>HEGIO EST HIS COGNATVS D</q> emea ut mutatis moribus bonitatem suam
                            possit exprimere, multis multa donare efficit: nam cogit, ut Hegioni
                            ager donetur. et hic quasi deliberantis est species: nam primo ab
                            bonesto 'cui donatur?' ei, qui proximus sit mulieribus, qui nobis sit
                            affinis, qui pauper sit: quod adiungit </seg>
                        <seg n="948">
                            <q>BENE NOS ALIQVID FACERE ILLI DECET. </q> deinde an fieri possit, an
                            magnum sit: </seg>
                        <seg n="949"> EST inquit <q>AGELLI... PAVLVLVM QVOD LOCITAS FORAS. </q>
                            deinde <unclear/>consedet a dictis eius cui persuadetur, quod uitium
                            commune est senibus, quia ad rem in senecta. attenti sibi sunt. ab
                            inhonesto hoc celatur </seg>
                        <seg n="958">
                            <q>SVO SIBI GLADIO HVNC IVGVLO </q> ipsum suo gladio interficio, quia
                            ipse hoc dixit, unde nunc uincitur. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="(9)">
                    <p><seg n="958ff"> rursus aliud praestaturus <supplied>est</supplied> munus
                            seruo, quod uult Syrum esse liberum. implentur deliberatiuae partes,
                            quamquam meriti sui partes ipse seruus exequitur, quod a puero ambos
                            sedulo curauerit, docuerit, monuerit, quod bene praeceperit. huic rei
                            per irrisionem adiungitur etiam illud, quod obsonauerit cum fide, quod
                            adduxerit scortum, quod conuiuium parauerit et - id quod rem firmauerit
                            - quod hanc psaltriam hodie nunc emerit. </seg>
                        <seg n="969">
                            <q>DENIQVE HIC VVLT FIERI </q> ne uideretur heredi inuidere, quod manu
                            mittat seruum, <supplied>adiecit</supplied> 'denique uult filius fieri
                            liberum seruum': qua re confirmata liber efficitur. adiungitur aliud
                            munus: uult enim congeminare de beniuolentia, ut et uxor Syri libera
                            fiat. merito illud adiungitur, quod prima mammam dedit nato puero, ut
                            iam quasi nepotis gratia illa accipiat libertatem. adiungitur 'argentum
                            a me accipito', quod quasi beatus propter nepotem etiam ipse illam
                            liberam faciat. </seg>
                        <seg n="979"> SI ... <q>TV TVVM OFFICIVM FACIES </q> tunc omnia recte gesta
                            uidebuntur, si officium tuum compleas et huic aliquid dones, ne iniqua
                            libertas sit <supplied>aut</supplied> in paupertate sit ille qui manu
                            missus est. </seg>
                        <seg n="981">
                            <q>ISTOC VILIVS </q> sine <supplied>istoc: timet</supplied> enim, ut
                            istuc reddat. ut Plautus in Curculione 'uenire poteris intestinis
                            uilius', hoc est absque intestinis. – </seg>
                        <seg n="984">
                            <q>QVID ISTVC QVAE RES TAM REPENTE MORES MVTAVIT TVOS </q> quaeritur
                            causa, cur subito consuetudinem mutauerit Demea. </seg>
                        <seg n="985">
                            <q>QVOD PROLVVIVM </q>
                            <supplied>proluuium</supplied> dicitur ultra naturalem mensuram alicuius
                            rei abundantia. </seg>
                        <seg n="986">
                            <q>VT ID OSTENDEREM </q> nunc iam ad declarationem
                                u<supplied>en</supplied>it sententiae, quod non recta uita est ea
                            quae ex bonitate et clementia largiendo laudem quaerit, sed illa melior
                            est, quae peccata reprehendit et non parcit criminibus et integritatem
                            ubique custodit. </seg>
                        <seg n="990">
                            <q>QVIA NON IVSTA INIVSTA PRORSVS OMNIA EXSEQVAR </q> nunc autem ob haec
                            omnia uobis uita mea inuisa est, quia non aequaliter et iusta et iniusta
                            persequar. – </seg>
                        <seg n="994">
                            <q>ET OBSECVNDARE IN LOCO </q> ut oportuit, iudicis sententiam
                            declarauit. tum adiecit 'in loco', uti diuersa quae faciat reprehendens
                            per genus etiam in loco obsecundet et foueat, quemadmodum hic
                            conuersatione mollior uisus est Demea, qui durus antea uidebatur, et
                            Micio parum probabilis, qui uidebatur tenere bonitatem. denique
                                <supplied>con</supplied>sensus ab omnibus commodatus uidetur esse
                            rectori </seg>
                        <seg n="995">
                            <q>TIBI PATER PERMITTIMVS TV SCIS QVID OPVS FACTO SIT. </q>
                        </seg>
                        <seg n="997">
                            <q>IN ISTA FINEM FACIAT </q> optime monuit, ut et ueniam tribueret
                            praeterito delicto et iam de futuro terrere uideretur, ut in ista
                            meretrice finem luxuriandi faciat. denique ita laudatus est <q>ISTVD
                                RECTE </q> quod et ueniam tribuisti et admonuisti, ne peccet
                            amplius, istuc recte. uidetur tamen quasi quaedam
                                <supplied>in</supplied> omissione praeteritorum esse reprehensio, ut
                            cetera illa quae persuaserat recta non esse uideantur, uel in manu misso
                            Syro uel in libertate data mulieri uel in munere Hegioni tradito uel in
                            suasione, ut ipse uxorem duceret, ut hoc consilium, quod nunc dictum est
                            'in ista finem faciat', solum Micio laudasse uideatur, cum dixit 'istuc
                            recte', tamquam 'superiora non recte'. </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
