<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Epitome anonyma (quae gynaecia uocatur) recensio Li</title>
    <author>Vindicianus</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Chiara Miglietta</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000513</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>K. Sudhoff, <hi rend="italic">Zur anatomie des Vindicianus</hi>, «Archiv für Geschichte der Medizin», 8 (1914-1915), 414-423.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div><p>Maioribus nostri in Alexandria medicinam agentibus, Rufo scilicet et Philippo, Lico, Erasistrato, Pelope et Erofilo, Ypocrate et Apollinio placuit, mortuorum scrutari, ut scirent, unde et quomodo morirentur, quod ipsa humanitas prohibet facere, eo quod ipsis scrutantibus omnia manifesta atque adaperta essent.</p>
    <p>Caput nostrum commissuras habet quinque angulosas, alterutrum se continentes, femina uero in circuiti tantum, sicut scripsit Synanchus et Erophilus anathomici, caluaria id est galea supposita est, quam greci mecam appellant, que coheret membrano, cui superposita est cutis, que habet capillos, non causa decoris, sed ut ab estu et frigore cerebrum nostrum custodiat. Huic ergo caluaria subiacent ti<supplied>m</supplied>pora, que continentur spiritualibus uenis cerebri, quibus superposita sunt supercilia, pilis uestita, ut si copiosus sudor uenerit opposita pilorum stacione contineatur, donec abstergatur, ne oculis obesse possit.</p>
    <p>Oculi ipsi continentur a duobus neruulis, qui oriuntur per duo foramina a cerebro ueniencia, per que tenuissime uene a parte dextra in sinistram et a sinistra in dextram et ueluti duos nodulos faciunt et implent quendam concauum locum. Ipsi autem oculi bilui sunt appellati, qui continentur tunicis .IIIJ. uel .V., quarum prima est palpebra que grece bleferon appellatur, nam ipsius oculi proprie prima tunica cerotoides appellatur, secunda rogoidis, tercia menoidis, quarta cristalloidis, aliter secunda croidis, tercia onoroides, quarta discoides, quinta cristalloydes. Humores autem oculorum sunt tres, quia suprascriptis tunicis continentur, quorum primus liquor aquosus uel uitreus appellatur luciditatis causa, secundus cristallinus, tercius yclodes, quem nos gelidum dicere possumus. Superposita sunt ipsis oculis ossa, que genas uel malas uocamus.</p>
    <p>Dentes habent uiri numero .XXXIJ., mulieres .XXX., qui adiutores sunt lingue. Organi enim genus sunt, quorum modulatrix est lingua. Infans enim, quamdiu dentes non habet, uagit, aut, ubi duos habet uel .IIIJ. habuerit, masticat uel balbescitur et ubi impleuerit os dentibus, loquitur. Dentes enim nostri dati sunt nobis ad frangendum omne, quod edimus, quorum priores sunt gemini, qui dicuntur incisores, cum quibus apprehendimus cibum, sequentes canini sunt, quos ad frangendum habemus, tercij dicuntur molares, quos molares appellamus, quia concisa a prioribus atque confracta subigunt et molliunt, unde et molares dicuntur. Et gemini dentes, qui priores sunt usque ad caninos, singulas habent radices, alij uero, qui molares dicuntur, ternas uel quaternas. Dentes quoque nostri ossa non sunt nec medullam habent, ideoque omnia ossa confringunt et omnia ossa confirmantur et curantur et ad locum suum reuocantur. Dentes autem sublati ad locum suum reuocari non possunt.</p>
    <p>Palato lingua subiacet, cuius radix, que epiglotis dicitur, cooperit canulam spiritualern, quam greci uranos dicunt, utrolibet canales modo aperit modo claudit complectens. Aperit enim spiritualem canalem, quando loquimur, claudit, quando manducamus, quod probare possumus inter epulas risu nascente. Huic canali inconsulto si aliquid cibi aut potus adheserit, statim tussis insequitur, donec inpellente illud, quod recipit, in proprium canalem lingue reuocet. Huic lingue dextra leuaque tonsille sunt posite, quod enim superpendit lingue uua appellatur pendens super utrosque canales, quorum unus, per quem cibus et potus in stomachum descendit, ysofagus dicitur, aliter spiritualis, per quem spiritus datur et accipitur. Illic quoque cauerne due sunt, quibus fit infusio uel raptus, quod greci anathamiasim uocant.</p>
    <p>Nares quidem supradictis cauernis inferuntur, que per easdem usque ad cerebrum tendunt. Aures enim vie sunt auditus, sicut rerum natura composuit, ad cerebrum et ab ipso descendente faciunt exalacionem.</p>
    <p>Coniungitut gurgulio pulmoni; palmo vero in modum fabri ferrarij follis est constitutus, alter alteri spiritum tradens. Vtrasque partes pectoris superiores tenet, cooperiens cor ex capitibus fibrarum suarum leuiter subiacentibus utrisque in parte sinistra; etenim pulmo totius implet pectoris archanum.</p>
    <p>Stomachus, qui os uentris appellatur, positus est inter utrasque partes ypocondriarum, id est in medio utrarumque partium mollium costarum et inter spinas pulmonem medium, qui spine uentrique coniungitur, id est uentriculo.</p>
    <p>Cor quoque inter pulmonis pennas positum est, quod habet .IIIJ. uenas, duas spirituales pulmoni affixas, ipsi spiritum dantes et accipientes, et duas sanguinales, iecur alentes, per quas, facta concatenacione, in totum corpus sanguis diffunditur et sic uene pulsum reddunt. Cor etiam iunctum est pulmoni in sinistra parte inclinatum sub sinistra mamilla positum cingens extremas partes pulmonis, quod greci dyafragma uocant, continencia pulmonem et cor.</p>
    <p>Subiacet epar uentri et splen, sed epar latus dextrum tenet et ex obliquo extenditur ad partem uentris et cooperit uentriculum, sub se quidem habens inherentem uesicam fellis rufi, que uentriculum cooperit et cum epate calefacit. Huic subiacentur uenter, cui coniuncta sunt latera. Venter quidem orificia habet duo, unum proximum membrano, quod greci pericardion uocant, in sinistram partem inclinatum, quem greci pleuron uocant. Aliud uero in dextra parte circa iecur positum, extensum usque ad intestinum, quod greci longaonem uocant, cingens extremam partem renum et ylia dextre partis et iocinori inheret. Splen uero positus est in sinistra parte, oblongus et uentri coniunctus, continens mem-brana tenuia, habentia pinguissimas uenas, que intestina tegunt et calefaciunt. Hoc greci epiplon uocant, nos omentum dicimus, extensum usque ad ylia. Roboes extensus est usque ad renem sinistrum. Sub hoc iacet intestinum, quod greci uocant ueston. Sub hoc est intestinum tenuissimum, quod greci ticifloren uocant. Sub est colum continens longaonem, qui iunctum uesice collo, quod ueretro inest. </p>
    <p>Vesica inter duos renes continetur et decurrentes sunt uene in circuitu uesice, per quas humor poto congregatus locio adimpletur. Coniuncti sunt uesice nerui duo dextra leuaque, testiculos continentes. Hos greci cremasteron uocant; illis iuncta sunt foramina, per que vene tenuissime neruis coniuncte et per spine medullam sperma deducunt a cerebro, quas uenas greci prospermaton uocant. Constat namque uiris et mulieribus uiscerum compaginacionis unam esse racionem. Feminis quoque testiculos inesse manifestum est, sed alio scemate formatos, qui sunt breuiores et minores et molliores et fragiliores. Nam, que maiores habent, uiragines appellantur. Virorum testiculorum tunice quatuor sunt, prima troydes, secunda rigoydes, tercia pizoneon, quarta tenuissima arcos appellatur. </p>
    <p>Mulier uero matricem habet et uuluam. Matrix quidem habet membra subiecta, quibus continetur, et est naturaliter fragilis et mollissima, constans ex neruis et paruissimis uenulis ac tunicis duabus. Exterius neruis est firma, interius uero carnosa et mollis, que est directa circa intestinum, cuius ceruix tribus foraminibus erigitur usque ad longaonem. Sinistra uero matricis pars est, in qua conceptus celebratur. Sed et uulua habet tunicas duas firmissimas, quarum primam greci genicion uocant, secundam calphon. Et sicut est masculo ueretrum, sic est uulue collum et matricis columpna; et est a foris neruosa uulua, cuius collum directum est positum, cuius ceruix erigitur usque ad locum, in quo res Veneris per-ficiuntur et sperma miscetur et fit conceptio natura uolente ex uiri et mulieris sanguine. Semen vero hominis sanguis est, unde cognati consanguinei uocantur. Sed dicit Aristoteles, sanguinem rubeum, semen uero album esse. Cui responditur sic: mare naturali colore uiride, tempestatibus motum saxis scopulis nocolissum nigrum fit.  Vinum quoque quodlibet uasculo exagitatum albam facit spumam, sic igitur sanguis conuersus in albedinem conuertitur. Nec tociens fit conceptus, quociens coytus, innumerabilis enim esset numerus filiorum. Certo tempore mulier concipit, aut in inicio purgationis sue aut in fine. Sed quidam ait. Ego cum muliere menstruata concubui et non concepit, nam purgacionis plurimo sanguine minor pars seminis corrupta est. Explicit libar Galieni de anathomia.</p></div>
   
  </body>
 </text>

</TEI>
