<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De morte testamentoque Alexandri Magni</title>
        <author>Anonymus</author>
        <respStmt>
          <resp>Correzione linguistica</resp>
          <name>Raffaella Tabacco</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica XML</resp>
          <name>David Paniagua</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>digilibLT</publisher>
        <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
        <date>2011</date>
        <availability>
          <p>
            <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
          </p>
        </availability>
        <idno>dlt000518</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Incerti auctoris Epitoma rerum gestarum Alexandri Magni cum libro De morte testamentoque
          Alexandri, iterum edidit P. H. Thomas, Lipsiae, in aedibus B. G. Teubneri, 1966</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
        <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
        <p>Si è corretto al paragrafo 92 "IIII venerunt" in "Illi venerunt".</p>
        <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
        <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
          l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
          e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
        <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
          correttezza di trascrizione</p>
        <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
          distinzione u/v minuscole.</p>
        <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
        <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
          grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
        <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
          <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
          <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
          si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
          [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
          <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
        </p>
        <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
          <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
        </p>
        <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
          target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
          >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
          [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
      </editorialDecl>
          </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">Latino</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="opus"><head>De morte testamentoque Alexandri Magni</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="87"/>
          <supplied><gap/></supplied> Litterae ab Olympiade matre Alexandro afferuntur, in quibus
          perscripserat iniurias Antipatri, qui praefectus in Macedonia erat relictus; eumque inde
          nisi abduceret, adfirmaverat ire in Epirum profugam. Id cum Alexander aegre ferret, voluit
          inimicitiarum minuendarum causa Antipatrum ad se accersire Craterumque in eius locum
          submittere. <milestone unit="par" n="88"/>Antipater suspicans criminationem factam et,
          quod Alexandrum audierat fortuna secunda sublatum superbiorem crudelioremque esse factum,
          sibi praemetuens iniit consilium, ut Alexandrum interficeret, eique venenum paratum
            <unclear>in pyxidem ferream coniecit. Hanc in ungulam mulinam ferro vinctam clusit, ut
            vim veneni continere posset</unclear>. </p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="89"/>Hanc filio Cassandro tradidit remque edocet simulque dona,
          regi quae Babylonem portaret, dat praescribitque, cum venisset, cum Iolla fratre minore
            <del>iolla</del> praeministro Alexandri, uti colloqueretur et ita communi animo negotium
          transigerent.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="90"/>Interim Alexander cum aliquot dies Babylone esset
            <supplied>et</supplied> in meridiano tempore in cubiculo quiesceret, mulier quaedam
          rustica in regiam venit. Haec monstrum, quod pepererat, secum involutum attulerat. Id erat
          huiusmodi figura: pars superior inguinum fine puerilis, inferior circumdata bestiarum
          partibus prioribus, in quibus erat una leonis, altera lupi, tertia pantherae, quarta
          canis, quinta apri, ita ut tota figura simillima videretur, cuiusmodi pingitur
            <supplied>Scylla</supplied>. <milestone unit="par" n="91"/>Sed hae bestiae vivebant,
          omne <supplied>autem</supplied> puerile corpus mortuum erat ac lividum. Haec mulier
          cubicularios regis conventos rogat, ut nuntient se eum de mirifica re certiorem velle
          facere. Id ubi Alexandro nuntiatum est et vocata introiit, rogat, ut iubeat <supplied>eos,
            qui aderant</supplied>, foras exire. His summotis portentum regi ostendit ac se
          peperisse dicit.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="92"/>Alexander ubi id vidit, pertimuit; simul et magos
          Chaldaeosque familiares convocari iussit. Illi venerunt; Philippus, qui aetate ante
          ceteros antecedebat familiarissimusque erat regi, minus cito <unclear>fuit
            conventus</unclear>. Deinde <del>fuit</del> Alexander iis, qui venerunt, id prodigium
          ostendit mortemque interminatus est, nisi omnia, quae ex ea re portenderentur, sibi
          dixissent. Tum illi responderunt ostentum pulcherrimum esse eumque, ut illud corpus
          humanum supernatum feris bestiis esset, item eum nationes feras barbarasque esse omnium
          gentium sub sua dominatione habiturum. Haec ubi dixerunt, foras abierunt.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="93"/>Non multo post supervenit <supplied>Philippus</supplied>
          ille, quem supra scripsimus. Haec ubi aspexit, maxima voce conclamavit; simul et
          vestimenta sibi dilaniavit et manu utraque comam scindens regem tantum ac talem hominem
          cum <supplied>in</supplied> extremo vitae fine videret lamentatus est. Haec ubi Alexander
          vidit, animo advertit conturbatusque est; sed tamen cohortatur, ut animo forti quae
          viderentur diceret; se hominem esse; quae fato acciderent, mutari nequire. <milestone
            unit="par" n="94"/>Ille graviter suspirans ait: <said>o rex,</said> inquit, <said>nihil
              <supplied>est,</supplied> quod te in vivorum numero adnumeres; nam tuum corpus prope
            iam ex humanitate excessit.</said> Tunc interrogatus, qua ratione id diceret, respondit:
            <said>o mortalium vir summe, adtende, quae dicam. Haec humana pars, quam vides, tu es;
            bestiarum simulacra, quae vides, <unclear>gentes sunt ferae ac barbarae, quibus tu
              imperas</unclear>. quod si humana pars viveret, esset, ut tu imperium in eos
            obtineres; <supplied>set <gap/></supplied> et ut hae bestiae humano generi sunt
            infestae, ita hi, quos circum te habes, <supplied>tibi</supplied> sunt inimici, brevique
            spatio tua morte orbis terrae imperia commutabuntur.</said>
          <milestone unit="par" n="95"/>Haec ubi dixit, foras excessit monstrumque secum, ut
          combureret, abstulit. Tum Alexander ait: <said>o Iuppiter,</said> inquit, <said>utinam
            conatus meos me perficere passus esses! Sed quoniam ita tibi visum est, accipe me ut
            tertium mortalem.</said> — his, ut videtur, Liberum Patrem primum adnumerabat immortalem
          factum, secundum Herculem, tertium se non minoribus factis dignum deorum mensis dixerat.
          Itaque post illa vitae diffidens animo forti futura expectabat. <milestone unit="par"
            n="96"/>Interim Cassandrus, Antipatri filius, Babylonem venit muneraque, quae attulerat,
          regi dedit. Deinde Iollam fratrem eductum convenit, patris mandata, Olympiadis
          inimicitias, Alexandri animum ac superbiam, periculum totius familiae proponit et veneno
          tradito cohortatur, uti occasionem ne quam praetermitteret. <milestone unit="par" n="97"
            /><supplied><gap/></supplied>
          <unclear>deinde Alexander</unclear>
          <supplied><gap/> Medius</supplied> id Iollae se effecturum dixit; <supplied>rogaturum
            se</supplied> eum diem festum agentem, amicorum conventum habere vellet.
            <supplied><gap/></supplied></p>
        <p>Iam non alienum videtur qui fuerint demonstrare, quorum Onesicritus fugiens simultatem
          mentionem facere noluit. Fuit Perdiccas, Medius, Leonnatus, <unclear>Erat teon </unclear>,
          Meleagrus, <unclear>Theoclus</unclear>, Asandrus, Philippus, Nearchus, Stasanor,
          Heraclides Thracus, <unclear>Polydorus</unclear>, Holcias, Menander,
            <supplied><gap/></supplied>.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="98"/>Quorum quid ageretur nemo fuit ignarus praeter Eumenem et
          Perdiccam et Ptolemaeum et Lysimachum et Asandrum et Holciam. Ceteri, qui omnes conscii
          Iollae fuerunt et rerum novarum studentes potentiamque Alexandri verentes, quo exitu
          futura foret, etiam antea inter se erant collocuti, ut eum interficerent.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="99"/>In convivio accubanti Iollas poculum venenatum tradidit.
          Quod ille ubi ebibit, sermone parvo interiecto repente dolore commotus conclamavit, veluti
          sagittatus esset. Deinde ipse <supplied>se</supplied> conprimens in cubiculum abiit. Illi
          continuo discesserunt animo conscio timentes exitum rerum. Interim Alexandro male factum
          est. Cum vomere vellet ac posceret pinnam, eam pinnam Iolaus veneno perunctam tradidit
          regi. Ille ubi in fauces demisit, quod <supplied><gap/></supplied>, redintegratis
          doloribus acrioribus non intermittitur cruciari. Ita noctem pervigilavit. </p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="100"/>Postero die cum intellegeret linguam obturgescere, cunctos
          e cubiculo exire iussit, ut quod vellet secum posset solus excogitare. Sed Cassandrus, ut
          venenum traditum erat, de nocte erat profectus in Ciliciam. <supplied>Iollam</supplied>
          ibidem expectare coepit; nam ita constitutum erat, <supplied>ut</supplied> Alexandro
          mortuo statim profugeret atque ad se veniret. Ipse quendam de suis Macedoniam ad patrem
          praemisit atque inversis verbis rem gestam descripsit.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="101"/>Sed Alexander, ubi nox facta est, Rhoxanen uxorem
          ceterosque amicos a cubiculo iubet recedere, quo facilius ipse quiescere posset. Vbi
          silentium esse sensit, ipse, ut potuit, exsurrexit et lumen extinxit. Deinde quadrupes
          ostium, quod ad flumen Euphratem exitum habebat, aperuit — nam id flumen per medium
          oppidum fluit — ac protinus progressus interim respexit. Vidit Rhoxanen uxorem
            <supplied>ac</supplied>currentem, conquexit, ut eam, si posset, praeteriret.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="102"/>At illa ubi ad lectum venit, tum, quoniam eum non invenit
          ostiumque patens vidit, nancta per tenebras gemitum flentis prosequensque eum, cum repente
          Alexandrum iacentem in terra conspexisset, eum amplexa flens allevavit. Ille se in eam
          iniecit et vix locutus est: <said>o Rhoxane, parvum fructum cum tibi largiris, mihi
            inmortalitatem ademisti. Sed cave,<supplied>ne</supplied> ex te hoc quisquam
            audiat.</said> Ita ea adiutrice nisus in cubiculum rediit. </p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="103"/>At ubi diluxit, iussit ad se vocari Perdiccam, Holciam,
          Lysimachum, Ptolemaeum hisque interdixit, ut ne quem introire ad se paterentur, donec
          ipse, quae voluisset, fecisset. Illi exierunt. Ipse Hermogenem et Combaphum, pueros
          impuberes, alterum ad testamentum scribendum, alterum ad lumen curandum retinuit. Ita diem
          et noctem testamento scribendo consumpsit. <milestone unit="par" n="104"/>Interim in
          exercitu clamor et seditio orta est minante se eos, qui circum regem essent,
          interfecturos, nisi Alexandri corpus in conspectum daretur, cum eum mortuum celari
          putarent. Itaque ad regiam concursus erat maximus factus cum tumultu.
            <supplied>Quem</supplied> ubi Alexander audivit, percontatus est, quid esset. Tunc
          Perdiccas Macedonum suspicionem et concursum denarravit. Alexander iussit se proferri et
          in excelso loco poni, ita uti multitudo intromissa per alteram portam emitti posset.
            <milestone unit="par" n="105"/>Hunc milites centuriatim visitabant cum singulis tunicis
          intromissi, lacrimantesque eum salutabant, deinde altero ostio foras exibant. Ille omnes
          manu ac nutu, utpote qui iam in extremo vitae fine esset neque loqui posset, tacitus
          salutabat.</p>
        <p>Inter hos quidam Peucolaus <supplied>ignobili loco</supplied> natus ante eum adstitit
          lacrimans et ait: "o Alexander," inquit, "pater tuus rex fuit Macedoniae utilissimus, qui
            <unclear>cum partem</unclear>
          <supplied><gap/> eo</supplied> laudium extulisti, ut deum gloriam aequares. Nunc quoniam,"
          inquit, "tu nos relinquis, et nomen patriae et omnes Macedones perierunt. Vtile est igitur
          omnibus nobis tecum una mori."</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="106"/>Ea ubi dixit, Alexander conlacrimavit et manum Macedonis
          apprehendit et conpressit significans, ut animo forti esset.</p>
        <p> Postquam omnes milites transierunt et in cubiculum relatus est, iussit Perdiccam
          ceterosque intro vocari. Holciae testamentum, ut sibi perlegeret, tradidit et prius
          epistulam, quam ad Rhodios scripserat, clare recitari iussit. Hoc fuit exemplo:</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="107"/>Rex Alexander senatu et populo Rhodiensi salutem. Nos ultra
          columnas Herculis patrii nostri <supplied><gap/></supplied>
          <unclear>finibusque ab hostibus abeuntes</unclear> regni ac rerum nostrarum divisionem
          fecimus. Quarum rerum procuratores custodesque vos maxime idoneos duximus, quod fide et
          virtute singulari cognitos vos habuimus, et ideo urbem vestram semper maximi fecimus.
          Quocirca <unclear>Cebetem</unclear>, ut ex oppido vestro praesidium educeret, scripsimus,
          reliquisque in rebus vestris me ut memorem intellegeretis testamento prospeximus, cuius
          exemplar vobis misimus. </p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="108"/>Nos iudicio facto, ut cuiusque meritum ac dignitas
          postulabat, imperia agrosque adtribuimus hisque omnibus praescripsimus, ut ex pecunia
          regia, quod cuique dari iussimus, dandum curarent, in his vobis ad urbem ornandam auri
          signati talenta CCC et in annos singulos tritici medimna XL milia et naves longas XL. Item
          scripsimus, corpus uti nostrum in Aegyptum portaretur ibique sacerdotes id componendum
          curarent. Vos igitur aequum est vestra virtute atque auctoritate, ut ea ita fiant, operam
          dare nostraque mandata cum cura curare. Valete.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="109"/>Cum haec in epistula scripta essent, testamentum ad aurem
          sibi iussit recitari. Id obsignatum signis multis tradidit Holciae eique imperat, ut
          aliquem fidelem inveniret, qui epistulam et exemplar testamenti Rhodum quam primum
          perferret. Holcias Thebaeum quendam nomine Ismenian introduxit eique litteras tradidit et
          uti rex Thebaeos testamento tractasset demonstrat. Ille patriae commodis gavisus eo
          diligentius celeriusque Rhodum epistulam pertulit.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="110"/>Sed Alexandri quoddam cataplasma ab Rhoxane uxore in
          praecordia impositum levabat dolores produxeratque eius vitam dies quinque. Deinde cum
          bibere vellet <supplied>aquam, rursus</supplied> poculum veneno pollutum <del>aquam</del>
          ei ab Iolla dabatur. Ille ubi ebibit, dolore novato exclamavit; deinde se continuit et
          despirans apud amicos locutus est: "ego quae post mortem meam fieri vellem, testamento
          scripsi. Nunc interim tu Perdicca et Antipater videte ac negotia procurate".</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="111"/><del>ubi</del> Tunc Holcias causeam de capite sibi dempsit,
          eam ante oculos flens opposuit et ita foras exiit. Deinde Alexander Lysimachum ad se
          vocavit eique: "proficiscere," inquit, "in Thraciam." Lysimachus autem lacrimans e
          cubiculo excessit. itemque Ptolemaeo: "tu quoque," inquit, "proficiscere in Aegyptum et
          corpus meum ut diligenter collocetur fac curae habeas." Ceteraque quae voluit in aurem
          dixit. Ille cum audisset lacrimasque continere non posset, caput sibi obvolvit
            <supplied>et</supplied> ita e conspectu recessit.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="112"/>Iamque vis veneni linguam debilitabat tenebraeque oculis
          obversabantur: conixus aegre cum gemitu dixit: "accipe me, sancte Hercules ac Minerva,
          vosque amici, bene valete." Tunc ipse sibi anulum de digito detraxit et Perdiccae
          tradidit. At Rhoxane magno cum clamore capillos sibi ipsa scindens conata est ad Perdiccae
          pedes se advolvere. Hanc Holcias excepit et eam ad Alexandrum adduxit. Ille dentibus
          frendens cum se iam in extremo spiritu videret, eam complexus osculari coepit dexteramque
          eius tenens in dexteram Perdiccae indidit nutuque commendationem fecit. Deinde cum morte
          opprimeretur, oculos eius Rhoxane oppressit animamque eius ore suo excepit.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="113"/>Ita Alexander Magnus annos XXXIII natus, cum annos XIII
          regnasset, vitam commutavit. Tum repente, <supplied>cum</supplied> exercitus regem mortuum
          nondum etiam sciret, terror ac tumultus sine causa exortus est. Pro se quisque ad arma cum
          clamore currebat, neque enim quid rei esset quisquam sciebat. Interim Perdiccas cum his,
          qui in regia erant, regem mortuum in alveo collocant eique tunicam et chlamydem purpuream
          induunt caputque diademate vinciunt; et eodem multos odores melle commixtos addiderunt
          alveumque pallio purpureo et insuper babylonico cooperuerunt.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="114"/>Post ipsi capitibus coopertis terram intuentes ad exercitum
          in suggestum processerunt. Hic concursu magno per praeconem silentio facto verba Perdiccas
          fecit: "scitote, Macedones, regem vestrum Alexandrum ad deos abisse. Vos igitur convenit
          inter vos bene dicere et obscoenis parcere." Deinde iterum per praeconem silentio facto
          Holciam testamentum recitare iussit. Fuit hoc exemplo:</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="115"/>"Rex Alexander, Ammonis et Olympiadis filius, testamentum
          fecit. Si mihi filius ex Rhoxane uxore mea natus erit, is potissimum Macedoniae rex esto;
          tantisper Arrhidaeus, Philippi filius, Macedonibus imperator sit. Si mihi filia ex Rhoxane
          uxore mea nata erit, eam Macedones ex fide sua meaque dignitate educandam collocandamque
          curent ipsique sibi regem, quem videbitur, cooptent. Qui ita cooptatus fuerit, is
          Macedoniae rex <supplied>esto <gap/></supplied>.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="116"/>Olympiadi matri meae potestatem facio Rhodi habitandi sive
            <del>alicubi</del> uspiam, <supplied>ubi</supplied> voluerit, eique rex Macedoniae eadem
          omnia in annos singulos dentur curato, quae me vivo dabantur. Leonnato satrapeam in
          Hellesponto eique uxorem Cleonicen, Holciae sororem, do. Cappadociae et Paphlagoniae
          imperatorem facio Eumenem, qui mihi hypomnematographus fuit. Insulas omnes liberas esse
          iubeo: quae possederant, possideant et legibus suis utantur.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="117"/>Pamphyliae, Lyciae, Phrygiae maiori Antigonum imperatorem
          facio. Cariae Asandrum praeesse iubeo. <unclear>et ager qui est ultra</unclear> fluvium,
          qui Halys vocatur; in eum agrum Antipatrum imperatorem do. Ciliciae imperatorem facio
          Nicanorem. Syriae ad eum finem, qui Mesopotamius vocatur, Pithonem imperatorem facio.
          Babylonem et agrum Babylonicum, qui postea adiunctus est, Seleuco, qui mihi armiger fuit,
          sub imperium do. Phoenicen et Coelen Syriam Meleagro adtribuo. Aegyptiorum regnum
          Ptolemaeo trado et Cleopatram, sororem meam, uxorem do.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="118"/>Regiones, quae inter Babyloniae <supplied>et</supplied>
          Bactrianae fines intersunt, satrapes, quas quisque obtinet, habeat; hisque omnibus summum
          imperatorem Perdiccam facio, eique uxorem Rhoxanen, Oxyartis filiam Bactrianam, quae mihi
          uxor fuit, trado. Populo Rhodiensi ad urbem ornandam ex pecunia regia auri signati talenta
          CCC dentur et naves triremes XL frumentique ex Aegypto in annos singulos gratis medimna XX
            <supplied>milia</supplied> et ex Asiae locis proximis item gratis in annos singulos
          tritici medimna XX <supplied>milia</supplied>; praesidiumque, quod ibi reliqui, ex oppido
          exigere iubeo.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="119"/>Sacerdotibus, qui Aegypti sunt, auri signati talenta duo
          milia ex pecunia publica dentur corpusque meum Ptolemaeus <supplied>in Aegyptum</supplied>
          portandum curet. Id sacerdotes Aegypti, uti iis videbitur, procurent, alveusque, ubi id
          corpus ponatur, fiat ex auri talentis CC.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="120"/>Thebanis Boeotiis ad urbem reficiendam auri signati talenta
          MMM do exulibusque, qui inde <supplied>propter</supplied> bellum profugerant, bona sua,
          quae ademeram, reddo. Quos ego satis supplicii ob temeritatem, quod mihi adversati sunt,
          dedisse existimo. Atheniensibus detur in aedem Minervae sella aurea atque
            <del>amictus</del> peplus ex auro. In aedem Iunonis Argis dentur arma atque insignia mea
          et argenti talenta M. Apollini Delphos dentur dentes eburnei omnes et coria <unclear>duo
          </unclear> serpentium et paterae aureae C; Milesiis argenti talenta CL, Cnidiis argenti
          talenta CL.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="121"/>Indiae quae partes sunt secundum flumen Indum,
            <supplied>ibi</supplied> imperator sit Taxiles. Indiae quae partes sunt inter flumen
          Hydaspen atque Indum, ibi imperator sit Porus. Paropanisadarum imperatorem Oxyartem
          Bactrianum, patrem Rhoxanes, uxoris meae, facio. Arachosiis et Gedrosiis imperet
          Sibyrtius. Stasanori Solei Arium et Drangarum imperium do.<lb/>Bactrianis imperet
          Philippus. Parthyaeam et quod proximum est Hyrcaniae, do Phratapherni; Carmaniam
          Tlepolemo. Persis omnibus imperet Peucestes. Ex <unclear>eis</unclear> imperiis omnibus
          excedat Oxydates, et pro eo Medis imperator sit Craterus. Excedat item ex Susianis
          Argaeus; imperator sit <supplied>pro eo</supplied> Coenus.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="122"/>Illyriis omnibus imperatorem do Holciam, eique equorum
          quingentorum evectionem et argenti signati talenta MMM do. Ex ea pecunia Holcias faciat
          statuas Alexandri, Ammonis, Minervae, Herculis, Olympiadis, Philippi patris. Eas in fano
          Olympico ponat. Imperatores summos quos feci, statuas inauratas Alexandri dent Delphis,
          Athenis <unclear>hiolce </unclear>. Ptolemaeus ponat in Aegypto statuas inauratas
          Alexandri, Ammonis, Minervae, Herculis, Olympiadis, Philippi patris.</p>
        <p>
          <milestone unit="par" n="123"/>His rebus omnibus testes sint Iuppiter Olympius, Hercules
          patrius noster, Minerva, Mars, Ammon Sol et Alexandri regis Fortuna.<lb/>Si quis horum
          adversus meum testamentum fecerit, Iovem deosque Olympios obtestor, id ut ne inpune
          fecerit utique is adversus deos hominesque impius periurusque sit."</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
