<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De figuris sententiarum et elocutionis</title>
    <author>Iulius Rufinianus</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000315</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Rhetores Latini Minores</hi>, ex codicibus maximam partem primum adhibitis emendabat Carolus Halm, Lipsiae 1863, 38-47 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
   
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>

 <text>


  <body>


   <div type="pr" n="pr">
    <p>Hactenus Aquila Romanus ex Alexandro Numenio: exinde ab eo praeteritas, aliis quidem
     proditas, subtexuimus.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="1">
    <p><foreign xml:lang="grc">Εἰρωνεία</foreign> elocutiuncula Sallustiana commodissime exprimitur,
     cum aliud in pectore reclusum, aliud in lingua promptum habemus, et sententia enuntiationis in
     contrarium verbis accipitur, ut apud Vergilium:</p>
    <l><hi rend="expanded">Scilicet is superis labor est</hi>.</l>
    <p>Apud Tullium pro Ligario: <hi rend="expanded">Novum crimen, Gai Caesar</hi>, et cetera.</p>
    <p>In Clodium et Curionem: <hi rend="expanded">Tu vero festivus, tu elegans, tu solus urbanus,
      quem decet muliebris ornatus</hi>, et cetera. Ironiae autem species sex, chleuasmos sive
     epicertomesis, charientismos sive scomma, asteismos, diasyrmos, exuthenismos, sarcasmos.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="2">
    <p><foreign xml:lang="grc">Χλευασμός</foreign> sive <foreign xml:lang="grc"
      >ἐπικερτόμησις</foreign>. Haec figura risum excitat et severe proposita vafre excutit, eludens
     personarum aut rerum comparatione, ut apud Vergilium:</p>
    <lg>
     <l><hi rend="expanded">meque timoris</hi></l>
     <l><hi rend="expanded">Argue, tu, Drance</hi>.</l>
    </lg>
    <p>Apud Ciceronem: <hi rend="expanded">Quasi vero ego de facie tua, catamite, dixerim</hi>. Vel
     alias: <hi rend="expanded">Potuistine contumeliosius facere, si tibi hoc Parmeno alioqui ac non
      ipse Parmeno nuntiasset</hi>.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="3">
    <p><foreign xml:lang="grc">Χαριεντισμός</foreign> sive <foreign xml:lang="grc">σκῶμμα</foreign>.
     Hac figura fit <hi rend="expanded">festiva dictio</hi>, cum amoenitate mordax, ut apud
     Ciceronem: <hi rend="expanded">Infirmo corpore atque aegro, colore, ut ipsi iudicare potestis,
      u.</hi> Et apud eundem: <hi rend="expanded">Facite enim, ut vultum ipsius et illam usque ad
      talos demissam purpuram cogitetis</hi>.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="4">
    <p><foreign xml:lang="grc">Ἀστεϊσμός</foreign>, <hi rend="expanded">urbana dictio</hi>. Hac
     figura fit excitatis aliis ingenua festivitas, ut apud Ciceronem: <hi rend="expanded"
      >Respicite, respicite, iudices, hominum fortunas, respicite Fabricii senectutem. Cum hoc
      ‘respicite’ ornandae orationis causa saepe dixisset, respexit ipse. At Fabricius a subselliis
      demisso capite discesserat</hi>. Et alias: <hi rend="expanded">Negabant mirum, ius tam nequam
      esse verrinum</hi>. Et alibi: <hi rend="expanded">Alii execrabantur Sacerdotem, qui tam nequam
      verrem reliquisset</hi>.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="5">
    <p><foreign xml:lang="grc">Διασυρμός</foreign>. Haec figura fit, cum rem aliquam aut personam
     elevamus, ut apud Tullium: <hi rend="expanded">Est adhuc, quod admirari vos video, non Verres,
      sed Quintus Mutius</hi>. Et in eodem: <hi rend="expanded">Sed repente, tanquam epoto Circaeo,
      factus est Verres: redit ad se atque ad mores suos</hi> Et alibi: <hi rend="expanded">Quid ad
      haec Naevius? Ridet scilicet nostram amentiam, qui in vita sua rationem summi officii
      desesideremus et instituta bonorum virorum requiramus</hi>.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="6">
    <p><foreign xml:lang="grc">Ἐξουθενισμός</foreign>. Figura haec fit, cum rem aliquam extenuamus
     et contemtam facimus, ut apud Horatium in Lucilium:</p>
    <lg>
     <l><hi rend="expanded">At magnum fecit, quod verbis Graeca Latinis</hi></l>
     <l><hi rend="expanded">Miscuit</hi>.</l>
    </lg>
    <p>Apud Tullium pro Caecina: <hi rend="expanded">Eieci ego te armatis hominibus, non deieci, ut
      tantum facinus non in aequitate iuris, sed in una litera latuisse videatur</hi>. Item in
     Philippicarum secunda: <hi rend="expanded">Nam quod quaerebas, quo modo redissem: primum luce,
      non tenebris, deinde cum calceis et toga, nullis caligis nec lacerna</hi>. Cato apud
     Athenienses: <hi rend="expanded">Antiochus epistolis bellum gerit, calamo et atramento
      militat</hi>.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="7">
    <p><foreign xml:lang="grc">Σαρκασμός</foreign>. Haec figura quibusdam videtur eadem, quae
     chleuasmos, sed a peritissimis propria significatione descripta est. Peculiariter enim foediora
     ea significamus, non tamen sine dicacitate concinna, ut apud Vergilium:</p>
    <l><hi rend="expanded">Novimus et qui te transversa tuentibus hircis</hi>.</l>
    <p>Apud Ciceronem: <hi rend="expanded">Sexte noster, quoniam etiam iura ligurris</hi>. Et pro
     Caelio: <hi rend="expanded">Quod facerem vehementius, nisi mihi intercederent inimicitiae cum
      istius mulieris viro, fratre volui dicere: semper hic erro</hi>.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="8">
    <p><foreign xml:lang="grc">Ἀπόφασις</foreign> sive <foreign xml:lang="grc">Αἰτιολογία</foreign>,
     venustum schema, ubi quasi alio interrogante nobis ipsis respondemus et rationem reddimus.
     Cicero pro Tullio: <hi rend="expanded">Si qui furem occiderit, iniuria occiderit. Quam ob rem?
      Quia ius constitutum nullum est. Quid si se telo defenderit? Non iniuria. Quid ita? Quia
      constitutum est</hi>. Caesar pro Bithynis: <hi rend="expanded">Quid ergo? Syngraphae non sunt,
      sed res aliena est</hi>. Et hactenus, ubi nobis rcspondemus, alias, ubi aliis: quod nisi arte
     procedit, causam prodit: ut apud Vergilium interrogante altero, quod negare non poterat,
     subtiliter <supplied>alter</supplied> occurrit, ne furtum fecisse existimetur:</p>
    <l><hi rend="expanded">An mihi cantando victu non redderet ille?</hi></l>
    <p>Testis interrogatus in reum, <hi rend="expanded">an fustibus vapulasset</hi>: <hi
      rend="expanded"> ‘et innocens,’</hi> inquit. Aut cum dicitur, <hi rend="expanded">quaero an
      occideris hominem?</hi> et respondetur <hi rend="expanded"> ‘latronem’</hi>, ut confessionem
     praecurrat defensio. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="9">
    <p><foreign xml:lang="grc">Ἀπορία</foreign>, eadem est et <foreign xml:lang="grc"
      >διαπόρησις</foreign>, addubitatio quaedam, cum simulamus quaerere nos, unde incipiendum, <hi
      rend="italic">ubi desinendum</hi>, quid potissimum dicendum an omnino dicendum, cumque
     artificialiter simulamus nos ibi res invenire, non paratos venisse. Cicero in Verrem: <hi
      rend="expanded">Quem? Quemnam? Recte admones: Polyclitum esse dicebant</hi>. Et de domo sua
     apud pontifices: <hi rend="expanded">Tibi literas ille misit? Quas? <supplied>Quas</supplied>
      aut numquam misit, aut si misit, in contione recitari noluit. Itaque sive ille misit sive tu
      protulisti, certe consilium tuum de honore Catonis nudatum est</hi>.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="10">
    <p><foreign xml:lang="grc">Ἀνακοίνωσις</foreign>
     <hi rend="expanded">communicatio</hi> est, cum aut ipsos adversarios consulimus aut cum
     iudicibus deliberamus. Cicero in divinatioue: <hi rend="expanded">De te, Caecili — iam me
      hercules extra hanc contentionem certamenque nostrum</hi> et reliqua. Est et idiotismos. Idem
     pro Quinctio; <hi rend="expanded">Si dupondius tuus ageretur, Sex. Naevi si in parvula re
      captionis aliquid vererere, statim ad Gaium Aquilium aut eorum aliquem qui consuluntur
      cucurrisses: cum ius amicitiae, societatis, adfinitatis ageretur . . .</hi> Item ibidem: <hi
      rend="expanded">Ego nunc pro te hos consulo post tempus et in aliena re, quoniam tu in tua re,
      cum tempus erat, consulere oblitus es. Quaero abs te, Gai Aquili, L. Lucili, P. Quinctili, M.
      Marcelle: vadimonium mihi non obiit quidam socius et adfinis meus, quocum mihi necessitudo
      vetus, controversia de re pecuniaria recens intercedit</hi>, et cetera. Item: <hi
      rend="expanded">Profecto si recte vestram bonitatem atque prudentiam agnovi, non multum me
      fallit, si consulamini, quid sitis responsuri: primum exspectare . . .</hi> Cato: <hi
      rend="expanded">Si vos in eo loco essetis, quid aliud faceretis?</hi> Et alibi: <hi
      rend="expanded">Communem rem putatote, ac vos huic praepositos</hi>. Vergilius:</p>
    <lg>
     <l><hi rend="expanded">fuit et tibi talis</hi></l>
     <l><hi rend="expanded">Anchises genitor, Dauni miserere senectae</hi>.</l>
    </lg></div>

    <div type="cap" n="11">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἀγανάκτησις</foreign>, <hi rend="expanded">indignatio</hi>, quae fit
      maxime pronuntiatione. Ennius in Iphigenia:</p>
     <l><hi rend="expanded">Menelaus me obiurgat: id meis rebus regimen restat</hi>.</l>
     <p>Vergilius:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Cantando tu illum? Aut umquam tibi fistula cera</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Iuncta fuit?</hi></l>
     </lg>
     <p>Cicero pro Sulla: <hi rend="expanded">Fero ego te, Torquate, iam dudum fero</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="12">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἀποδίωξις</foreign>, <hi rend="expanded">reiectio</hi> vel
      reprobatio quarundam rerum, quasi in quaestionem non venire dignarum, neque oportuisse aut ab
      adversariis poni aut a nobis quaeri aut a iudice postulari. Quod schema mire facit
       <supplied>ad</supplied> accelerate fugiendum, ut et tacuisse et tamen non timuisse videamur
      ut in re difficili et contraria non haereamus. In qua figura breviter morati ad aliud statim
      transire debemus. Cicero pro Caelio: <hi rend="expanded">Equitis Romani autem esse filium
       criminis ioco poni ab accusatoribus, neque his iudicantibus . . .</hi></p>
    </div>

    <div type="cap" n="13">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἀποπλάνησις</foreign> est <del>aut</del> iudicis a re contraria
      nobis avocatio, quam cum desiderat aut ab adversario commonetur ut quaerat, nos obscurando et
      miscendo et promittendo quidem dicturos nos, sed suo loco, ad aliam rem avocamus, et rursum
      dum dicimus, sensim ad aliud transimus, et ab eo, quod contra nos est, avocatur et suspenditur
      iudex vel coniuncta rerum multitudine implicatur, ut non de uno, sed de pluribus putet sibi
      sententiam esse dicendam, ut pro Cluentio fecit Cicero, in qua oratione tenebras se offudisse
      iactavit iudicibus Cluentianis: <hi rend="expanded">Intellegant nihil me nec subter fugere
       voluisse reticendo nec obscurare dicendo. Ego me, iudices, ad eam causam accedere, quae iam
       per annos octo continuos</hi> usque eo <hi rend="expanded">efficiam profecto</hi>. Deinde:
       <hi rend="expanded">Versatam esse in iudicio pecuniam constat</hi>: totum caput. Deinde: <hi
       rend="expanded">Vnum quidem, nemo erit tam inimicus Cluentio</hi> usque ad finem capitis
      ipsius. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="14">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἀφορισμός</foreign> vel <foreign xml:lang="grc">διορισμός</foreign>,
      descriptio rerum per reprehensionem, quae exprimit et corrigit vim sententiae et potestatem.
      Quare potest videri species emendationis; nam quae temere dixeris, reprehendit. Tullius: <hi
       rend="expanded">Quamquam illa non poena, sed prohibitio sceleris fuit</hi>. Aut alias: <hi
       rend="expanded">Cives,</hi>
      <hi rend="italic">cives</hi>
      <hi rend="expanded">inquam, si hoc nomine appellare fas est</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="15">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἀρά</foreign>, <hi rend="expanded">execratio</hi>. Execratio
      oratoria apud Ciceronem: <hi rend="expanded">O scelus! o portentum in ultimas terras
       exportandum!</hi> Apud Vergilium:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">At tibi pro scelere, exclamat, pro talibus ausis</hi>,</l>
      <l><hi rend="expanded">Di, si qua est caelo pietas, quae talia curet</hi>,</l>
      <l><hi rend="expanded">Persolvant grates dignas</hi>.</l>
     </lg>
    </div>

    <div type="cap" n="16">
     <p><foreign xml:lang="grc">Δέησις</foreign>, <hi rend="expanded">obsecratio</hi> vel <hi
       rend="expanded">obtestatio</hi>, qua deos oramus aut homines. Cicero pro Deiotaro: <hi
       rend="expanded">Per dexteram istam tuam ego obtestor</hi>. Pro Roscio <foreign xml:lang="grc"
       >μετὰ εἰρωνείας˙</foreign>
      <hi rend="expanded">Rogat oratque te, Chrysogone</hi>. Apud deos Vergilius:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Per superos atque hoc caelum . . .</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Per ego has lacrimas dextramque tuam te</hi>.</l>
     </lg>
     <p>Plautus:</p>
     <l><hi rend="expanded">Ita te obtestor per senectutem tuam</hi>.</l>
    </div>

    <div type="cap" n="17">
     <p><foreign xml:lang="grc">Διαβολή</foreign>, criminatio et quasi denuntiatio eorum, quae
      futura sunt. Cicero pro Milone: <hi rend="expanded">Erit ille atque inlucescet dies</hi> et
      cetera. Terentius:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Videre videor iam illum diem, quom hinc egens</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Profugiet aliquo militatum</hi>.</l>
     </lg>
     <p>Apud Vergilium:</p>
     <l><hi rend="expanded">Sed non ante datam cingetis moenibus urbem</hi>,</l>
     <p>et cetera. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="18">
     <p><foreign xml:lang="grc">Διάνοια</foreign>. Haec figura fit proprie, cum proponitur non id
      quod fieri oportet, sed quod fit. Tullius: <hi rend="expanded">Dolabella autem, quem ad modum
       homines nobiles</hi>, usque <hi rend="expanded">iniuriam</hi>
      <hi rend="italic">facere</hi>
      <hi rend="expanded">fortissime perseverat</hi>. Vergilius: <hi rend="expanded">Furor arma
       ministrat</hi>. Applicatur huic figurae etiam <foreign xml:lang="grc">χρεία</foreign>, <hi
       rend="expanded">sententia necessaria</hi>, ut Cato in Thermum post censuram: <hi
       rend="expanded">Qui ventrem suum non pro hoste habet, qui pro re publica, non pro sua
       obsonat, qui stulte spondet, qui cupide aedificat</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="19">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἀποφώνημα</foreign>, <hi rend="expanded">sententia responsiva</hi>,
      ut apud Caecilium: <hi rend="expanded">Fac velis, perficies</hi>. Apud Tullium: <hi
       rend="expanded">Literarum radices amaras, fructus dulces</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="20">
     <p><foreign xml:lang="grc">Διαλογισμός</foreign>. Haec fit ita, cum quis secum disputat et
      volutat, quid agat vel quid agendum putet. Apud Terentium: <hi rend="expanded">Quid igitur
       faciam?</hi> Vergilius:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">En, quid ago? Rursusne procos irrisa priores</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Experiar?</hi></l>
     </lg>
     <p>Cicero pro Cluentio: <hi rend="expanded">Dem iudicibus? Mihi igitur nihil quaeretur?</hi> In
      Verrinarum libro I. <hi rend="expanded">Si pupillo redimitur, mihi praeda de manibus eripitur.
       Quod est igitur remedium? Quod?</hi></p>
    </div>

    <div type="cap" n="21">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἐπίπληξις</foreign> sive <foreign xml:lang="grc"
       >ἐπιτίμησις</foreign>. Fit haec figura, cum iurgamus aut coarguimus. Cicero in Catilinam: <hi
       rend="expanded">Patere tua consilia non sentis? Quem nostrum ignorare arbitraris?</hi>
      Terentius: <hi rend="expanded">Non ego te vidi manum?</hi> Vergilius:</p>
     <l><hi rend="expanded">Non ego te vidi Damonis, pessime, caprum?</hi></l>
    </div>

    <div type="cap" n="22">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ὁμοίωσις</foreign> est, cum per similitudinem res praesentantur.
      Cuius species sunt primae duae, <foreign xml:lang="grc">παράδειγμα</foreign> et <foreign
       xml:lang="grc">παραβολή</foreign>. Harum distantia est, quod paradigma facit vera exempla,
      parabole ficta ostendit. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="23">
     <p><foreign xml:lang="grc">Παραδείγματος</foreign> quidem triformis est ratio. Nam exemplum aut
      personas tantum exhibet sine sermone, aut sermonem sine personis, aut simul utrumque. Personam
      sine sermone, ut Cicero in Catilinam: <hi rend="expanded">Neque enim potuisset aut ille
       Ahala</hi>, usque ad <hi rend="expanded">si sceleratos cives interimere</hi>. Sermonem sine
      persona: <hi rend="expanded">Catonis est dictum: pedibus compensari pecuniam</hi>. Sed
      sermonem pariter et personam: Cicero pro Roscio: <hi rend="expanded">Estne hoc illi dicto
       atque facto Fimbriano simillimum?</hi> Rursum parabola et ipsa tripartita est, per <foreign
       xml:lang="grc">εἰκόνα</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ὅμοιον</foreign>, <foreign
       xml:lang="grc">ἐπαγωγήν</foreign>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="24">
     <p>Icon fit, cum perfectae formae similes conferuntur. Vergilius:</p>
     <l><hi rend="expanded">Talis Amyclaei domitus Pollucis habenis</hi>.</l>
     <p>Cicero de populo Romano: <hi rend="italic">ut</hi>
      <hi rend="expanded">mare, quod sua natura tranquillum sit, ventorum vi agitari et conturbari
       solet: sic populus Romanus . . .</hi></p>
    </div>

    <div type="cap" n="25">
     <p>Homoeon. Haec figura fit, cum ex partibus aliqua similitudo colligitur, ut Vergilius:</p>
     <l><hi rend="expanded">Sic oculos, sic ille manus, sic ora tenebat</hi>.</l>
     <p>Etiam in actu fit homoeon, ut idem Vergilius:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Non aliter, quam si immissis ruat hostibus omnis</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Carthago aut antiqua Tyros</hi>.</l>
     </lg>
     <p>Cicero in Verrinis: <hi rend="expanded">Subcinctam Scyllam lupis et canibus, cum pube tenus
       virgo sit, similem esse Verris et comitum illius, quibus quasi canibus succinctus
      sit</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="26">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἐπαγωγή</foreign>. Fit haec ex rerum similium collatione vel
      argumentorum, salva tamen similitudine. Rerum, ut Vergilius:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Improvisum aspris veluti qui sentibus anguem</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Pressit humi nitens</hi>.</l>
     </lg>
     <p>Et Cicero pro Roscio comparat occupationes Iovis optimi maximi Sullae rebus gestis propius.
      Argumentorum autem, ut Lucilius:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Nam si tu fluctus undasque e gurgite salso</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Tollere decreris, ventum prius Emathium</hi>,</l>
      <l><hi rend="expanded">Ventum, inquam, tollas t. c. q. i. l.</hi></l>
     </lg>
    </div>

    <div type="cap" n="27">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἐπιτροπή</foreign>. Haec fit, cum figurate concedimus, quod velit
      quis faciat, ut Vergilius Aeneidos primo:</p>
     <l><hi rend="expanded">Sequere Italiam ventis, pete regna per undas</hi>.</l>
     <p>Et Cicero: <hi rend="expanded">Quid exspectas? Proficiscere: nimium iam diu te imperatorem
       tua illa Manliana castra desiderant</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="28">
     <p><foreign xml:lang="grc">Εὐχαί</foreign>, <hi rend="expanded">precationes</hi>.
      Vergilius:</p>
     <l><hi rend="expanded">Da nunc, Tybri pater, ferro, quod missile libro</hi>.</l>
     <p>Cicero in Catilinam, cum invocat Iovem ad poenam coniuratorum atque ita concludit: <hi
       rend="expanded">Aeternis suppliciis vivos mortuosque mactabis</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="29">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἐπιφώνημα</foreign>. Hac sententia in fine expositae rei cum affectu
      enuntiatur. Cicero in Verrinis: <hi rend="expanded">non vitam liberum, sed mortis celeritatem
       p recabantur</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="30">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἐνθύμημα</foreign> fit, cum periodos orationis ex contrariis
      sententiis astringitur. Apud Lucilium:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Si me nescire hoc nescis, quod quaerere dico</hi>,</l>
      <l><hi rend="expanded">Quare divinas quicquam, <unclear/> aut quare debes</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Ipse? et si scis q. b. e. scire hoc d. t.</hi></l>
     </lg>
     <p>Cicero in divinatione: <hi rend="expanded">Qui te neque velle sua causa, nec, si cupias,
       </hi><hi rend="italic">posse arbitrantur</hi>
      <hi rend="expanded">r. i. id est, mea fuit his</hi>, et cetera. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="31">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ἐπανάληψις</foreign>, repetitio sententiae propter aliam necessariam
      causam, non ut fit in figuris elocutionis. Sic apud Lucilium:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Vellem concilio vestrum, quod dicitis, olim</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Vellem, caelicolae, <supplied>olli</supplied> adfuissemus
       priorei</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Concilio</hi>.</l>
     </lg>
     <p>Cicero pro Rabirio: <hi rend="expanded">Libenter, si esset integrum, profiterer idem,
       Saturninum C. Rabiri manu interfectum. Nihil me iste clamor commovet</hi>, usque hoc, <hi
       rend="expanded">libenter, inquam, profiterer</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="32">
     <p><foreign xml:lang="grc">Προϋπεργασία</foreign> vel <foreign xml:lang="grc"
       >προπαρασκευή</foreign>, <hi rend="expanded">praemunitio</hi>, qua ante utimur, ut
      confirmetur id, quod subiecturi sumus. Vt si testem producturi sumus, ante
       <supplied>necesse</supplied> est ei fidem habendam esse doceamus. Quare velut generalis locus
      et tractatus communis est. Cicero pro Milone ante praemunit, licere hominem occidere, et tum
      subicit occisum P. Clodium iure, et sine invidia, cum ita dicit: <hi rend="expanded">Negant
       intueri lucem esse fas ei, qui a se esse hominem occisum fateatur. In qua tandem civitate hoc
       homines stultissimi disputant?</hi></p>
    </div>

    <div type="cap" n="33">
     <p><foreign xml:lang="grc">Παρρησία</foreign>, oratio libera, quam Cornificius <hi
       rend="expanded">licentiam</hi> vocat. Cicero pro Ligario: <hi rend="expanded">Suscepto bello,
       Caesar, gesto etiam ex parte magna, nulla vi coactus</hi>, et cetera. Contra idem: <hi
       rend="expanded">Quid aliud egimus, Tubero, nisi ut, quod hic potest, nos possemus?</hi>
      Interdum adulanter inducitur. Sic adulatio est pro Rabirio perduellionis, libere cum ait: <hi
       rend="expanded">Quin continetis vocem vestram, indicem stultitiae, testem
      paucitatis?</hi></p>
    </div>

    <div type="cap" n="34">
     <p><foreign xml:lang="grc">Παράδοξον</foreign> sive <foreign xml:lang="grc">ὑπομονή</foreign>,
       <hi rend="expanded">sustentatio</hi> vel <hi rend="expanded">inopinatum</hi>. Hoc schema
      suspendit sensum, deinde subicit aliquid eo, contra exspectationem auditoris, sive maius sive
      minus, et ideo sustentatio vel inopinatum dicitur. Cicero pro Ligario: <hi rend="expanded"
       >Hinc prohibitus non ad Caesarem, ne iratus, non ad domum, ne iners, non aliquam in regionem,
       ne condemnare causam illam, quam secutus</hi> et cetera. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="35">
     <p><foreign xml:lang="grc">Προτροπή</foreign>
      <hi rend="expanded">adhortatio</hi> ad aliquam rem est <del>et palilogia</del>.</p>
     <p>Vergilius:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Nunc, nunc insurgite remis</hi>,</l>
      <l><hi rend="expanded">Hortor vos, socii</hi>.</l>
     </lg>
     <p>Cicero in Verrem II. actionis libro I: <hi rend="expanded">Vos, quod ad vestram famam
       senatusque consulta pertinet, iudices, prospicite atque consulite</hi>, et cetera. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="36">
     <p><foreign xml:lang="grc">Παθοποιία</foreign>. Hac vel odium vel iracundia vel misericordia
      commovetur. Vergilius:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Domus interior gemitu miseroque tumultu</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Miscetur</hi>.</l>
     </lg>
     <p>Cicero pro Roscio: <hi rend="expanded">Nemo erat, qui non ardere illa omnia mallet quam
       videre in Sex. Roscii bonis dominantem</hi>, et cetera. Apud eundem in Verrem: <hi
       rend="expanded">Clamor interea fit tota domo, pugna inter servos Rubri atque hospitis</hi>,
      et cetera. Alio loco: <hi rend="expanded">Caedere ianuam saxis, instare ferro, ligna et
       sarmenta circumdare ignemque subicere coeperunt</hi>.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="37">
     <p><foreign xml:lang="grc">Σύγκρισις</foreign> sive <foreign xml:lang="grc"
      >ἀντίθεσις</foreign>, comparatio rerum atque personarum inter se contrariarum, ut:</p>
     <lg>
      <l><hi rend="expanded">Ego proiector, quod tu peccas; tu delinquis, ego arguor?</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Pro malefactis Helena redeat, virgo pereat innocens?</hi></l>
      <l><hi rend="expanded">Tua reconcilietur uxor, mea necetur filia?</hi></l>
     </lg>
     <p>Cicero pro Murena: <hi rend="expanded">Vigilas tu de nocte, ut consultoribus tuis
       respondeas: ille, ut mature, quo intendit, cum exercitu perveniat</hi>, et cetera. Item in
      Verrinis; <hi rend="expanded">Iste multo sceleratior et nequior quam ille Adrianus, aliquanto
       etiam felicior fuit</hi>, et cetera.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="38">
     <p><foreign xml:lang="grc">Ὑπερβολή</foreign> aliis tropus videtur: ceterum fit, cum excedit
      veritatem sententia. Apud Vergilium:</p>
     <l><hi rend="expanded">Qui candore nives anteirent, cursibus auras</hi>.</l>
     <p>Apud Tullium: <hi rend="expanded">Campus ipse me causam paene docuit Leontinus</hi>.</p>
    </div>



  </body>
 </text>

</TEI>
