<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De lapidibus</title>
    <author>Damigeron</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000114</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Le lapidaires grecs</hi>, texte établi et traduit par R. Halleux et J.
     Schamp, Paris 1985, 230-290 (Collection des Universités de France).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
    <p>Si è corretto in LVIII, 2 "aliquoties" in "aliquotiens"; si è omessa la seconda occorrenza
     del numero di paragrafo erroneamente ripetuta in LX, 4. Si sono inserite a testo le additiones
     contenute in una sezione a conclusione dell'opera nell'edizione.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="pr" n="pr">
    <head>Incipit liber Damigeronis peritissimi de lapidibus.</head>
    <p>Item epistula.</p>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Desideranti tibi hoc scribere mysteria omnium lapidum quae
     generi humano sua sapientia prodesse uideantur, denegatum tibi non fuit. </p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> Tu itaque custodi cum summa diligentia mysterium summi
     altissimi dei. </p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Hoc enim mysterium ceteris egyptiis litteratis neque allophylis
     ne tradideris </p>
    <p><milestone unit="par" n="4"/> nec cuiquam alii ne ad sterilitatem huius scientiae Aegyptus
     deueniat </p>
    <p><milestone unit="par" n="5"/> et ne eadem per aliquam concremata incendio conflagretur, </p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> ut ne immissis tedibus in Egyptum perseueros omnes efficiat
     Egyptiis dominantes. </p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> Hic aliis traditus non est, nec alii in sua potestate detineant
     perpetuaque custodia habeant. </p>
    <p><milestone unit="par" n="8"/> Iuro autem tibi per summum patrem dominum quod meliorem librum
     Egyptus huius non habet. </p>
    <p><milestone unit="par" n="9"/> Cuius iurationis testis est summus deus. </p>
    <p><milestone unit="par" n="10"/> Mittam enim tibi bonum solis nomen, per quod bonum genus
     noscetur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="11"/> Igitur perpetualiter custodiatur a uobis. </p>
    <p><milestone unit="par" n="12"/> Praestat enim multum in omnibus actionibus per singula
      <foreign xml:lang="grc">ἱερατικά</foreign>, quae Graeci uocant, omnium lapidum.</p>
   </div>

   <div type="pr" n="pr">
    <milestone unit="par" n="1"/>
    <salute> Euax Arabie rex Tiberio imperatori salutem.</salute>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> Magnifica dona tua accepi per centurionem Lucinium Frontonem
     nomine quem dignatus es mittere ad me. </p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Nam et ego tibi inuicem misi quodcumque carius per terram in
     Orientis partibus de omnibus remediorum lapidibus nomen existit.</p>
   </div>

   <div type="index" n="index">
    <head>Incipit de lapidibus et eorum generibus.</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Lapides ad septem signa pertinentes. Subditi etiam et septem
     lapides quos ad curam homines phylacteriis habere deberent. Sunt enim sani et potentes. </p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> Lapis primus qui dicitur chrisolithus, leonis. </p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Lapis secundus qui dicitur afroselinus, cancris. </p>
    <p><milestone unit="par" n="4"/> Lapis tertius qui dicitur emathitis, arietis. </p>
    <p><milestone unit="par" n="5"/> Lapis quartus qui dicitur keraunius, sagittarii. </p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> Lapis quintus qui dicitur medos, tauri. </p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> Lapis sextus qui dicitur arabicus, uirginis. </p>
    <p><milestone unit="par" n="8"/> Lapis septimus, qui dicitur ostrachitis, capricorni. </p>
    <p><milestone unit="par" n="9"/> Hi quaerendi tibi erunt ut habeas per omne tempus uitae tuae in
     custodiam diuinam et sanus eris et securus semper. </p>
   </div>

   <div type="index" n="index">
    <p><milestone unit="par" n="1"/> De sculpturis eorum. </p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> Subieci etiam sculpturas eorum singulorum quae sunt corporis
     totius phylacteria, ut custodias. </p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Lapis chrisolithus sculpitur scarabeo cum radiis, quae
     cantharon grece dicitur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="4"/> Lapis afroselinus bouis illa cornua habente. </p>
    <p><milestone unit="par" n="5"/> Lapis emathitis. Sculpis <gap/>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> Lapis ceraunius. Sculpis capra comata. </p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> Lapis medos. Sculpis uenerem. </p>
    <p><milestone unit="par" n="8"/> Lapis arabicus. Sculpis khinokephallion. </p>
    <p><milestone unit="par" n="9"/> Lapis ostrakitis. Sculpis hominem crocodilli caput et scribis
     in latere et coxis. </p>
    <p><milestone unit="par" n="10"/> Et si uolueris phylacterium habere corporis tui et animae cum
     mathematico <unclear> trauis </unclear> ut uideas quis angelus, hoc est quod signum, hora qua
     natus es. Vide et ipsius angeli lapide sculpto uteris et habebis phylacterium in perpetuum
     quando luna est in <foreign xml:lang="grc">συνόδῳ</foreign> ipsius angeli hoc est in signo. </p>
    <p><milestone unit="par" n="11"/>Melius autem est si domino genitori tuo lapidem sculptum
     habueris. </p>
   </div>

   <div type="pr" n="pr">
    <p><milestone unit="par" n="1"/> De lapidibus et eorum sculpturis, ut supra, septizonio. </p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> Achates. Tutela Saturni. Ingenui achates opem sedentem uti
     debent. Libertini <unclear> ardo </unclear> achates fidem publicam. Serui achates, leonem
     cubantem. </p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Eliotropios. Tutela Solis. Ingenui eliotropium, solem
     radiantem. Libertini uel liberti caput solis. Serui aram et facem supra ardentem. </p>
    <p><milestone unit="par" n="4"/> Chrisolithus. Tutela lunae. Ingenui lunam sedentem. Libertini
     luna <unclear> inuica </unclear> boum. <supplied>Serui</supplied> ferant cornua lunae. </p>
    <p><milestone unit="par" n="5"/> Sardio. Tutela Martis. Ingenui martem tropeum ferentem. Liberti
     martem a<del>rma</del> ferentem. Serui arma Martis. </p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> Emathitis. Tutela Mercurii. Ingenui Mercurium in petram
     sedentem. Liberti <unclear> sapphirina martem </unclear>
     <gap/>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> Erbosa. Tutela Iouis. Ingenui Iouem sedentem aquilam. Liberti
     aquilam supra flumen stantem. Serui aquilam unguibus coronam tenentem. </p>
    <p><milestone unit="par" n="8"/> Egyptilla. Tutela Veneris. Ingenui uenerem uictricem. Liberti
     uenerem <gap/> hoc est intuendum. Serui columbam supra astantem. </p>
   </div>

   <div type="index" n="index">
    <p>Incipit indicia ualetudinis de lapidibus et eorum uirtutibus Damigeronis doctissimi. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="1">
    <head>I. Lapis aetites.</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Aetites uero lapis maximum naturae tutamentum. <milestone
      unit="par" n="2"/> Donauit Deus hunc primum lapidem hominibus, munimenti gratia salutis.
      <milestone unit="par" n="3"/> Quemque aquila apportans in nidum suum ab extremis partibus
     orbis terrarum custodiendorum ouorum suorum causa. <milestone unit="par" n="4"/> Aetites enim
     lapis colore pumiceo uisu asperrimo et habet infra se alterum lapidem ueluti pregnans.
      <milestone unit="par" n="5"/> Vtilis est ergo mulieribus praegnantibus. <milestone unit="par"
      n="6"/> Circumligatus enim brachio sinistro non permittit feminam abortum facere. <milestone
      unit="par" n="7"/> Est autem idem ad uelocitatem partus aptissimus. <milestone unit="par"
      n="8"/> Nam periclitante muliere introductus et tritus et super lumbaginem eius positus
     continuo partus liberabit. <milestone unit="par" n="9"/> Praeterea conseruabit gerentem se.
      <milestone unit="par" n="10"/> Sobrium enim efficiet atque omnia superantem. <milestone
      unit="par" n="11"/> Rebus familiaribus augebit et opinionem bonam diffamabit. <milestone
      unit="par" n="12"/> Et gratiosissimus erit qui hunc lapidem geret, et introitum facillimus
     omnibus deo et hominibus. <milestone unit="par" n="13"/> Amplius infantes et puellas conseruat.
      <milestone unit="par" n="14"/> Iste lapis a Castore et Polluce ualde amatus est. <milestone
      unit="par" n="15"/> Limphaticisque et terroribus nefandis efficit ut nec uisa somnientur nec
     frequenter cadant. <milestone unit="par" n="16"/> Si quem suspicaueris esse uenenarium in domo
     tua mitte hunc lapidem in pulmentario et inuita suspectum ad cenam. <milestone unit="par"
      n="17"/> Tunc si talis fuerit ille nihil manducabit, et si ausus fuerit, deuorare non poterit.
      <milestone unit="par" n="18"/> Tantam potentiam habet iste lapis. <milestone unit="par" n="19"
     /> Quem si sustuleris ex pulmentario, incipiet ille maleficus manducare et iocundare.
      <milestone unit="par" n="20"/> Iras quoque potentium summe delinit gestatus. <milestone
      unit="par" n="21"/> Hic lapis est genus tutamenti. <milestone unit="par" n="22"/> Hoc
     medicamento utitur aquila ne aliqua fraus sibi noceat. <milestone unit="par" n="23"/> Hunc enim
     lapidem a perenni flumine aquila posuit corporibus nidi sui ne uiolentur ab aliqua uolucre.
      <milestone unit="par" n="24"/> Nam qui progeniem conseruaret munitorem instituit. <milestone
      unit="par" n="25"/> Qui hunc lapidem gerit, omnes gentes inuiolatus euadit et aduersarios suos
     male mulcatos exsuperat. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="2">
    <head>II. Lapis heliotropius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Heliotropius lapis nascitur in Ethiopia et Cypro et Libya. <milestone unit="par" n="2"/> Est
     autem colore smaragdino, sanguinis habens uenas. <milestone unit="par" n="3"/> Appellatur autem
     heliotropius eo quod uertit solem. <milestone unit="par" n="4"/> Missus enim in peluem
     argenteum aqua plenum et positum contra solem uertit eum et facit quasi sanguineum et obscurum.
      <milestone unit="par" n="5"/> Consecratus enim uidebis diuinam potentiam. <milestone
      unit="par" n="6"/> Continuo enim peluis incipiet aquam confundere, turbidus et aer cum
     tonitruis et fulgoribus et pluuiis et procellis adeo ut etiam imperiti per potentiam lapidum
     terreantur et conturbentur. <milestone unit="par" n="7"/> Tantas uires et diuinitates lapis
     iste habet. <milestone unit="par" n="8"/> Praeterea uaticinantur et praenuntiant futura per
     fluuios perennes et uocaliter per carmina. <milestone unit="par" n="9"/> Ad salutem conseruat
     quoque uiuendi facultatem et corpus incolume et bonam existimationem praebet gestantibus et
     omnem ueneni oblationem et uniuersi generis terriculas amouet. <milestone unit="par" n="10"/>
     Nam qui hunc lapidem gerit nunquam decipitur. <milestone unit="par" n="11"/> Tanta est huius
     lapidis gratia a deo concessa hominibus. <milestone unit="par" n="12"/> Hic lapis heliotropius
     uertit inuiolata numina solis. <milestone unit="par" n="13"/> Igitur, ut iste, lapis imbres
     euocat et cetera aere ostendit hominibus bene agentibus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="3">
    <head>III. Lapis adamas. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Adamas autem lapis durior ferro, et optimus nascitur in India, secundus post hunc in Arabia,
     ceteri in Cypro. <milestone unit="par" n="2"/> Praeterea in Philippico auro inueniuntur
     similes. <milestone unit="par" n="3"/> Omnes tamen et colore et magnitudine propemodum pares.
      <milestone unit="par" n="4"/> Apti sunt uero ad omnem magicam actionem et uires easdem habent.
      <milestone unit="par" n="5"/> Sed a quibusdam lapis iste dicitur <foreign xml:lang="grc"
      >ἀναγκῖτις</foreign> quod cogat et perficiat omnia in quibus eum desiderabis. <milestone
      unit="par" n="6"/> Hunc lapidem adeptus include in nucem argenteam et consecratum portas et
     inuictum te praestabit et indomitum aduersus inimicos et hostes et maleficos et ab omnibus
     superbis, hominibusque efficieris uniuersis formidolosus. <milestone unit="par" n="7"/>
     Repellit autem omnem metum et uisiones incertorum somniorum et simulacra umbrarum et uenena et
     lites. <milestone unit="par" n="8"/> Conficies itaque armilla ex auro, argento et ferro et
     aeramento, tortile fac et gere circa sinistrum bracchium, quia in hoc enim lapide magnum est a
     deo auxilium. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="4">
    <head>IV. Lapis memnonius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Memnonius uero lapis maximum actum et ualentissimum habet. <milestone unit="par" n="2"/>
     Venena parata et morbos et languores et timores et inimicitias, haec omnia expellit. <milestone
      unit="par" n="3"/> Fidelem, uerum et firmum, et eloquentem et modestum et ingressus et
     egressus faciles circa omnes efficit gerentem se. <milestone unit="par" n="4"/> Insuper
     inuictum in omni re et in omni certamine. <milestone unit="par" n="5"/> Et ne mireris quod
     tantas uires laudans eum habere tibi scribo. <milestone unit="par" n="6"/> Multi enim reges
     experti sunt eum aduersus hostes et ad ualidas pugnas. <milestone unit="par" n="7"/> Viri eum
     fortes et gladiatores in arena et athletae habentes uictoria gloria gratiaque experti sunt.
      <milestone unit="par" n="8"/> Sed et multi apud iudices capitales causas habentes usi sunt
     eius efficacia. <milestone unit="par" n="9"/> Iste lapis habet autem magnum naturae munus
     uincendi semper. <milestone unit="par" n="10"/> Hoc autem usus lapide omnia superabit, quae
     dico, et omnes iras effugiet. <milestone unit="par" n="11"/> Et naufragio facto enatabit
     Neptunum et Nereum deos maris contempnens. <milestone unit="par" n="12"/> Verum etiam multi
     homines uictoriae causa gerentes eum optinuerunt. <milestone unit="par" n="13"/> Valentiores
     Syros. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="5">
    <head>V. Lapis diadochos. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Lapis diadochos similis est berillo. <milestone unit="par" n="2"/> Vtilissimus est
     diuinationibus per aquam et adductionibus umbrarum tamquam non alius lapis. <milestone
      unit="par" n="3"/> Praeterea effigies demonum omnium diligenter ostendit. <milestone
      unit="par" n="4"/> Ad mortuum ne adhibeas eum. <milestone unit="par" n="5"/> Resistit enim
     defunctis. <milestone unit="par" n="6"/> Nam diuinus est et sanctus iste lapis et sanctificatus
     perpetua consecratione. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="6">
    <head>VI. Lapis smaragdus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Smaragdus lapis est pulcherrimus et ualidissimus et ad omnem aquariam diuinationem.
      <milestone unit="par" n="2"/> Persuasionemque habet in omni negotio portatusque adauget
     substantiam et corpore et sermone caste aptus. <milestone unit="par" n="3"/> Maxime autem
     subuenit et liberat a tempestatibus. <milestone unit="par" n="4"/> Nam quicumque perfecerit et
     consecrauerit eum, omnimodo impetrabit libertatem. <milestone unit="par" n="5"/> Oportet autem
     eum perficere sic. Adeptus lapidem iube sculpere scarabeum, deinde sub uentre eius stantem
     Isidem, postea pertundatur in longitudinem. <milestone unit="par" n="6"/> Tunc in aurea fibula
     missus discooperta consecratus est. <milestone unit="par" n="7"/> Et fac locum quendam bonum
     praeparari et ornari tu et cetera quae tua sunt et uidebis gloriam lapidis quantam ei deus
     concessit. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="7">
    <head>VII. Lapis corallius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Corallius lapis maximas habet uires in magica tractatione in maiora negotia mouentibus.
      <milestone unit="par" n="2"/> Est enim tenax et omnia repellit sompniorum ludibria suo
     remedio. <milestone unit="par" n="3"/> Maximum autem tutamentum aduersus iras dominorum est
     sculptum in eo nomen noctilucae, hoc est Hecates signum aut Gorgonis personam. <milestone
      unit="par" n="4"/> Portans autem eum numquam capietur a nullo medicamento nec a fulmine nec
     umbra inmissa. <milestone unit="par" n="5"/> In bello quoque et pugna maximum adiutorium est.
      <milestone unit="par" n="6"/> Et inuictus et efficax et impetrabilis erit sine timore et sine
     tristitia, et securum facit gestantem eum et facile impetrantem et introitum facile habentem.
      <milestone unit="par" n="7"/> Praeterea consecratus et contritus et seminatus cum frumento aut
     hordeo aut aliquo fructu amouet de terra grandinem et omnem perniciosam tempestatem. <milestone
      unit="par" n="8"/> Insuper in uineis aut oliuetis dispersus repellit omnem exitiosum impetum
     uentorum. <milestone unit="par" n="9"/> In domo autem positus conseruat eam ab omni maleficio
     et umbris demoniorum et uanis sompniis et fulminum ictibus. <milestone unit="par" n="10"/> In
     naue hoc si habueris multum efficacior eris. <milestone unit="par" n="11"/> Resistit autem
     uentis et tempestatibus et turbinibus. <milestone unit="par" n="12"/> Tantam sortitus est
     potestatem iste lapis remedii contra aduersas partes. <milestone unit="par" n="13"/>
     Consecratus uero a deo et sanctis locis hoc tutamentum, ut sit maximum die ac nocte hora diurna
     uel nocturna. <milestone unit="par" n="14"/> Bonumque praesidium corallius lapis habet. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="8">
    <head>VIII. Lapis exhebenus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Exhebenus lapis albus est et speciosus, cum quo solent aurifices aurum limpidare. <milestone
      unit="par" n="2"/> Curat autem stomachum maxime in potu aspersus cum aqua. <milestone
      unit="par" n="3"/> Preterea insanos aut passos in potum persanat et ad amentes similiter in
     potum dabis. <milestone unit="par" n="4"/> Insuper ad ueneris uoluptatem congruit mirifice.
      <milestone unit="par" n="5"/> Bibitus non patitur eos fatigari ui. <milestone unit="par" n="6"
     /> Soluit etiam uesicae dolorem, aptissime enim subuenit. <milestone unit="par" n="7"/> Nam
     gestatus partum sine egritudine conseruat et uelocitatem parientis facit circumligatus dextro
     femore parturientis. <milestone unit="par" n="8"/> Consecratus perpetua consecratione. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="9">
    <head>IX. Lapis haematites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
     Haematites lapis est et ipse optimum donum nature. <milestone unit="par" n="2"/>
     <milestone unit="MSS" n="CPT"/> Datum est omnibus a deo. <milestone unit="MSS" n="BAM"/> et
     quantum frigoris participat, tantum stiptice est uirtutis. <milestone unit="par" n="3"/>
     <milestone unit="MSS" n="CPT"/>Ad omnem enim corporis integritatem utilis est, etiam tutamentum
     bonum salutis est. <milestone unit="MSS" n="BAM"/> Valet etiam ad asperas palpebras factas et
     hebetationibus oculorum. Quod si simul facta fuerit inflammatio cum asperitate in oculis, cum
     albumine oui in cote resolutum inunguantur, aut cum suco fenugreci. Si autem sit inflammatio et
     non asperitas, in aqua resolutum cum sputamine inunguimus. Et melius operatur cum aqua in cote
     olearia resolutus, facit ad eos qui sanguinem exspuunt, uel cum suco mali punici et multum eos
     iuuat. Nam et omne ulcus superillinitus sanat. Resolutus in aqua solus ut supra profluuium
     mulieris stringit quia stiptice est uirtutis. Puluis uero ex eo subtilis reprimit
     supercrescentes in uulneribus carnes et in oculis ulcera cicatricat et rixin sanat. Cum uino
     ueteri potatus solutiones stringit. Ad omnem utilitatem corporis utilis est: omnemque dolorem
     idonee curat. Morsus serpentium cum aqua eximie curat. <milestone unit="par" n="4"/> Est enim
     perhennis lapis iste. <milestone unit="par" n="5"/> Et oculis maxime aptus est. <milestone
      unit="par" n="6"/> Oculorum hebetationibus contritus cum attico melle non fumigato inunctus
     sanat, et omnem oculorum dolorem infusus cum lacte mulieris curat. <milestone unit="par" n="7"
     /> Praeterea ad ulcera oculorum et ad morsus anguium tritus et positus cum aqua omnis serpentis
     uulnus eximie sanat. <milestone unit="par" n="8"/> Et fluxum sanguinis sine intermissione
     fluentibus positus sanat. <milestone unit="par" n="9"/>
     <milestone unit="MSS" n="CPT"/>Circumligatus autem umbilico uel inguine aut preputio lapis iste
     curationis gratia per stillicidium meiantibus urinam et lapidem uesicae persoluit et sanat.
      <milestone unit="MSS" n="BAM"/> Ematites utilis est, fragilis et durus equali colore rufo uel
     ferrugineo habens sorditias aut uenas uarias. Virtus est illi stiptica et leptintica et
     staltica et smictica. Cum melle uel lacte mulieris tritus uel inunctus aut inmissus dracomata
     et caligines oculorum detergit et sanguinem suspendit. Puluerizatus et cum uino bibitus
     dissuriam aperit et fluxum mulierum sistit. Vtilia colliria ex ipso fiunt doloribus oculorum.
     Comburitur uero ut lapis frigius ex uino superfusus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="10">
    <head>X. Lapis chelidonius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Chelidonius lapis inuenitur in uentriculis hirundinum. <milestone unit="par" n="2"/> Cuius
     genera sunt duo nigrum et rufum. <milestone unit="par" n="3"/> Cape hirundines, sed meliores
     sunt quae ex nidis sumutur, et fissis eorum uentriculis aufers lapides, utiles sunt tibi.
      <milestone unit="par" n="4"/> Rufus quidem sanat lunaticos et languidos et insanos. <milestone
      unit="par" n="5"/> Facies autem sic: accepto panno lineo puro alliga eum ibi et circumda in
     sinistro brachio male habenti et intra diem tertium curabitur. <milestone unit="par" n="6"/>
     Praeterea gratissimos facit portantes illum et facundos et amabiles et idoneos. <milestone
      unit="par" n="7"/> Niger autem gestatus similiter negotiis omnibus fines optime imponit.
      <milestone unit="par" n="8"/> Nec non ad omnes minas et iras regum et dominorum portatus
     obsistit. <milestone unit="par" n="9"/> Nam qui habet eum secum omnibus hominibus placebit et
     ad arbitrium suum perducet. <milestone unit="par" n="10"/> Fidem enim eis accommodat.
      <milestone unit="par" n="11"/> Sed si cui dolent oculi, tere eum cum aqua et inunge et
     saluabitur. <milestone unit="par" n="12"/> Et cum tollis de nido obserua ut nec pater eorum aut
     mater prope sint, meliores enim habebis effectus eorum. <milestone unit="par" n="13"/> Niger
     autem lapis missus in panno lineo croco tincto tertianam et cotidianam febrem compescit et
     aduersus omnes tumores excellenter est aptus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="11">
    <head>XI. Lapis chelonites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Chelonites autem lapis est ad praenoscenda futura. <milestone unit="par" n="2"/> Habens enim
     eum sub lingua quodcumque uolueris dices. <milestone unit="par" n="3"/> Cum autem acceperis eum
     antea tibi os dilue. <milestone unit="par" n="4"/> Valet autem haec praenuntiatio usque ad
     horam sextam. <milestone unit="par" n="5"/> In prima uero luna ualet per totum diem et quinta
     decima similiter, decrescente autem luna ante solis ortum ualet. <milestone unit="par" n="6"/>
     Exciditur autem lapis iste de oculis testudinis indici. <milestone unit="par" n="7"/> Si uero
     uis scire hoc uerum esse, mitte super thuribulum tres candentes carbones et incensum
     sacrificabis et superponis lapidem istum confundens, nihil enim laeditur. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="12">
    <head>XII. Lapis ceraunius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Ceraunius est lapis quem Aegyptii smaragdum uocant. <milestone unit="par" n="2"/> Inuenitur
     autem in illis locis ubi fulminis ictus. <milestone unit="par" n="3"/> Narratur tamen ex
     contritione nubium inter se fieri et pro hac causa hoc nomen meruit. <milestone unit="par"
      n="4"/> Hunc si quis cum castitate portat, numquam a fulmine ferietur neque domus neque uilla
     in qua fuerit. <milestone unit="par" n="5"/> Praeterea si habuerit eum aliquis nauigans, non
     periclitabitur per fulmen aut per turbinem. <milestone unit="par" n="6"/> Ampliusque ad omnem
     uictoriam et certamen qui portat eum exsuperabit in omnem rem. <milestone unit="par" n="7"/>
     Sed et oracula dat obsecrantis, in somno bona somnia. <milestone unit="par" n="8"/> Tanta est
     uirtus huius ceraunii lapidis. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="13">
    <head>XIII. Lapis iaspis. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Iaspis autem lapis multis locis nascitur et multorum colorum est. <milestone unit="par"
      n="2"/> Omnium autem optimus et ualidissimus in colore est lucidissimus. <milestone unit="par"
      n="3"/> Perfectus est tamen consecratus et caste portatus. <milestone unit="par" n="4"/> Iste
     lapis imbrium est perfectus et inuocatus imbres facit. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="14">
    <head>XIV. Lapis saphirus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Saphirus uero lapis honorificatus est uehementer a deo. <milestone unit="par" n="2"/>
     Dicitur autem apud quosdam <foreign xml:lang="grc">ὁρμίς</foreign> uel <foreign xml:lang="grc"
      >ὁρμίσκος</foreign>, quia hunc lapidem solent reges gestare circa ceruices. <milestone
      unit="par" n="3"/> Maximum enim est tutamentum. <milestone unit="par" n="4"/> Habet autem
     uires has. <milestone unit="par" n="5"/> Inuiolatum ab omni liuore conseruat hominem et
     amabilem deo efficit et corpora praebet integra et boni coloris et sudorem multum fluentem
     circumligatus compescit et ardorem omnem interioris partis amouet ab eo qui eum portat.
     Praeterea ad uetera ulcera contritus cum lacte et superpositus magnam medelam dat. <milestone
      unit="par" n="6"/> Et epiphoras oculorum sanat et motus frontis, et si in uisceribus tortiones
     habuerit cum lacte potatus sanat. <milestone unit="par" n="7"/> Et si quis uulnus in intestinis
     habuerit, trito lapide cum lacte circumunguis intestinum et sanabitur. <milestone unit="par"
      n="8"/> Si quis autem lingua uexatus fuerit, similiter ex contrito lapide lines linguam et
     curabitur summe. <milestone unit="par" n="9"/> Omnia quoque uulnera siue recentia siue
     inueterata curat eodem modo contritus et superunctus cum lacte. <milestone unit="par" n="10"/>
     Resistit autem ad omnem inuidiam uehementer et corpus conseruat. <milestone unit="par" n="11"/>
     <milestone unit="MSS" n="CPT"/>Sed etiam sanctos dei propitios esse facit praeclare cum
     impetratione et honore. <milestone unit="MSS" n="BAM"/> Vitia omnia oculorum uetera contritus
     cum lacte et inunctus summe persanat. <milestone unit="par" n="12"/> Facit autem ad
     diuinationem per aquam intellegere sancta responsa. <milestone unit="par" n="13"/> Diuinantibus
     quoque ualde optimus est. <milestone unit="par" n="14"/> Nam qui habet eum perfectum in formam
     scarabei omnia uera diuinabitur et fidelia habebuntur dicta eius et placabilis erit deo et
     hominibus qui hunc gestat cum castitate. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="15">
    <head>XV. Lapis hephaestites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Hephaestites autem lapis est rubicundus et dilucidus. <milestone unit="par" n="2"/> Nascitur
     uero in Coryco apud templum dei. <milestone unit="par" n="3"/> Habet autem uirtutes maximas
     iste lapis. <milestone unit="par" n="4"/> Missus enim in aquam feruentem continuo tepidiorem
     reddit. <milestone unit="par" n="5"/> Si autem permiseris eum in aqua esse, omnem ardorem
     tollet et frigidam aquam facit. <milestone unit="par" n="6"/> Istum uero lapidem habentes
     maleficium remouent a fructibus, grandines et nebulas et turbines nociuos sed et locustas.
      <milestone unit="par" n="7"/> Et deum propitium facit per suam potentiam. <milestone
      unit="par" n="8"/> Praeterea cum retinet eum aliquis in manu dextra contra solem, radios
     emittit et ignem euomet sua uoluntate ut uidentes mirentur. <milestone unit="par" n="9"/> Aptus
     est autem ad potentiores et seditiosos. <milestone unit="par" n="10"/> Nam qui portat eum
     tutamentum circa sinistrum bracchium omnes asperitates et omnes turbas contemnit. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="16">
    <head>XVI. Lapis orites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Orites uero lapis est specie nigerrimus, rotundus, quem alii sideriten uocant. <milestone
      unit="par" n="2"/> Aptus est autem curandi morsus bestiarum. <milestone unit="par" n="3"/>
     Contritus enim et superillinitus cum roseo unguento super uulnera bestiarum ualidissime curat.
      <milestone unit="par" n="4"/> Sed et neruos coniungit alligatus. <milestone unit="par" n="5"/>
     Si quis homo eum secum habuerit, omnem bestiarum impetum expellit. <milestone unit="par" n="6"
     /> Hunc portantes magi per solitudinem iter faciunt et non uexantur a feris. <milestone
      unit="par" n="7"/> Est uero et alter lapis orites uiridis et subcandidas maculas habens.
      <milestone unit="par" n="8"/> Sciens autem si uerus sit iste lapis pone super turibulum
     carbones igneos ardentes quam plurimos et superpone multa genera lapidum durissimorum et istum
     inter eos, et dimitte ut comburantur hora una. <milestone unit="par" n="9"/> Deinde si hunc
     integrum et illaesum uideris, habebis eum in tutamentum, et omnia peruincit omneque periculum
     et omnem timorem effugat. <milestone unit="par" n="10"/> Est etiam tertium genus quasi ferrea
     lamina ex uno latere leuis, ex altero uelut acutos habens clauellos. <milestone unit="par"
      n="11"/> Habet uirtutes maximas. <milestone unit="par" n="12"/> Nam reges in coitum concubinis
     suis ut non deformentur aut quominus filios procreent circumligant hunc lapidem ut nec
     concipiant nec pariant. <milestone unit="par" n="13"/> Tantum remedium sterilitatis natura
     genuit. <milestone unit="par" n="14"/> Caue autem ne grauidae circumligent. <milestone
      unit="par" n="15"/> Cogit enim eam praeposterum eicere infantem. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="17">
    <head>XVII. Lapis achates. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Achates uero lapis potentias habet optimas. <milestone unit="par" n="2"/> Sed qui similem
     habet colorem pelli leonis ualet ad scorpionis morsum. <milestone unit="par" n="3"/> Alligatus
     enim uel illinitus cum aqua statim tollit dolorem. <milestone unit="par" n="4"/> Et uiperarum
     morsus curat tritus et supra uulnere aspersus et datus in potione cum uino sanat. <milestone
      unit="par" n="5"/> Portatus autem in tutamentum erit, et facundum et potentem et gratum et
     suadentem facit eum qui portat, sed et robustum et colore bono facit et ad deum et ad homines
     amabilem. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="18">
    <head>XVIII. Lapis odontolycius.</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Odontolycius idest lupi dentes. <milestone unit="par" n="2"/> Prosperi sunt et utiles
     militibus et uenatoribus et rapere aliquid uolentibus et per aquam diuinare aut per sensus
     uolentibus, positus subter fundum sciphi. <milestone unit="par" n="3"/> Pro firmamento
     infantibus tutamentum firmum praebet. <milestone unit="par" n="4"/> Apti sunt autem maxime
     furibus qui aliena furari cupiunt. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="19">
    <head>XIX. Lapis alectorius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Alectorius uero lapis inuenitur in uentriculis gallinaceorum, modo fabae, cristallina specie
     aut aquae limpidae. <milestone unit="par" n="2"/> Hunc lapidem qui portat inuictus erit ab omni
     homine. <milestone unit="par" n="3"/> Iam enim a multis temptatus et probatus est. <milestone
      unit="par" n="4"/> Nam gladiator aut pugnator habens eum in ore suo insuperatus permanebit et
     sine siti. <milestone unit="par" n="5"/> Et athletam et aurigam omnimodo uincet. <milestone
      unit="par" n="6"/> Milo enim crotoniates hunc lapidem portans numquam est uictus. <milestone
      unit="par" n="7"/> Praeterea multi alii per proelia eum habentes fortiter belligerabant et
     inuicti permanebant, et reges expulsi de regno suo hoc confisi lapide gestando recipuerunt
     dominationem non solum suam, uerum etiam alienam. <milestone unit="par" n="8"/> Facit etiam
     securos et gratos et placentes gestantes eum. <milestone unit="par" n="9"/> Praeterea circa
     uenereas uoluptates reddit uigentes et ualidos et robustos. <milestone unit="par" n="10"/> Sed
     etiam mulieribus proderit portantibus quae uolunt uiris placere. <milestone unit="par" n="11"/>
     Communis enim lapis est. <milestone unit="par" n="12"/> Legatis quoque firmitatem in orationem
     praebet. <milestone unit="par" n="13"/> Facit etiam portantem speciosum et magnanimum et probum
     et bonum et omnia proposita optinentem fortibus tutamentis. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="20">
    <head>XX. Lapis gagates. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Gagates uero lapis inuenitur in flumine quod appellatur Gagano. <milestone unit="MSS"
      n="BAM"/> Gagates autem lapis inuenitur in licia circa ripam fluminis quod ganges uel gangetes
     appellatur, colore niger et aridus et quasi luminosus mediocriter. Leuis ualde est cuius est
     melior qui facile exarserit igne et odorem aspalti habebit. <milestone unit="par" n="2"/> Est
     autem subliueo colore <unclear> magisque longius </unclear>. <milestone unit="par" n="3"
      /><milestone unit="MSS" n="CPT"/> Habet autem uirtutes magnas et optimas. <milestone
      unit="MSS" n="BAM"/> Virtutes habet plurimas et magnas et optimas. <milestone unit="MSS"
      n="BAM"/> Aqua enim solutus dentes mobiles confirmat. <milestone unit="par" n="4"/><milestone
      unit="MSS" n="CPT"/> Mulieribus autem si non fluxerint menstrua, si hunc lapidem conteras et
     ponas super carbones ardentes, deinde iubeas mulieri circumgredi et uterus eius uaporetur et
     sic purgabitur, et sine noxio et sine dolore. <milestone unit="MSS" n="BAM"/>Mulieribus
     menstrua prouocat si teratur lapis et super carbones aspergatur ardentes ut uaporetur interius
     circumtecta pannis, sic sine dolore et sine noxa purgabitur. <milestone unit="par" n="5"
      /><milestone unit="MSS" n="CPT"/> Si quis autem mancipia mercatur et uult scire ut non sit ex
     eis caducus aut lunaticus succende lapidem et si aliquod tale uitium habuerit, in ipso uitio
     cadet. <milestone unit="MSS" n="BAM"/> Si quis autem mancipia uult emere, hoc lapide trito
     sublumiget, et statim uidebitur si caducus uel lunaticus fuerit. Ad rigores praecordiorum et
     dolores et euersiones facit. Incensus serpentes fugat et epilepticos prodit. Incenditur et in
     aquam mittitur et per triduum de eadem aqua potui detur parturienti et liberabitur. Demonibus
     et omnibus maleficis resistit. Virginitatem deprehendit. Fictilia uasa ex eo depicta non
     delentur. <milestone unit="MSS" n="E EVAX"/> Mancipia si uis emere hoc trito suffumiga et
     statim apparet si lunaticus fuerit. <milestone unit="par" n="6"/> Tantam uirtutem habet iste
     lapis et omnes fraudes et ligamenta persoluit. <milestone unit="par" n="7"/> Et succensus omnes
     angues et uiperas et serpentes exfugat ex loco. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="21">
    <head>XXI. Lapis medius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Medius lapis niger est. <milestone unit="par" n="2"/> Tritus autem emittit croceum colorem.
      <milestone unit="par" n="3"/> Multas bonas potentias habet. <milestone unit="par" n="4"/> Si
     quis gladium comparat ad uindictam inimicorum aut latronum, ita homines debent tam ad bonam
     quam in malam, si fortuna tulerit, parati esse. <milestone unit="par" n="5"/> Scies autem bene
     quidem agentes in locum impiorum non peruenire. <milestone unit="par" n="6"/> Hic ergo lapis
     tritus super coticulam medicinalem cum lacte mulieris quae semel et primo partu masculum
     peperit, et inunctus albuginem oculorum curat et omnem oculorum dolorem tollit, etiamsi uidere
     desperatus fuerit sanat. <milestone unit="par" n="7"/> Praeterea podagricos eodem modo cum
     lacte ouis tritus quae semel genuit masculinum fetum unguis et sanantur. <milestone unit="par"
      n="8"/> Et renes et anhelitus et omnes interiores corporis partes sic curat. <milestone
      unit="par" n="9"/> Hoc medicamentum maximum est et a multis probatum. <milestone unit="par"
      n="10"/> Preparatum uero hoc medicamentum habebis in uase uitreo uel argenteo, et ieiunus
     bibat. <milestone unit="par" n="11"/> Ad uindictam uero lapidem similiter super coticulam
     medicinalem teris et cum aqua dilue lapidem et cuticulam, et dabis cui uis ut lauet faciem et
     excaecabitur. <milestone unit="par" n="12"/> Si quis autem biberit ex eo pulmones euomet.
      <milestone unit="par" n="13"/> Oportet autem bibenti paululum dare ne satietur. <milestone
      unit="par" n="14"/> Hic lapis inuentus est in Media unde uocabulum habet. <milestone
      unit="par" n="15"/> Nascitur uero in locis apud flumen fasin. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="22">
    <head>XXII. Lapis syrtius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Syrtius uero lapis est qui et sapphirus appellatur. <milestone unit="par" n="2"/> Inuenitur
     in extremis Libyae partibus circa Syrtes expulsus a mari per tempestates. <milestone unit="par"
      n="3"/> Idem nascitur et in Apuliae regione apud Lucaniam. <milestone unit="par" n="4"/>
     Damigeron scribit uir integer et potens: uincit omnem uirtutem lapidum qui maximas potentias
     habent, et in primis tutamentis numeratur. <milestone unit="par" n="5"/> Qui habet ergo hunc
     lapidem armatus est aduersus omnem fraudem et omnibus maleficiis et ad insidias aliorum lapidum
     resistit. <milestone unit="par" n="6"/> Huius tamen naturalis potentia esse diuina dicitur.
      <milestone unit="par" n="7"/> Si quis a rege uel praeposito mittitur in uincula propter
     delictum et uoluerit aliquis seducere eum de uinculis, si fieri potest, tangat capita uinculi,
     statimque rumpentur. <milestone unit="par" n="8"/> Et cum solutus fuerit ueniat ad ostium et
     tangat hoc cum lapide et a semetipso ostium aperitur, et uadat ubicumque uoluerit, a nullo enim
     aspicietur. <milestone unit="par" n="9"/> Est autem circa gratiam et amicitiam conciliandam
     optimus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="23">
    <head>XXIII. Lapis capnites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Capnites lapis similis est cristallo, sed multum distat ab eo. <milestone unit="par" n="2"/>
     Portantibus autem optimum est tutamen, in obsequio erga deum et homines cognitos facit.
      <milestone unit="par" n="3"/> Facundum uero et formosum facit gerentem se. <milestone
      unit="par" n="4"/> Curat quoque hydropicos circumligatus sinistro brachio. <milestone
      unit="par" n="5"/> Vtilis est autem ad formidines et minas amouendas. <milestone unit="par"
      n="6"/> Nam qui habet eum omnes gentes in gratiam uertit et minas mitigat. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="24">
    <head>XXIV. Lapis optallion. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Optallion lapis circa oculos efficax est. <milestone unit="par" n="2"/> Nam qui gerit eum
     numquam oculis laborabit. <milestone unit="par" n="3"/> Aptus est autem et furibus ut non
     teneantur. <milestone unit="par" n="4"/> Obscurat enim aspectum proximorum ut non uideant
     furantes. <milestone unit="par" n="5"/> Hoc furones usi sunt gestare. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="25">
    <head>XXV. Lapis obsianus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Obsianus uero lapis, sicut maiores nostri aiunt, Dispatris uidetur esse. <milestone
      unit="par" n="2"/> Est enim optimus et magnus aduersus somnia incerta, resistit ut nullus
     alius lapis. <milestone unit="par" n="3"/> Praeterea uolentibus aliquid ledere, subuenit summe.
      <milestone unit="par" n="4"/> Si quis autem in eo sculpserit solem et lunam et gestauerit eum
     consecratum, bonam uitam exigit. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="26">
    <head>XXVI. Lapis hieracites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Hieracites lapis in primis numeratus et probatus est a magis. <milestone unit="par" n="2"/>
     Est enim niger modice et idoneus in rebus praenoscendis hoc modo. <milestone unit="par" n="3"/>
     Habebis autem sic eum ubi uolueris aliquid praescire: laua os tuum cum ceroto uel melle optimo
     et sub lingua pone lapidem, et dices quid de te aliquis sapiat uel cogitet,
      <supplied>et</supplied> futura omnia. <milestone unit="par" n="4"/> Sed impetrationibus maxime
     congruit. <milestone unit="par" n="5"/> Gestanti enim eum nemo tibi contradicit aliquid
     postulanti. <milestone unit="par" n="6"/> Verum amatoria quoque et suasoria per necessitatem
     efficit uerba super alios lapides. <milestone unit="par" n="7"/> Alliga ergo tibi lapidem et
     uadis ad pueros siue ad feminas et non tibi contradicit. <milestone unit="par" n="8"/> Quod si
     uolueris scire quia uerum est iste lapis, sic cognoscere poteris. <milestone unit="par" n="9"/>
     Lacte et melle commixto circumfunde lapidem et pones eum et non sedebit ibi musca. <milestone
      unit="par" n="10"/> Sic eam expellit. <milestone unit="par" n="11"/> Nec putes hunc ludibrium
     esse, ex eadem mixtura circumfunde alterum lapidem qualem uolueris et uidebis quanta multitudo
     muscarum eum circumuoluit. <milestone unit="par" n="12"/> Super haec gratissimos facit
     gestantes et facundos ad omnes homines. <milestone unit="par" n="13"/> Sed omnes, o imperator
     piissime, non credunt legentes ueras esse potentias lapidum quia non experiuntur. <milestone
      unit="par" n="14"/> Omnia tamen dicta a nobis et scripta ueniunt sanctificata. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="27">
    <head>XXVII. Lapis chalcedonius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Chalcedonius lapis, sanctificatus et circumligatus, aquaticos curat. <milestone unit="par"
      n="2"/> Praeterea qui portauerit eum a pueritia numquam mergetur neque uexabitur. <milestone
      unit="par" n="3"/> Pulchrum quoque facit gestantem et fidelem et potentem et omnia
     perficientem. <milestone unit="par" n="4"/> Sculpere oportet in eo Martem armatum aut uirginem
     stolatam, <del>uestem circumfusam</del> tenentem laurum. <milestone unit="par" n="5"/>
     Consecratus perpetua consecratione. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="28">
    <head>XXVIII. Lapis lychnites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Lychnites lapis speciosus, colore subuitreo mundo, aduersus nyctalopas <del>id est aduersus
      nocturnas aues hoc est strigas siue cauanas</del>. <milestone unit="par" n="2"/> Aptus collo
     idonee persanat enim eos. <milestone unit="par" n="3"/> Praeterea in lineo panno missus et in
     fronte ligatus fluxum sanguinis stringit. <milestone unit="par" n="4"/> Sciet autem qui eum
     portat futura praedicere. <milestone unit="par" n="5"/> Et infirmos prohibet aliena loqui et
     languores expellit. <milestone unit="par" n="6"/> Circumligatus etiam neruos et uerrucas
     corporis sanat applicatus ea parte ubi dolor est. <milestone unit="par" n="7"/> Insuper si quis
     eum consecratum habuerit in domum quae incenditur, si casu contigerit, continuo extinguitur
     incendium. <milestone unit="par" n="8"/> Iste autem lapis Vulcano est consecratus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="29">
    <head>XXIX. Lapis topazos. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Topazos lapis tutamentum optimum est; ad diuinationes aquatiles aptissimus est. <milestone
      unit="par" n="2"/> Quod si quis uuae marinae uinum biberit et insaniat, trito lapide super
     coticulam cum aqua da furioso bibere, deinde apta ei lapidem circa collum et sanabitur.
      <milestone unit="par" n="3"/> Sacrificantibus etiam propitiantibusque deo utilis est.
      <milestone unit="par" n="4"/> Suasionem enim habet secum et impetrationem et gratos facit
     gerentes. <milestone unit="par" n="5"/> Sanctificatus perpetua consecratione. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="30">
    <head>XXX. Lapis magnes. </head>
    <p><milestone unit="MSS" n="BAM"/>
     Magnes uel magnetes lapis gignitur atque inuenitur circa litus Oceani apud Troglodytas et in
     India. Ab inuentoribus autem sic uocatus est. Est autem colore ferrugineus. <milestone
      unit="MSS" n="CPT"/>
     <milestone unit="par" n="1"/> Magnes lapis magnas uirtutes habet, plenus enim spiritu, hoc est
     adtrahit sibi appositum ferrum et retinet. <milestone unit="par" n="2"/> Inuenit autem eum
     Colchis. <milestone unit="par" n="3"/> Hoc dicunt usum in magica magum uero nomine Damigeron,
     post quem Circe deinde Medi per omnem horam eo usi sunt. <milestone unit="par" n="4"/>
     Claritatem ex duodecim signorum habet hic lapis. <milestone unit="par" n="5"/> Propterea uero
     omnes magi confirmauerunt quia maximas haberet potentias. <milestone unit="par" n="6"/> Et sic
     inuenerunt quemadmodum temptarent uxores suas de caritate erga se an beniuolentiam custodirent,
     et cognouerunt diligenter, ita fecerunt. <milestone unit="par" n="7"/> Dormiente uxore subtus
     capite latenter posuerunt lapidem, et si quidem erat casta ab omni altero uiro, sic ad maritum
     suum accedebat somnians uolutabunda et amplexabat eum tamquam impulsa per aliquem. <milestone
      unit="par" n="8"/> Si autem cum altero uiro coierat, tamquam uim alicuius spiritus odoris
     fedissimi lapis mittebat ut de lecto in pauimento caderet tacta mulier. <milestone unit="par"
      n="9"/> Concordiam secum quoque habet sicut non alius lapis. <milestone unit="par" n="10"/>
     Multas enim mulieres cum rixa digressas a maritis suis coegit reuerti ad eos et diligere
     matrimonium eorum. <milestone unit="par" n="11"/> Sed etiam uxoribus earum maritos restituit.
      <milestone unit="par" n="12"/> Hic lapis gratiosum et obsequentem facit portantem se et
     iocundum sermonem. <milestone unit="par" n="13"/> Aduocatis certe magnopere subuenit et apud
     populum contionantibus. <milestone unit="par" n="14"/> Persuasionem enim praebet eis et decorem
     sermonum et uerborum facultatem, et uictoriam et exsuperationem. <milestone unit="par" n="15"/>
     Et ad sacrificia magorum aptissimus est. <milestone unit="par" n="16"/> Qui hunc lapidem
     habent, exaudit enim deus uota eorum. <milestone unit="par" n="17"/> Ideo sacrificantes et
     precantes gestant eum. <milestone unit="par" n="18"/> Praeterea cum uoluerint intimi, idest
     fures, secreta pretiosa diripere, intrant in alicuius domum, deinde inter quattuor angulos
     domus uel triclinii carbones ardentes ponunt uel ignem ex bitumine et superponunt minutatim
     praecisum lapidem. <milestone unit="par" n="19"/> Et sic transferunt mentes et oculos eorum qui
     adsunt ut timorem continentes fugiant inde putantes ruere domum. <milestone unit="par" n="20"/>
     <milestone unit="MSS" n="CPT"/> Nihil profanum est, rex orbis terrarum, ut iste lapis ad se
     adducat animal et ferrum, attrahitque ferrum et rursus amouet. Si quidam pius est erga deum, et
     iustum perficiet et inutilia repellit. <milestone unit="MSS" n="BAM"/> Vires habet preterea
     purgatorias et ideo ydropicis cum mulsa datur <foreign xml:lang="grc">ζ. ς.</foreign> et
     crassitudinem deducit humorum, omnesque per uentrem eicit. Tritus et combustionibus
     superaspersus eas sanat. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="31">
    <head>XXXI. Lapis lynguros. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Lynguros lapis optimum tutamentum est in domo, sed et praegnantibus et infantibus ne
     timeant. <milestone unit="par" n="2"/> Resistit autem et morbo regio portatus aut contritus cum
     uino et potatus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="32">
    <head>XXXII. Lapis daphnion. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Daphnion lapis facit ad limphaticos et ad demoniosos et ad superfusionem sanguinis et ad
     hydropicos, si assidue portetur sanctificatus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="33">
    <head>XXXIII. Lapis chalcedonius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Chalcedonius lapis pertusus et aptatus ferro. <milestone unit="par" n="2"/> Qui eum portat
     uincit causas. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="34">
    <head>XXXIV. Lapis galactites. </head>
    <p> <milestone unit="par" n="1"/>
    Galactites lapis, hunc quidam uocant ananciten, alteri leucographiten, alii Egyptii
     smaragdum, alii galbaniten, dicunt magi et Egyptii syneciten. <milestone unit="par" n="2"/>
     Continet enim in se omnia quae destinaueris solus omnium lapidum. <milestone unit="par" n="3"/>
     Sed Ostanes, magister magorum omnium, appellauit eum super omnia uocabula lethargum quasi
     omnium obliuionem malorum. <milestone unit="par" n="4"/> Facit etiam utilem negotiationem.
      <milestone unit="par" n="5"/> Laudauit eum tamquam nullus alius lapis tantas uires habet.
      <milestone unit="par" n="6"/> Non enim ex auditu eum sed magis ex scriptura mirati sunt et
     experti omni magica actione. <milestone unit="par" n="7"/>
     <milestone unit="MSS" n="CPT"/> Solum hunc lapidem efficacissimum omnium repertum et
     potentissimum philosophi eternis laudibus decorauerunt. <milestone unit="MSS" n="BAM"/> Est
     enim gustu dulcis qui tritus lacteum colorem emittit unde et sic dicitur. <milestone unit="par"
      n="8"/> Et ipse memoratus galactites dicitur eo quod mulieribus lacte deficientibus facit
     habundare. <milestone unit="par" n="9"/> Facies autem sic. <milestone unit="par" n="10"/>
     Iubetur mulier ieiunare, deinde contritum lapidem dabis ei cum mulsa uel passo uel aqua, et
     bibat sufficienter et continuo habebit plurimum et optimum lac. <milestone unit="par" n="11"/>
     Et si non uoluerit bibere, accipe lanam ouis grauidae et facta acia pertunde lapidem et ligabis
     circa collum eius, et sic fluit lac. <milestone unit="par" n="12"/> Super ouilibus autem lacte
     deficientibus, ut excutiatur lac, sic ages. <milestone unit="par" n="13"/> Lauata ouilia
     circumspargis sale oriente sole. <milestone unit="par" n="14"/> Habeas antea contritum lapidem
     tenuiter cum aqua unde ouilia circumasperseris et uidebis quamplurimum eas lacte habundare.
      <milestone unit="par" n="15"/> Et si scabie laborantibus hoc feceris, sanabis eas et
     fecundiores habebis. <milestone unit="par" n="16"/> Letheus uero uel lethargus dicitur propter
     hanc causam, quia precedentia mala in obliuionem ducit hominibus. <milestone unit="par" n="17"
     /> Nam quicumque eum consecratum portat, ut infra scriptum est, etiam offendat regem uel
     potentem aut praepositum aut parentem aut dominum, in obliuionem omnia praeterita adducit.
      <milestone unit="par" n="18"/> Omnium autem auctorem gratiosum quoque facit semper et peritum
     et facundum et efficacem et impetratorem et persuadentem omnibus hominibus et deo placabilem.
      <milestone unit="par" n="19"/> Et sacrificiis quae fiunt deo gestatus excellenter aptus est.
      <milestone unit="par" n="20"/> Propitiat enim uiribus suis deum et beniuolum omnibus facit.
      <milestone unit="par" n="21"/> Amplius etiam aduersus inuidiam et fascinum resistit.
      <milestone unit="par" n="22"/> Qui eum portat numquam fascinabitur. <milestone unit="par"
      n="23"/> Sed infantibus pueris aptus congruit et non permittit eos macerari si quando
     intimidauerit eos horrida mulier. <milestone unit="par" n="24"/> Nam sicut non aliud tutamentum
     resistit. <milestone unit="par" n="25"/> Idem dolorem liberat dentium laborantium
     circumligatus. <milestone unit="par" n="26"/> Praeterea laetos et ualidos eos constituit.
      <milestone unit="par" n="27"/> Quod si mulieri difficulter parienti acia facta de lana ouis
     fecundae ligaueris circa dextrum femur continuo pariet sine dolore. <milestone unit="par"
      n="28"/> Nam obliuionem praebet omnium dolorum. <milestone unit="par" n="29"/> Ita resistit.
      <milestone unit="par" n="30"/> Craterites autem dicitur, quia tenax est. <milestone unit="par"
      n="31"/> Nam <supplied>per</supplied> fortitudinem et potentiam in iudiciis et causis,
     litigatores uincere facit. <milestone unit="par" n="32"/> Tantam magnitudinem habet iste lapis,
     et ne mireris quod tanta nomina habet iste lapis. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="35">
    <head>XXXV. Lapis berillus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Berillus lapis, hic magnus lapis est et lucidus, subserenus, clarus, similis oleo apollinis.
      <milestone unit="par" n="2"/> Sculpis in eo locustam marinam et sub pedes eius corniculam et
     sub gemma ponis herbam sauinam modicum auro inclusam. <milestone unit="par" n="3"/> Consecratus
     gestatus amorem coniungit et maiorem omnium facit. <milestone unit="par" n="4"/> Praeterea
     facit hic lapis ad oculorum uitia, et ad omnem ualitudinem si eum in aquam miseris et ipsam
     aquam potui dederis. <milestone unit="par" n="5"/> Rupto spiritu et suspiriis et epatis dolore
     liberat. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="36">
    <head>XXXVI. Lapis selenitis. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Selenitis lapis similis iaspidi, notus, fortis et grauis, lucidus, mirabilis, sanctus lapis.
      <milestone unit="par" n="2"/> Simul enim cum luna crescit et decrescit splendor illius.
      <milestone unit="par" n="3"/> Ad multa uero utilis est. <milestone unit="par" n="4"/> Facit ad
     amorem et causas. <milestone unit="par" n="5"/> Facit et phtisicis languentibus. <milestone
      unit="par" n="6"/> Alligatus luna crescente uel ad contraria minuente luna gestatus mire
     facit. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="37">
    <head>XXXVII. Lapis panchrus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Panchrus lapis habet colorem omnem, purpureum, rubeum, nigrum, pallidum, roseum, uiridem,
     omnes colores diuersos habens. <milestone unit="par" n="2"/> Eum mane uidere bonum est.
      <milestone unit="par" n="3"/> Facit autem ad uictoriam. <milestone unit="par" n="4"/> Est enim
     inuictus et sacer <del>idest sanctus</del>. <milestone unit="par" n="5"/> Sculpis eius super
     Latona et Harpocraten et a retro accipitres tres. <milestone unit="par" n="6"/>
     <milestone unit="MSS" n="CPT"/> Contra omnes magicas artes auxiliatur. <milestone unit="MSS"
      n="BAM"/> Qui ad similitudinem panthere que omnibus coloribus est picta, dictus est pantheros
     propter colores plurimas. Panthera autem est fera degens in ultimis abditis indie, tantae
     ferocitatis quod leones et pardi et tigrides audita uoce illius timore perculsi macerantur
     febribus, de aliis feris non dubium an timeant, necne. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="38">
    <head>XXXVIII. Lapis colluro. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Colluro lapis similis est saphiro, subalbidum habet colorem marinum. <milestone unit="par"
      n="2"/> Aptus est ad interpellationem regum et potentum. <milestone unit="par" n="3"/> Vteris
     circa collum pertusum. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="39">
    <head>XXXIX. Lapis irisites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Irisites lapis similis est arcui celi. <milestone unit="par" n="2"/> Hic fortis, grauis,
     habens in medio apicem tanquam albam et nigram. <milestone unit="par" n="3"/> Hic manu gestatus
     impetratoris facit ad causam iuredicam. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="40">
    <head>XL. Lapis melas. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Melas lapis habet in se stellas modicas. <milestone unit="par" n="2"/> Dicitur enim et
     syrtis. <milestone unit="par" n="3"/> Causam dicenti benedictionem et impetrationem et
     uictoriam facit et ad omnem inquietudinem inimicitiarum et damnorum et maleficiorum et magicas
     inquinationes et potionum et praecum malorum, incantationum et odium et cetera mala ex corpore
     expellit. <milestone unit="par" n="4"/> Est autem lapis consecratus. <milestone unit="par"
      n="5"/> Minorante luna a septima decima usque ad tricesimam uteris. <milestone unit="par"
      n="6"/> Crescente uero usque ad quintam decimam non uteris. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="41">
    <head>XLI. Lapis gagatromeos. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Gagatromeos lapis est similis colore caprii aut capriolae agresti. <milestone unit="par"
      n="2"/> Quicumque eum portauerit in nauali bello et in alio prelio fortis erit et inimicos
     superabit. <milestone unit="par" n="3"/> Hunc enim lapidem Hercules usus est et cum eum
     deposuisset uictus est. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="42">
    <head>XLII. Lapis phoenicites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Phoenicites lapis similis est fenico balano idest dactilo, subrubeus uero uel sanguineus.
      <milestone unit="par" n="2"/> Est mirabilis lapis in manu sinistra gestatus, ad tristitiam et
     causas et actionem utilis est. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="43">
    <head>XLIII. Lapis lyncis. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Secas in duas partes in mel et lac, dein tollis et includis in anulo et sic portabis et
     ubicumque cum ipso ieris, cum gaudio et hilaritate quae uolueris habebis. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="44">
    <head>XLIV. Lapis narcissites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Narcissites lapis est uiridis modice, Martis signum habens. <milestone unit="par" n="2"/>
     Hic tritus odorem habet narcissi herbae floribus magnificis. <milestone unit="par" n="3"/> Hunc
     lapidem qui usus fuerit, omnia uincit. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="45">
    <head>XLV. Lapis steatites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Steatites lapis similis est adipibus leonis. <milestone unit="par" n="2"/> Hic lucidior est
     colore leonis. <milestone unit="par" n="3"/> Victor est enim quicumque eum in sinistro bracchio
     usus fuerit. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="46">
    <head>XLVI. Lapis capnites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Capnites lapis ad impetrationem facit ad deum et ad homines, et corpus hilare facit et
     timorem malorum seu furias compescit et commendationes facit. <milestone unit="par" n="2"/>
     Ydropicos curat in sinistro brachio alligatus. <milestone unit="par" n="3"/> Hunc autem de qua
     uis consecratione consecras. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="47">
    <head>XLVII. Lapis chrysolithus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Chrysolithus lapis est spissus, lucidus, similis auro et scintillat uelut ignis. <milestone
      unit="par" n="2"/> Hic applicatus ad rasuram auri, leuatus philacterii tutamentum est ad
     nocturnos timores. <milestone unit="par" n="3"/> Pertusus et transiectus cum setis asininis et
     alligatus in sinistro brachio omnia demonia uincit. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="48">
    <head>XLVIII. Lapis chrysolithus alter. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Chrysolithus lapis. Est enim super ipsos quasi turturis oculus. <milestone unit="par" n="2"
     /> Est autem et cupidinis et amoris et iustitiae adiutor. <milestone unit="par" n="3"/> Facit
     autem bene susceptos et eloquentes, et gratiosum et amabilem esse, et amicabilem ab his qui eum
     uident, et omnem ingressum aperit. <milestone unit="par" n="4"/> Facit etiam ad indignationem
     oculorum. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="49">
    <head>XLIX. Lapis aegophthalmos. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Aegophthalmos lapis maior est quam caprii oculus, habens in se oblongum album, non ualde
     subcanum. <milestone unit="par" n="2"/> Gestatus in manu sinistra facit ad uiles iniurias. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="50">
    <head>L. Lapis sardo. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Huius color apparet leuis siue maculosus. <milestone unit="par" n="2"/> Bonus portatus a
     mulieribus amabilis est. <milestone unit="par" n="3"/> Sculpis in eum uineam et hederam
     inuolutam. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="51">
    <head>LI. Lapis arnosteatites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Arnosteatites lapis similis est agni adipibus, coloris agni. <milestone unit="par" n="2"/>
     Hoc lapide quicumque usus fuerit mitescit iras regum et iudicum furias, cum habueris eum
     strictum in manu sinistra. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="52">
    <head>LII. Lapis chelidonius. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Chelidonius lapis fortis est, spissus, similis coloris hirundinis, et ex una parte
     purpureus, ex altera parte subalbidus. <milestone unit="par" n="2"/> Est hic amabilis et
     impetratorius, uehementer facit si eum habuerit aliquis. <milestone unit="par" n="3"/> Et ad
     fluxum sanguinis prodest. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="53">
    <head>LIII. Lapis anthropocrinus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Anthropocrinus lapis habet in se scintellas proiectas uelut crines hominis. <milestone
      unit="par" n="2"/> Hic lapis artis magicae et maleficae absolutionem facit alligatus in collo
     cum acia multis coloribus insertus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="54">
    <head>LIV. Lapis topazion. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Topazion lapis est subracematus, lucidus, bene leuis, spissus. <milestone unit="par" n="2"/>
     Hunc ad maleficiorum aduersionem habere in domum bonum est. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="55">
    <head>LV. Lapis polyzonus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Polyzonus lapis, hic est niger habens in semetipso zonas albas. <milestone unit="par" n="2"
     /> Hic portatus ad amicos commendationes facit et fides. <milestone unit="par" n="3"/> Nascitur
     in mari Rubro. <milestone unit="par" n="4"/> Est enim et mulieribus continens infantes portatus
     in zona. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="56">
    <head>LVI. Lapis pyrites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Pyrites lapis. Hic spissus fricatus iuxta ferrum et percussus ignem eicit. <milestone
      unit="par" n="2"/> Hic lapis ligatus facit contra omnia maleficia et <supplied>ad</supplied>
     omnes dolores expellendos. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="57">
    <head>LVII. Lapis chelonites. </head>
    <p> <milestone unit="par" n="1"/>
    Chelonites lapis fortis est et grauis, similis testudinis marinae. <milestone unit="par"
      n="2"/> Est uarius purpureus. <milestone unit="par" n="3"/> Imbres et grandines euertit et
     tempestates. <milestone unit="par" n="4"/> Si eum mittis in aquam pluuianam aut marinam et
     postea eum miseris in ignem, continuo erit serenitas. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="58">
    <head>LVIII. Lapis diphyes. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Diphyes lapis est maculosus et habet in se colores duos nigrum et album. <milestone
      unit="par" n="2"/> Aliquotiens colores habet in medio similitudinem characteres. <milestone
      unit="par" n="3"/> Hunc cum inueneris allidis eum in petra fortissima, et in duas partes
     fractus unaque habet tuberonem in eum. <milestone unit="par" n="4"/> Facit ad amorem perpetuum
     inter uirum et uxorem. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="59">
    <head>LIX. Lapis aegophthalmos. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Aegophthalmos lapis similis est oculo caprino sublongo, habens album, non ualde candidum,
     sed subliuidum. <milestone unit="par" n="2"/> Facit ad iras regum mitigationem si eum habueris
     in manu sinistra occupatum. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="60">
    <head>LX. Lapis alcinio. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Alcinio lapis similis est aeris, idest aeramenti floris. <milestone unit="par" n="2"/>
     Sublatus ad solem lucet. <milestone unit="par" n="3"/> Hic non a multis cognoscitur. <milestone
      unit="par" n="4"/> Vtilis est portatus potestatibus. Sculpis in eum Neptunum super bigam
      <del>idest carrucam cum equis</del>. <milestone unit="par" n="5"/> Fit autem a quibusdam
     hyacinthus. <milestone unit="par" n="6"/> Est autem genus hyacinthi. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="61">
    <head>LXI. Lapis beryllus. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Beryllus lapis habet colorem similem oleo. <milestone unit="par" n="2"/> Applicatus ad
     splendorem solis splendet. <milestone unit="par" n="3"/> Vtilis est portatus ad potentes. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="62">
    <head>LXII. Lapis adamicos. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Adamicos lapis <supplied>similis</supplied> ouo <foreign xml:lang="grc">ἁπαλῷ</foreign>
     idest molle. <milestone unit="par" n="2"/> Hic lapis humidus est, lucidus, quasi marino colore
     nigrior, aut magis uelut hyacinthus. <milestone unit="par" n="3"/> Hunc portans bonus,
     persuadens, gratiosus, bonae uitae. <milestone unit="par" n="4"/> Applicatus ad oculorum uitia
     facit, ita ut semper eum habeas. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="63">
    <head>LXIII. Lapis diphyes. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Diphyes lapis feminae similis est priori <gap/>. <milestone unit="par" n="2"/> Hic nullum in
     se tuburonem habet. <milestone unit="par" n="3"/> Facit ad amorem feminam ad feminam, uirum ad
     uirum. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="64">
    <head>LXIV. Lapis schistos. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Schistos lapis niger est, similis ferro. <milestone unit="par" n="2"/> Nam si scissus
     tanquam lamina finditur. <milestone unit="par" n="3"/> Sed tritus colorem facit pallidum.
      <milestone unit="par" n="4"/> Qui eo usus fuerit, si a sanctis increpatus fuerit, dimittitur.
    </p>
   </div>
   <div type="cap" n="65">
    <head>LXV. Lapis triglites. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Triglites lapis grauis est et fortis, trigle piscis similis, habens in se subalbidas guttas.
      <milestone unit="par" n="2"/> Religioso alligatus maxime facit. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="66">
    <head>LXVI. Lapis epignathion. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Epignathion lapis, sculpis glaucium auem, idest upupa, et sub pedes eius piscem glaucium et
     oculis eorum animalium dextris sublatis <del>idest tultis</del> et include eum in auro, et
     munditer gestatus facit quasi in tenebris terribilia daemonia apparere interdiu. <milestone
      unit="par" n="2"/> Si autem quidquid dixerit, creditur eidem. <milestone unit="par" n="3"/> In
     dormitione autem si quis usus fuerit eo, aliqua fantasmata uera uidebit. <milestone unit="par"
      n="4"/> Nocte eo non uteris. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="67">
    <head>LXVII. Lapis de nido auis upupe. </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/>
    Sunt tres lapilli in nido eius et quaeres eos. <milestone unit="par" n="2"/> Et si scire
     uolueris de homine quid absconse locutus est et cogitauerit euigilans, dormienti subter caput
     ponitur et quicquid uigilans cogitauerit aut locutus est absconsum aut in palam dicet tibi per
     somnium. <milestone unit="par" n="3"/> Haec autem auis spurcissima est et stercora humana
     desiderat. <milestone unit="par" n="4"/> Est autem cristis extantibus galeata, semper in
     sepulcris et <supplied>inter</supplied> humana stercora commorans. <milestone unit="par" n="5"
     /> Cuius sanguine quisquis se inunxerit dormitum pergens demones suffocantes se uidebit.
      <milestone unit="par" n="6"/> Et si uiuenti cor contuleris et dormienti mulieri super pectinem
     posueris, si cum alio uiro coit, dicet per somnium. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="68">
    <head>LXVIII.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis scistus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="69">
    <head>LXIX.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapides qui in uulua aut uentriculum cerui inueniuntur. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="70">
    <head>LXX.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis asius. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="71">
    <head>LXXI.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis magniten, <milestone unit="MSS" n="D"/> lapis magnete. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="72">
    <head>LXXII.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CTD"/>
    Lapis gagatis. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="73">
    <head>LXXIII.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis straicus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="74">
    <head>LXXIV.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis quatratus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="75">
    <head>LXXV.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis frigius. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="76">
    <head>LXXVI.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis galactitis. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="77">
    <head>LXXVII.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis meletinis. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="78">
    <head>LXXVIII.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis morothos. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="79">
    <head>LXXIX.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis foliginus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="80">
    <head>LXXX.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis uilapis. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="81">
    <head>LXXXI.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis batrachitis. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="82">
    <head>LXXXII.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    Lapis limeris. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="83">
    <head>LXXXIII.</head>
    <p><milestone unit="MSS" n="CT"/>
    .</p>

    <p>EXPLICIT LIBER DE LAPIDIBVS. LEGE FELICITER.</p>
   </div>


   <div type="section">
    <head>CAPITVLA VERSIONIS ALPHABETICAE<lb/> E FONTIBVS ALIENIS HAVSTA<lb/> PRISCOQVE LAPIDARIO
     ADDITA</head>

    <div type="cap" n="Suppl. 5.">
     <head>De asio lapide.</head>
     <p>
      <milestone unit="par" n="1"/> Asius lapis in Alexandria tantummodo inuenitur. <milestone
       unit="par" n="2"/> Cuius est optimus ad usum medicinae qui est colore candidus et leuis in
      modum pumicis et ueluti puluis manibus insidens. <milestone unit="par" n="3"/> Alius pumiceus
      est habens agnitiones nigras per altum et superficiem ueluti salsedinem scabrosam, et colorem
      album. <milestone unit="par" n="4"/> Medetur denique fistulis, scrophis, podagris, et
      alienosas passiones curat. <milestone unit="par" n="5"/> Cum melle uero putredines
      circumscribit. <milestone unit="par" n="6"/> Datur etiam more electuarii ptisicis. <milestone
       unit="par" n="7"/> Viscide autem relaxare potest, habet autem saporem salsuginosum et
      nitrosum. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="Suppl. 6.">
     <head>De alabastrite lapide.</head>
     <p>
      <milestone unit="par" n="1"/> Alabastrites lapis uirtutis est laxatiuae. <milestone unit="par"
       n="2"/> Emollit denique duritias et stomachi dolores ceroto admixtus. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="Suppl. 23.">
     <head>De frigio lapide.</head>
     <p>
      <milestone unit="par" n="1"/> Frigius lapis est quo in Frigia infectores utuntur, unde et
      nomen accepit. <milestone unit="par" n="2"/> Vtilis est colorem habens uiridem, et qui
      mediocriter est grauis et uarias uenas habet sicut cathmia. <milestone unit="par" n="3"/>
      Comburitur uero sic: refusum uino odorato in carbonibus uiuis mitte, et flabella quamdiu
      colorem faciat rufum et secundo perfunde uino et carbonibus reuoca. <milestone unit="par"
       n="4"/> Hoc ter facere debes. <milestone unit="par" n="5"/> Obseruandum uero est ne se
      frangat aut nigrescat. <milestone unit="par" n="6"/> Virtus est illi crudo et cocto stiptica
      et anacatartica et scarotica et septica. <milestone unit="par" n="7"/> Cum ceroto
      combustionibus medetur. <milestone unit="par" n="8"/> Lauatur sicut cathmia. <milestone
       unit="par" n="9"/> Pro pustulis tere in mortario et misce rosaceum cum medullis et induc.
       <milestone unit="par" n="10"/> Et si fuerint pustule aquatiles cum uino induc. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="Suppl. 29.">
     <head>De cristallo lapide.</head>
     <p>
      <milestone unit="par" n="1"/> Cristallus lapis uires stipticas habet. <milestone unit="par"
       n="2"/> Quidam autem eum dederunt tritum cum melle ad bibendum ad generandum lac. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="Suppl. 32.">
     <head>De lince lapide.</head>
     <p>
      <milestone unit="par" n="1"/> Lincis lapis quem multi ligurium uocant. <milestone unit="par"
       n="2"/> Mox ubi minxerit linx lapis fit qui electrum dicitur. <milestone unit="par" n="3"/>
      Dolorem stomachi compescit. <milestone unit="par" n="4"/> Ventris abstinet reumatismum. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="Suppl. 33.">
     <head>De lithargiro lapide.</head>
     <p>
      <milestone unit="par" n="1"/> Lithargirum nascitur ex harena molipdinis quae combusta
      liquescit et sic refunditur. <milestone unit="par" n="2"/> Multi ex argento hoc faciunt et ex
      plumbo. <milestone unit="par" n="3"/> Melius tamen est atticum, secundum hispanum, tercium
      siculum quod ibi plumbum abundat. <milestone unit="par" n="4"/> Rufum uero et limpidum
      crisitis dicitur, exalbidum autem argiritis quia ex argento fit. <milestone unit="par" n="5"/>
      Virtus est ei staltica, id est strigida, et stiptica, alta uulnera replens et superfluas
      carnes uulneribus crescere non consentiens, sed cicatricem ducens. <milestone unit="par" n="6"
      /> Comburitur uero sic. <milestone unit="par" n="7"/> Frange lithargirum sicut nuces et pone
      super carbones igneos donec ignescat, et depone et terge sordes illius et repone. <milestone
       unit="par" n="8"/> Multi uero aceto aut uino extingunt, et ter coquunt et reponunt.
       <milestone unit="par" n="9"/> Lauatur sicut cathmia. <milestone unit="par" n="10"/> Exalbatur
      uero sic: accipe argiritidos libram I et frange sicut fabas et mitte in cacabo nouo cum aqua
      et tritici albi libram I et ordei libram I et liga in lintheolo et sic pendere fac in cacabo
      tamdiu quam diu ordeum se erumpat et post hec refundens in cacabo liqua triticum. <milestone
       unit="par" n="11"/> Separans spumam argenti et missa aqua tere diligenter tota die et sero
      liqua. <milestone unit="par" n="12"/> Et post hec adde calidam et dimitte tota nocte.
       <milestone unit="par" n="13"/> Hoc fac diebus sex. <milestone unit="par" n="14"/> Ista uero
      confectio spume argenti utilis est confectionibus colliriorum et cicatrices corrigit.
       <milestone unit="par" n="15"/> Rugas uultibus infricata tendit, liuores corporis emendat.
     </p>
    </div>

    <div type="cap" n="Suppl. 43.">
     <head>De pirite lapide.</head>
     <p>
      <milestone unit="par" n="1"/> Pirites lapis est ex quo eramen fit. <milestone unit="par" n="2"
      /> Eligendus est autem colorem eraminis habens, qui missus in foco frangitur. <milestone
       unit="par" n="3"/> Comburitur uero sic: melle unctus in carbonibus uiuis mittitur et
      flabellatur quamdiu colorem rufum faciat. <milestone unit="par" n="4"/> Alii uero multis
      carbonibus ignitis coctum et secundo melle unctum reuocant igni quandiu se friget et postea
      eximunt illum et lauant sicut cathmiam et reponunt. <milestone unit="par" n="5"/> Virtus est
      illi crudo et cocto termantica. <milestone unit="par" n="6"/> Caligines oculorum purgat,
      duritiis diaforesim facit et digestionem rei. <milestone unit="par" n="7"/> Addita resina
      carnes purgat uel perequat lapis iste. <milestone unit="par" n="8"/> Combustus a multis
      difriges dicitur. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="Suppl. 49.">
     <head>De sardio lapide.</head>
     <p>
      <milestone unit="par" n="1"/> Sardius lapis dictus eo quod repertus sit primum a sardis.
       <milestone unit="par" n="2"/> Hic rubeum habet colorem marmori porphiretico prestantem.
       <milestone unit="par" n="3"/> Set inter gemmas sunt eius genera uilissima, et sunt V. </p>
    </div>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
