<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anecdoton Holderi quod dicitur, scilicet excerpta ex Cassiodori libello de ordine generis Cassiodororum </title>
                <author>Cassiodorus</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Raffaella Tabacco</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Simona Musso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2012</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
                </availability>
                <idno>dlt000075</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Magni Aurelii Cassiodori, Variarum Libri XII, cura et studio Å.J. Frigh, Turnholti 1973 (Corpus Christianorum. Series Latina XCVI)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
               
                
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
           
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="opus"><head>Anecdoton Holderi quod dicitur, scilicet excerpta ex Cassiodori libello de ordine generis Cassiodororum</head>
                <p>Excerpta ex libello Cassiodori Senatoris monachi serui dei ex patricio et consule
                    ordinario, quaestore et magistro officiorum, quem scripsit ad Rufinum Petronium
                    Nicomachum ex consule ordinario patricium et magistrum officiorum. </p>
                <p> Ordo generis Cassiodororum: qui scriptores extiterint ex eorum genere uel ex
                    quibus eruditis. Symmachus patricius et consul ordinarius, uir philosophus, qui
                    antiqui Catonis fuit nouellus imitator, sed uirtutes ueterum sanctissima
                    religione transcendit. Dixit sententiam pro allecticiis in senatu parentesque
                    suos imitatus historiam quoque Romanam septem libris edidit. </p>
                <p> Boethius dignitatibus summis excelluit, utraque lingua peritissimus orator fuit.
                    Qui regem Theodericum in senatu pro consulatu filiorum luculenta oratione
                    laudauit. Scripsit librum de sancta trinitate et capita quaedam dogmatica et
                    librum contra Nestorium. Condidit et carmen bucolicum. Sed in opere artis
                    logicae, id est dialecticae, transferendo ac mathematicis disciplinis talis
                    fuit, ut antiquos auctores aut aequiperaret aut uinceret. </p>
                <p> Cassiodorus Senator uir eruditissimus et multis dignitatibus pollens iuuenis
                    adeo, dum patris Cassiodori patricii et praefecti praetorii consiliarius fieret
                    et laudes Theoderici regis Gothorum facundissime recitasset, ab eo quaestor est
                    factus, patricius et consul ordinarius postmodum, dehinc magister officiorum et
                    praefectus praetorio. Composuit et formulas dictionum, quas in duodecim libris
                    ordinauit et Variarum titulum superposuit. Scripsit praecipiente Theoderico rege
                    historiam Gothicam, originem eorum et loca mores XII libris enuntians. </p>
            </div>
        </body>
    </text>

</TEI>
