<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Fulgentii ut fingitur Planciadis super Thebaiden commentariolum</title>
    <author>Fulgentius (Ps.)</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000228</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Lactantii Placidi <hi rend="italic">In Statii Thebaida commentum. Volumen I. Anonymi In
     Statii Achilleida commentum. Fulgentii ut fingitur Planciadis Super Thebaiden
     commentariolum</hi>, recensuit R. D. Sweeney, Stutgardiae et Lipsiae 1997 (Bibliotheca
     Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    
    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div>
    <head>S. FVLGENTII EPISCOPI SVPER THEBAIDEN</head>
    <p>Poetarum inuestigabilem prudentiam ingeniique eorum uenam inmarcescibilem non sine grandi
     ammiratione retracto, qui sub blanditorio poeticae fictionis tegumento moralium seriem
     institutionum utiliter inseruerunt. Cum enim teste Horatio:</p>
    <lg>
     <l>‘aut prodesse uolunt aut delectare poetae</l>
     <l>aut simul et iocunda et idonea dicere uitae’,</l>
    </lg>
    <p>non magis litterali sensu <supplied>aut</supplied> historiali facilitate hilares reperiuntur
     et iocundi quam mistica expositione figurarum moribus humanae uitae aedificandis utiles et
     idonei. Quam ob rem,</p>
    <l>‘si parua licet componere magnis’,</l>
    <p>non incommune carmina poetarum nuci comparabilia uidentur; in nuce enim duo sunt, testa et
     nucleus, sic in carminibus poeticis duo, sensus litteralis et misticus; latet nucleus sub
     testa: latet sub sensu litterali mistica intelligentia; ut habeas nucleum, frangenda est testa:
     ut figurae pateant, quatienda est littera; testa insipida est, nucleus saporem gustanti reddit:
     similiter non littera, sed figura palato intelligentiae sapit. Diligit puer nucem integram ad
     ludum, sapiens autem et adultus frangit ad gustum; similiter si puer es, habes sensum
     litteralem integrum nullaque subtili expositione pressum in quo oblecteris, si adultus es,
     frangenda est littera et nucleus litterae eliciendus, cuius gustu reficiaris. His itaque
     aliisque pluribus modis tam Graecorum quam Latinorum poemata possunt commendabilia probari,
     quorum summa poscit intentio ut nullos aut simplices aut peritos operum suorum utilitatis
     immunes relinquerent. Inter quos <supplied>et</supplied> Papinius Surculus mirae strenuitatis
     uir euidentissime claruit qui Virgilianae Eneidis fidus imitator Tebaiden scribere adgressus
     est; cuius ut tegumentum pateat, historialis ordo seriei praemittendus est.</p>
    <p>Laius regnauit Thebis; habuit uxorem Iocastam, ex qua genuit Edippum. Qui adultus patrem
     interfecit, matrem uxorem duxit. Ex quo incesto coniugio nascuntur duae filiae et duo filii,
     Ethiocles et Polinices. Pater dolore cecatur. Filii de regno dissentiunt. Annuatim diuisum est
     regnum. Primo uero primogenitus regnat Ethiocles, Polinices exulat. Adiit etiam Grecos; filiam
     regis Greciae Adrasti duxit in uxorem. Anno finito regnum a fratre repetit. Ille negat. Septem
     reges Greciae coniurant in ultionem. Thebas petunt; sed sitiunt in uia; ducuntur ab Ibsiphile
     ad fontem. Occiditur Archemorus a serpente; Greci Ligurgum consolantur, Archemorum honorifice
     sepeliunt. Deinde Thebas adeunt. Pugnant; occiduntur omnes excepto Adrasto. Ad ultimum duellant
     fratres; mutuo se perimunt. Insurgit Creon regnaturus. Prohibet reges sepeliri. Vxores regum
     supplicantur Theseo. Theseus pugnat cum Creonte; uincitur Creon. Reges sepeliuntur. Thebe
     quassata est, sed liberatur.</p>
    <p>Historicae seriei ordine percurso huius testae nucleus eliciendus est. ‘Thebae’
      <supplied>Grece</supplied> dicuntur quasi ‘theosbe’ id est ‘dei bonum’. Haec est humana anima,
     quam diuina benignitas creauit ad imaginem et similitudinem suam, id est immortalem inuisibilem
     totius scientiae perceptibilem; quae bene ciuitas appellatur, quia fortitudo in ea et prudentia
     iustitia temperantia et ceterae uirtutes tamquam huius ciuitatis ciues iure hereditario
     habitantur et locantur. In hac itaque ciuitate id est humana anima regnat Laius id est lux
     sancta; Laius enim dicitur quasi ‘lux ayos’; ‘ayos’ vero Grece ‘sanctus’ Latine interpretatur.
     Laius itaque regnauit Thebis, id est lux sancta in humana anima, quae exclusis ignorantiae
     tenebris totius scientiae perceptibil<supplied>itat</supplied>e decorata est. Hic autem habuit
     uxorem nomine Iocastam id est iocunditatem castam. Mens enim humana ex santa luce quam habuit
     iocundatur; sed caste, id est absque elationis corruptione. Haec autem Iocasta bene dicitur
     uxor Laii, quia uelut uxor marito subest illi praecedenti. Sic itaque felici coniugio Laius
     duxit Iocastam. Ex qua genuit Edippum. Felix fuit coniugium, sed proles infausta. Nascitur enim
     Edippus id est las<supplied>ci</supplied>uia. Hoc nomen ‘Edippus’ sumptum est ab hedo, quod
     animal ualde lasciuum est; unde dicitur:</p>
    <l part="Y">‘tenero lasciuior hedo’.</l>
    <p>Quotiens itaque iocunditas casta et prius nulla rerum saecularium uanitate corrupta ad
     corruptionis lasciuiam declinat, uere Iocasta parit Edippum. Qui adultus id est humana anima
     praeualens patrem interficit, uidelicet lucem sanctam qua superhabundans occasionem nascendi
     sibi quodam modo praebuerat extinguit. Immo etiam ipsam matrem suam sibi eam subiugando uxorem
     ducit. Ex quo incesto coniugio nascuntur opera nec uirtutem nec speciem uirtutis habentia, quae
     sunt duae filiae. Nascuntur et alia opera speciem uirtutis, sed non uirtutem habentia, quae
     sunt duo filii. Quorum alter Ethiocles, alter Polinices. ‘Ethos’ Grece Latine ‘mos’ dicitur,
     inde ‘ethica’ ‘moralis scientia’; ‘ocleos’ dicitur ‘interitus’, inde ‘Ethiocles’ ‘morum
     interitus’, hoc est auaritia, per quam mores intereunt; ipsa enim est origo et ‘radix ...
     omnium malorum’. ‘Polis’ Grece ‘multum’ dicitur Latine, ‘nichos’ ‘uictor’; unde dicitur ‘chere
     Cesar anichos’; inde ‘Polinices’ ‘multos uincens in tempore’, hoc est luxuria cui multi
     succumbunt. His itaque filiis id est auaritia et luxuria in anima humana adultis pater dolore
     cecatur, id est mens lasciua horrore peccati afflicta se ipsam excruciat. Filii uero animam
     alternatim distraentes de regno dissentiunt, quia:</p>
    <l part="Y">‘nulla fides regni<del>s</del> sociis’.</l>
    <p>Annuatim diuisum est regnum. Constat autem quia: ‘omne regnum in se ipsum diuisum
     desolabitur’. Primo anno ut primogenitus, id est ut omnium malorum radix regnat Ethiocles,
     Polinices, cum auarus facile luxuriosum deprimat, exulat. Adiit etiam Grecos. Mores luxuriose
     uiuentium euidentissime denotat qui consumpta omni substantia sua ad sapientiam mundanam
     quandoque confugiunt ut luxuriae iacturam saecularis scientia recompenset. Sequitur quia filiam
     Adrasti regis Greciae uxorem duxit. Iste rex Greciae philosophia est, cui subest omnis
     sapientia mundana. Cui nomen hoc ‘Adrastus’ non incongrue conuenit. ‘Adrios’ enim Grece
     ‘profunditas’ Latine; unde mare ‘Adriaticum’ dicitur id est ‘profundum’. Merito itaque hoc
     nomine quod est ‘Adrastus’ philosophia significatur, cuius profunditas nullius philosophi
     funiculo umquam attingi potuit. Huius filia est ‘Argia’ id est ‘prouidentia’. ‘Argeos’ Grece
     ‘prouidentia’ Latine; unde Greci dicuntur ‘Argi’, id est ‘prouidi’; unde ‘Iunonius pastor’ id
     est Argus dicitur quasi prouidus quod ipse poeta innuit dicens:</p>
    <l>‘centum luminibus cinctum capud Argus habebat’,</l>
    <p>capud id est mentem quae est excellentior pars in homine ut capud in corpore. Ducit itaque
     Argiam filiam Adrasti, id est prouidentiam filiam filosophiae, et finito anno iam saeculari
     astutia roboratus regnum a fratre repetit. Sed ille negat et auaritiae uerbis satis euidenter
     utitur dicens:</p>
    <l part="Y">‘teneo longumque tenebo’.</l>
    <p>Septem reges Greciae in ultione coniurant. Hii septem reges septem artes liberales sunt, qui
     bene reges dicuntur quia sunt regimen et columnae omnium scientiarum; subsunt etiam Adrasto id
     est filosophiae. Thebas petunt, sed in uia sitiunt. Quid mirum si sitiunt qui fonte fidei
     carent; saecularis scientiae potus sitim non minuit, sed auget. Sitiunt inquam, sed sitientes
     ducuntur ab Ipsiphile ad fontem. Isis fuit praecipua dea in Egipto, ‘philos’ dicitur ‘amor’,
     inde ‘Isiphile’ ‘amor Isidis’, id est idolatria, quae ducit ad fontem suum omnem hominem
     saecularibus scientiis <del>pro temporalibus</del> insudantem. Sed dampnosum est huic subesse.
     Occiditur enim Archemorus a serpente. Quilibet alumpnus idolatri<supplied>ae</supplied>
     ‘Archemorus’ potest uocari, id est ‘principaliter <supplied>mortuus</supplied>’. ‘Qui’ enim
     ‘non credit iam iudicatus est’. Nec uacat quod a serpente occiditur. Omnis enim idolatra a
     maligno hoste procul dubio enecatur. Quod autem Ligurgum consolantur Greci, non est cum
     silentio praetereundum. Mortuos enim in peccatis scientia saecularis consolatur. Vnde etiam
     sequitur quod Archemorum honorifice sepeliunt. Alumpni enim idolatriae pompose et honorifice
     quantum ad uulgarem opinionem sepeliuntur quos in peccatis sopitos laus humana et mundanae
     uanitatis gloria inuoluit. Deinde pugnaturi Tebas adeunt et pugnant contra Etioclen id est
     auaritiam, quid etsi utrimque uanitas, tamen philosophiae intentis auaritia sordescit. Pugnant,
     sed in huius pugnae exitu non prosperantur; occiduntur enim omnes. Hic humanae cecitatis caligo
     exprimitur, quae de malis deteriora, de uanis uaniora frequenter eligit, cum artium scientiam
     minus uanam auaritiae uaniori postponunt. Sed non uacat quod subditur: excepto Adrasto.
     Philosophia enim, etsi in auaris pereat, in se non interimitur. Ad ultimum duellant fratres, id
     est auaritia et luxuria, et mutuo se perimunt. Neque enim in eodem se simul patiuntur auaritiae
     seueritas et luxuriae lasciuia. Sed his peremtis uitiis in anima insurgit superbia, quae bene
     dicitur ‘Creon’ quasi ‘cremens omnia’. Nota quod cessante omni uitio superbia acrius in anima
     regnum sibi usurpat, quando animus ex perfectionis conscientia interiore elatione tumescit.
     Vnde poetice post mortem Ethioclis et Polinicis insurgit Creon regnaturus. Qui etiam prohibet
     reges sepeliri, id est scientias saeculares latere, quas superbia tamquam fontem sitim
      <supplied>sedantem</supplied> et sui erroris fidas adiutrices miro diligit affectu. Vxores
     uero regum id est affectiones humanae quae prius his regibus succubuerant supplicantur Theseo
     id est deo; ‘Theseus’ quasi ‘theos suus’. Theseus pugnat cum Creonte, quando humilitate docetur
     a deo uinci superbia; et uincitur Creon id est superbia nesciens humilitati resistere. Reges
     etiam sepeliuntur, quia in humilitatis aduentu<del>m</del> omnis occasio elationis suffocatur.
     Tanto autem uitiorum conflictu Thebe id est humana anima quassata est quidem, sed diuinae
     benignitatis clementia subueniente liberatur.</p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
