<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Epistula ad Munatium</title>
        <author>Aelius Donatus</author>
        <respStmt>
          <resp>Correzione linguistica</resp>
          <name>Fabio Stok</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica XML</resp>
          <name>Simona Musso</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>digilibLT</publisher>
        <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
        <date>2013</date>
        <availability>
          <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
        </availability>
        <idno>dlt000151</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Vitae Vergilianae antiquae, recc. G. Brugnoli et F. Stok,Romae 1997, pp. 15-16.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
        <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>

        <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
        <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
          l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni,
          note e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
        <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
          correttezza di trascrizione</p>
        <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
          distinzione u/v minuscole.</p>
        <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
        <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
          grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
        <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
          <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
          <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
          <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e
          †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/> lacuna integrata
          dagli editori: <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
        </p>
        <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
          <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
        </p>
        <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
            target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
            >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
            [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
      </editorialDecl>

    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">Latino</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="opus">
        <head>EPISTVLA AD MVNATIVM</head>
        <salute> Ael. Donatus L. Munatio suo salutem.</salute>
        <p> Inspectis fere omnibus ante me qui in Vergilii opere calluerunt, breuitati admodum
          studens quam te amare cognoueram, adeo de multis pauca decerpsi, ut magis iustam
          offensionem lectoris expectem, quod ueterum sciens multa transierim, quam quod paginam
          compleuerim superuacuis. Agnosce igitur saepe in hoc munere collati<supplied>u</supplied>o sinceram uocem
          priscae auctoritatis. Cum enim liceret usquequaque nostra interponere, maluimus optima
          fide, quorum res <supplied>f</supplied>uerant, eorum etiam uerba seruare. Quid igitur adsecuti sumus? Hoc
          scilicet, ut his adpositis, quae sunt congesta de multis, admixto etiam sensu nostro, plus
          hic nos pauca praesentia quam alios alibi multa delectent. <supplied>A</supplied>d hoc etiam illis, de quibus
          probata transtulimus, et attentionem omnium comparauimus in electis et fastidium demsimus
          cum relictis. Tu igitur id, quod nobis praescripseras, utrum processerit specta. Si enim
          haec grammatico, ut aiebas, rudi ac nuper exorto uiam monstrant ac manum porrigunt, satis
          fecimus iussis; si minus, quod a nobis desideraueris, a te ipse deposces. Vale. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
