<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Scholia in orationes Ciceronis Gronouiana codicis Voss. lat. Q 138</title>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Stefano Rozzi</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000459</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Ciceronis Orationum Scholiastae. Asconius, Scholia Bobiensia, Scholia Pseudasconii Sangallensia, Scholia Cluniacensia et Recentiora Ambrosiana ac Vaticana, Scholia Lugdunensia sive Gronoviana et Eorum Excerpta Lugdunensia</hi>, recensuit Th. Stangl, Hildesheim 1964, pp. 281-351 (Reprografischer Nachdruck der Ausgabe Wien 1912).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>


    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="section">
    <head><supplied> IN CATILINAM LIB. I.</supplied></head>
    <div type="schol" n="9">
     <p>
      <hi rend="expanded">Hic, hic sunt nostro in numero</hi>. Id est in curia. </p>
     <p><supplied>LIB. I FINIT.</supplied></p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head><supplied>INCIPIT</supplied> II. </head>
    <div type="schol" n="2">
     <p>
      <hi rend="expanded">Afflictus</hi> ponebatur aliquando pro "flatu fulminis tactus"; <hi
       rend="expanded">profligatus</hi> "subversus". </p>
    </div>
    <div type="schol" n="5">
     <p>
      <hi rend="expanded">Decoctores</hi> sunt qui simulata paupertate partem debiti solvunt et in
      totum acceptilatione per fraudem deliberantur et infames efficiuntur; ideo decoctores, quod
      summam debiti decoquunt; aurum enim cum coquitur, minuitur; ergo quasi decoquitur debitum
      negatione debitoris. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="7">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nepa</hi> dicitur scorpius qui facit filios ducentos: qui omnes se
      consumunt, et unus remanet. Propterea qui res suas devorat nepos dicitur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="11">
     <p> Fugit ad translationem bonam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quae resecanda erunt non patiar ad perniciem civitatis manere</hi>.
      Vulnus enim humore intra se collecto si non secatum fuerit, asperius efficitur et semper manat
      sine curatione. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="12">
     <p>
      <hi rend="expanded">At etiam sunt qui dicant</hi>. Vides quia minatur populo et, quasi de
      aliis dicens, populum accusat.</p>
     <p><hi rend="expanded">Si verbo assequi possem</hi>. Id est si uno verbo possem aliquem ad
      exilium pellere.</p>
     <p><hi rend="expanded">Qui hesterno die</hi>. Vides quia contra invidiam descendit et purgat
      se, ne videatur expulisse. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="13">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quaesivi a Catilina</hi>. Quasi non imperio egerit.</p>
     <p><hi rend="expanded">An notturno conventu apud Marcum Laecam</hi>. ... </p>
    </div>
    <div type="schol" n="15">
     <p>
      <hi rend="expanded">Est mihi tanti, Quirites</hi>. Proverbium translatum est ab emptione. <hi
       rend="expanded">Est mihi tanti</hi>. Hoc proverbium: tanti pretii est.</p>
     <p><hi rend="expanded">Invidiae meae levandae causa</hi>. Quia contra invidiam loquitur, ergo
      et hîc invidia est, si merebatur occidi. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="16">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quamquam isti qui Catilinam Massiliam</hi>. Massilienses decreverant ut,
      quicumque coniuratione damnatus esset, expelleretur moenibus ipsorum, nullum susciperent ad
      exilium, aut, si vellet ire, occideretur apud Massilienses. Ideo ergo dixit: <hi
       rend="expanded">non tam hoc queruntur quam verentur</hi>. Alii simpliciter exponunt: "timent"
      inquit "ne magis vadat ad exilium quam ad castra neve gravatus a consule mutaverit propositum
      et ad exilium vadat, non ad bellum". </p>
    </div>
    <div type="schol" n="17">
     <p>
      <hi rend="expanded">Sed cur tam diu de uno hoste loquimur</hi>? Vsque ad istum locum purgatio
      fuit invidiae. Modo vult suspectos facere eos qui defendunt Catilinam, et vitia sociorum
      Catilinae per genera enumerat, ut quicumque male locutus fuerit cognoscatur. Ac de sociorum
      generibus Catilinae vult distribuere, ut illi qui iniciunt invidiam cognoscantur ab omnibus.
      Etiam genera dicit omnium <supplied>vitiorum</supplied>.</p>
     <p><hi rend="expanded">Si ullo modo fieri posset</hi>. Quasi: non potest fieri ut
      corrigantur.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vlcisci</hi>. Punire, persegui. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="18">
     <p>
      <hi rend="expanded">Vnum genus eorum est</hi>. Vide quomodo facit divisionem. Dicit genera
      vitiorum et statim infert remedium, quomodo dixit: <hi rend="expanded">quos quidem ego, si
       ullo modo fieri posset, non tam ulcisci studeo quam sanare</hi>. Et iterum: <hi
       rend="expanded">deinde singulis medicinam consilii atque orationis meae, si quam potero,
       adferam</hi>. Vides ergo quia non omnia vitia capiunt remedia. Nam sex sunt genera vitiorum:
      tria cum remedio, tria sine remedio. Vt dixi, in suspicionem adducit eos qui dicebant expulsum
      esse Catilinam, et dividit per genera vitiorum totum exercitum Catilinae, ut quicumque locutus
      fuerit intellegatur vitio suo loqui. </p>
     <p>His ergo pudorem inponit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quarum amore adducti</hi>. Vt puta, si quis dixerit: Ego vendo ... </p>
    </div>
    <div type="schol" n="21">
     <p>
      <hi rend="expanded">Infitiatores lenti</hi> sunt qui non semel negant debitum, sed paulatim
      differendo ad novissimum pernegant. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="22">
     <p>
      <supplied>Ante</supplied>
      <hi rend="expanded">lucana cena</hi> quae prope diem finitur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="23">
     <p> . . . <hi rend="expanded">Volunt</hi>. Non iam ad pueros dicit, sed ad amatores ipsorum. </p>
     <p><hi rend="expanded">Miseri</hi>. Amatores dixit, quia amator miserum se dicit, cum
      potestatem non habeat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="24">
     <p>
      <hi rend="expanded">Cohors praetoria</hi>. Praetoria cohors dicitur quae circa praetorem
      facit. Dixit genera et ostendit unde vel ex quibus constat exercitus Catilinae. Iam id
      laborat, ne timeat bellum populus R., ut desperent aliquid a Catilina fieri posse; nam si
      desperaverit, nemo se iungit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Instruite</hi>. Ironia.</p>
     <p><hi rend="expanded">Respondebunt</hi>. Comparabuntur. Virgilius: <hi rend="expanded"
       >respondet Cnosia tellus</hi>. "Interficiam illum, et in locis silvestribus iacebit quasi
      latro".</p>
     <p><hi rend="expanded">Omissis his rebus quibus nos suppeditamur</hi>. Confert causas et ex his
      ipsis ostendit facile Catilinam perititi posse. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="25">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ex hac enim parte pudor pugnat</hi>. Quomodo ergo fieri pótest ut Catilina
      vincat?</p>
     <p><hi rend="expanded">Petulantia</hi>. <hi rend="expanded">Petulans</hi> est ex animo, ex
      moribus, inpudicus ex corpore. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="26">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quae cum ita sint, Quirites, vos quemadmodum</hi>. Dat illis sine metu
      sollicitudinem, tantum ut diligentes illos faciat.</p>
     <p><hi rend="expanded">Mihi ut huic urbi</hi>. Orde iste est: mihi consultum atque provisum est
      ut huic urbi satis esset praesidii.</p>
     <p><hi rend="expanded">Excursionibus</hi>. <hi rend="expanded">Excursio</hi> dicitur praedatio
      hostium, quando equites invadunt possessiones et faciunt praedas et fugiunt.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quam pars patriciorum</hi>. Odit ergo patricios et nobiles plebis, ut
      placeat populo </p>
    </div>
    <div type="schol" n="27">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nunc illos qui in urbe remanserunt... si cui solutior visa est</hi>. Vide:
      cum illis minatur, populo minatur.</p>
     <p><hi rend="expanded">Conivere</hi>. Concedere. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="29">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quae quidem ego</hi>. Quasi non ipse praestiterit, sed dii inmortales. Et
      tale facit beneficium suum quod soli potuerint dii praestare. </p>
     <p>LIB. II FINIT.</p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head>INCIPIT III.</head>
    <div type="ptext" n="ptext">
     <head>ARGUMENTUM.</head>
     <p>Deprehensi sunt coniurati ad pontem Mulvium, deducti ad senatum. Vulturcius cum litteris et
      Galli sollicitati ad hoc bellum, qui tunc forte legati venerant Romam, deprehensi sunt. Omnia
      celebrata sunt in senatu, purgatus est ipse Cicero. Novimus enim quia propter invidiam
      sedandam processit ad populum et allocutus est: iam ergo purgatus est, iam non timet. Narrat
      modo populo quid actum sit in senatu vel insultat. Tantum in hac <del>in hac</del> oratione
      brachylogia hac arte utitur: quid actum sit in senatu narrat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="1">
     <p> Rem p., <hi rend="expanded">Quirites, vitamque omnium vestrum</hi>. Auget beneficium ea
      arte qua exposui superius: quasi deorum tantum hoc beneficium dicatur. Post deos se ipsum
      posuit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Periculis meis</hi>. Non Antonii. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="2">
     <p>
      <hi rend="expanded">Et si non minus nobis iucundi</hi> ... </p>
    </div>
    <div type="schol" n="6">
     <p> Septem sunt vigiliae noctis: crepusculum fax concubium intempesta gallicinium conticinium
      aurora. Crepusculum circa horam undecimam quando claudunt opera; fax quando accenduntur
      lumina; concubium quando dormit<supplied>um it</supplied> ur; intempesta quando alta nox est;
      gallicinium quando pulli cantant; <supplied>conticinium quando omnes silent</supplied> ;
      aurora prope lucem. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="14">
     <p> ... <hi rend="expanded">Qui sibi procurationem incendendae urbis depoposcerat</hi>.
      Damnavit tantos senatus: detrahet senatus invidiam. Ne crudele senatus videatur, dicit:</p>
     <p><hi rend="expanded">Lenitate senatus</hi>. Fuisse clementem. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="15">
     <p>
      <hi rend="expanded">Atque etiam supplicatio diis inmortalibus</hi>. Antea supplicatio dabatur
      bis qui in bello fortiter fecissent, ut quasi rem p. vindicassent. Ciceroni decreta est
      supplicatio inde quod quasi in coniuratorum arma sit versatus lege bellorum et decreta est
      quod rem p. conservasset, cum aliis decerneretur quod rem p. bene gesserint. <hi
       rend="expanded">Supplicatio</hi> inquit <hi rend="expanded">diis inmortalibus decreta est pro
       singulari eorum merito meo nomine</hi>, id est in senatu causa mei diis inmortalibus actae
      sunt gratiae.</p>
     <p><hi rend="expanded">Nam Publius Lentulus</hi>. Iam dixerat superius: <hi rend="expanded">cum
       se praetura abdicasset, in custodiam traderetur</hi>. Timet invidiam Lentuli praetoris, quia
      dicebatur Lentulus nobilis praetor.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vt quae religio G. Mario</hi>. Novimus quia in primo dixit: <hi
       rend="expanded">Servilium praetorem mors ac rei p. poena remorata est</hi>? Ipsum dicit Gaium
      Servilium Glauciam: qui dictus est, quoniam a Mario occisus est in praetura. </p>
     <p><hi rend="expanded">Vt quae religio</hi>. Id est ut, quomodo Marius non dubitavit praetorem
      etiam sine decreto senatus occidere, sic nos praetura deposita et facto decreto non dubitemus
      punire privatum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ea nos religione liberaremur</hi>. Id est ea nos dubitatione
      liberaremur, ne diceremur praetorem et sine decreto punisse: quod fecit Marius, nos non
      fecimus. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="16">
     <p>
      <hi rend="expanded">Somnum</hi>. Alii <hi rend="expanded">somnium</hi>, alii <hi
       rend="expanded">somnum</hi> habent. Vtrumque exponitur. Si somnum, segnitiem, quia amabat
      dormire: "praeter consuetudinem" inquit "proxima nocte vigilaverat". Si <hi rend="expanded"
       >somnium</hi>, vanam spem de fatis Sibullinis, quod dicebat se fore dominum Romae.</p>
     <p><hi rend="expanded">Nec Lucii Cassi adipes</hi>. Quia crassus, inquit, erat.</p>
     <p><hi rend="expanded">Poterat <del>et</del> audebat: consilio neque lingua neque manus
       deerat</hi>. Quae nunc illo absente gesta sunt; quia, si ille praesens fuisset, non ita
      gererentur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="18">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quamquam haec omnia, Quirites</hi>. Illa arte qua solet dare numinibus
      quod ipse praestitit. Vt deorum immortalium consilio gesta esse videantur: prima coniectura
      quia tantas rea humanum consilium non caperet; alia coniectura ex ostentis ipsis et ex
      portentis.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ab occidente faces</hi>. De parte Galliae, quia excitati erant
      Allobroges. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="19">
     <p>
      <hi rend="expanded">Cotta et Torquato consulibus</hi>. Percussum fuerat crebris fulminibus
      Capitolium. Illic Iovis statua sic turbine depulsa est, ut caput perderet et mergeretur in
      medio Tiberi. Tunc haruspex quidam, cum sacerdotes sequerentur vestigia fulminis et caput
      deiectum quaererent nec invenirent, hasta pulsum locum invenit et dixit "Ecce caput" et
      levavit de hasta. Capite Iovis re vera periclitari caput imperii significabat; nam eodem
      auspicio constitutum imperium fuerat. Tunc placuit, quia quos aspicit felices facit (ut
      Virgilius <hi rend="expanded">Aspice nos, hoc tantum!</hi>), contra orientem ponerent statuam
      et contra forum curiamque, ut orientem aspiceret.</p>
     <p><hi rend="expanded">Legum aera liquefacta</hi>. Etiam leges liquefactae fuerant illis
      fulminibus.</p>
     <p><hi rend="expanded">Statuae veterum hominum deiectae</hi>. Quod significabat nobilitatis
      dedecus futurum propter Lentulum et Catilinam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Suo numine prope fata ipsa flexissent</hi>. Tria sunt genera fatorum:
      unum est inmobile, alterum quod potest differri, tertium est quod flectitur. Inmobile genus
      fatorum: <hi rend="expanded">Stat sua cuique dies: omniaque orta occidunt</hi>. Differuntur
      fata: <hi rend="expanded">atque instantibus eripe fatis; decemque alios superesse annos</hi>.
      Flectuntur autem fata quando grave aliquid est et leve fit; quemadmodum inminebat Troianis ut
      satis <hi rend="italic">dif</hi>fiderent fatis, et tamen flexum est fatum. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="20">
     <p>
      <hi rend="expanded">Simulacrum maius et in excelso collocare</hi>. Quia quos aspicit Iuppiter,
      beatos facit, <hi rend="expanded">ut Aspice nos, hoc tantum!</hi>
     </p>
    </div>
    <div type="schol" n="24">
     <p>
      <hi rend="expanded">Superavit postea Cinna cum Mario</hi>. Sulpicius tulit legem ut tolleretur
      Mithridatica provincia Sullae et daretur Mario. Iratus Sulla adduxit exercitum, occidit
      Sulpicium. Marius latuit in Minturnensibus paludibus. Inde reperta illi navis est, et fugit ad
      Africam: illic latuit. Fecit Sulla duos consules Cinnam et Octavium. Iure iurando astrinxit
      eos ut nullus contra acta Sullana faceret, discessit. Coepit Cinna de libertinorum suffragiis
      agere, Octavium cum senatu contra ipsum habuit: ortum est bellum civile. Expulit Octavius
      Cinnam: expulsus corrupit milites, pretio collegit exercitum. Misit ad Marium in Africa:
      composuit legiones solutis ergastulis et venit. Tunc occisus est Octavius et occisus Antonius
      orator Crassi Catuli, ipsa lumina civitatis. Nuntiatum est Sullae: adduxit exercitum et iterum
      ultus est mortem nobilium. Ille delevit partes Marianas. Tunc Marius moritur sua sponte. Post
      Sullae autem interitum facti sunt duo consules Catulus et Lepidus. Lepidus volebat infringere
      acta Sullana, Catulus defendebat: orta sunt bella civilia. Primum bellum ergo civile fuit
      inter Sullam et Sulpicium, secundum bellum inter Octavium et Cinnam, tertium inter Cinnam et
      Marium, quartum inter Sullam et Marianos, quintum bellum inter Lepidum et Catulum. Vt ergo
      gravius hoc bellum ostendat civile, enumerat omnes qui bella gesserunt civilia.</p>
     <p><hi rend="expanded">Octavius expulit</hi>. Cinnam collegam dicit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Clarissimis viris</hi>. Ipso Octavio, Antonio et Crassis. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="26">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nihil me mutum potest delectare</hi>. Id est statua vel imago.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vnoque tempore</hi>. Quomodo se iungit cum Pompeio. Pompeium dicit et
      praetulit se Pompeio, quia plus praestitit.</p>
     <p>FINIT LIB. III</p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head>INCIPIT IIII</head>
    <div type="ptext" n="ptext">
     <head><supplied>ARGUMENTUM.</supplied></head>
     <p>Hoc libro de poena coniuratorum agitur. Et ausi sunt plerique commentatores negotialem
      dicere. Vbi enim de qualitate poenarum quaeritur, negotialis status est, sed accidens cum ...
      Melius est ut dicas demonstrationem esse. Status enim negotialis est, ubi intentio et depulsio
      est. Nihil est tale: quomodo potest esse negotialis? Magis demonstrationis partem esse
      scilicet orationem debemus dicere. Secunda denique Actio secundi diei Actio est. Nam cum
      relatum esset ad senatum ante et more maiorum interrogati essent sententias consules
      designati, prior interrogatus est Silanus consul designatus: morte multavit coniuratos.
      Interrogatus post eum Caesar dissuasit. Necdum Caesaris sententiam solvit Cicero; nam postea
      Cato solvit sententiam Caesaris. Sed Cicero ante rettulit, et sic auctoritas crevit Catonis
      post Ciceronis relationem. Denique consul non debet referre nisi quod "rei deprehensi sunt:
      poenam statuite. Duae dictae sententiae sunt: poenam eligite".</p>
     <p>Sed laborat orator occidendos esse quantum potest, et suadet aliud agendo quantum potest.
      Laudando vituperat eius sententiam. Sed quoniam illa sententia crudelior est, morte multari,
      laborat estendere crudeliorem esse sententiam Caesaris quam Silani. Deinde plerique timebant
      ad gratiam Ciceronis iudicare, ne ipsis negotium fieret, quia contra leges occidebantur rei;
      lex enim vetabat Sempronia. Timebat ergo ne ad gratiam suam non damnarentur. Dicebant enim:
      "quam necessitatem habet Cicero? quid est hoc? si non occiderit, periculosum est civitati: si
      occiderit, contra leges facit". Ergo omnes sive partendo Ciceroni parcebant coniuratis sive
      vituperando crudeliorem sententiam parcebant coniuratis. Debet ergo orator ostendere se
      securum esse adversus omne periculum: ne contra gratiam ipsius parcant et illam lenem
      sententiam, quae morte multavit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="1">
     <p>
      <hi rend="expanded">Video</hi>, P. C. Stabant omnes et adtendebant Ciceronem, quid diceret. </p>
     <p><hi rend="expanded">Ora</hi>. Sed forte non intenti.</p>
     <p><hi rend="expanded">Atque oculos esse conversos</hi>. Quid ait Virgilius? <hi
       rend="expanded">Intentique ora tenebant</hi>.</p>
     <p><hi rend="expanded">Verum, si id depulsum sit</hi>. Bene dubitabat, quia adhuc vivunt. </p>
     <p><hi rend="expanded">De meo periculo</hi>. Si quod mihi inminebit post eorum interitum. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="2">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ego sum</hi>, P. C. Meriti sui gratiam quaerit: enumerat quos in consulatu
      labores rei p. causa susceperit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ego sum, P. C., cui non forum</hi>. Quod dixit circumstari tribunal
      praetoris urbani.</p>
     <p><hi rend="expanded">Non campus</hi>. Proximis comitiis.</p>
     <p><hi rend="expanded">Non curia</hi>. Quid est curia? <hi rend="expanded">Summum auxilium
       omnium gentium</hi>. </p>
     <p><hi rend="expanded"><del>Hic, hic sunt nostro in numero. Id est in curia.</del></hi></p>
     <p><hi rend="expanded">Vacua mortis</hi>. Si ergo mortem meam petiverunt, debent mori.</p>
     <p><hi rend="expanded">Multa tacui</hi>. Ostendit quia plus merentur quam quod victi sunt: quia
      et ipsi voluerunt occidere cives Romanos.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ex caede miserrima</hi>. Propter virginem Vestalem quam corruperat
      aliquando.</p>
     <p><hi rend="expanded">Inductus a vatibus</hi>. Noluit dicere "a libris Sibullinis", sed vatum
      insaniam posuit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="3">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quare, P. C., consulite vobis</hi>...</p>
     <p><hi rend="expanded">Deinde, si quid obtigerit</hi>. Quomodo ostendit mortem non esse poenam,
      non esse crudelem? Quemadmodum evicit unam esse crudelem sententiam Caesaris.</p>
     <p><hi rend="expanded">Stat in conspectu</hi>. Stabant omnes ante oculos ipsius et
      flebant:gener Piso, frater Quintus Cicero, Terentia uxor, filia Tullia, filius Cicero. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="4">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quare, P. C., incumbite</hi>. Translatio gubernatorum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Non Tiberius Gracchus</hi>. Nomina illorum qui iure occisi sunt. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="5">
     <p>
      <hi rend="expanded">Vos iam multis iudiciis</hi>. Iam, ut ostendat non restare nisi solam
      poenam. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="6">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nunc quidquid est</hi>. Ostendit periculum: ergo cito occidendi sunt. Vide
      ille quid dixerat? dividendos esse per municipia. Vult latenter figuris ostendere quia ubique
      sunt coniurati, et cum illis miscere et perdere illos. Ostendet crudeliorem sententiam
      Caesaris: <hi rend="expanded">ceterorumque suppliciorum omnes acerbitates amplectitur</hi>.
     </p>
    </div>
    <div type="schol" n="7">
     <p>
      <hi rend="expanded">Alter eos</hi>. Iterum ad Silanum redit, quia dicebatur "Cives Romani
      sunt; <supplied>iniussu</supplied> non licet occidi populi Romani, quemadmodum suasit
      occidendos esse".</p>
     <p><hi rend="expanded">Alter intellegit mortem</hi>. Disputatum est "mortem ab dis non esse".
      Vides ergo quia mors malum non est, nec crudelis sententia est Silani. Adprobavit non esse
      crudelem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Municipiis dispertiri iubet</hi>. Vt unus illic daretur, alter illic. Et
      cupiditate suadendi raptus est orator et ait:</p>
     <p><hi rend="expanded">Habere videtur ista res iniquitatem</hi>. Sensit quia raptus est et
      palam videtur de morte suadere: quod non debet facere, ne propositum ipsius intellegatur, et
      ait:</p>
     <p><hi rend="expanded">Decernatur tamen, si placet</hi>. Quemadmodum occurrit ne crudeliter
      agere videatur, ne intellegatur oratoria astutia? Ostendet custodiam; et vide quot genera
      poenarum dat in una sententia. Vt mitior videatur illa esse sententia, ostendet quia mors
      beneficium est damnatis. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="8">
     <p>
      <hi rend="expanded">Multas uno dolore</hi>. Quemadmodum reprehendit eius sententiam. </p>
     <p><hi rend="expanded">Itaque si esset etiam apud inferos aliqua formido</hi>. Ergo formidinis
      causa compositum est hoc, ceterum fides nulla est. Si hoc ergo est more, non est timenda.
      Ostendit quia non vera est, dum ostendit populo se placuisse. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="9">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quae inquit popularis habetur</hi>. Et ostendet quia ipsa melior est
      sententia:</p>
     <p><hi rend="expanded">Fortasse minus erunt hoc auctore et cognitore huius sententiae populares
       impetus pertimescendi</hi>. "Nam si non occidantur, non sic timeam seditionem popularem. Si
      autem occidantur, male mihi contrahitur."</p>
     <p><hi rend="expanded">Sed tamen</hi> inquit <hi rend="expanded">meorum periculorum rationes
       utilitas rei p. vincat</hi>. Quemadmodum vituperat et ostendit magie sibi esse pertimescendum
      si occidantur, tamen occidi debere? <hi rend="expanded">Nam utilitas inquit rei p.
        ratione<supplied>s</supplied> m<supplied>eorum</supplied> periculorum vincat</hi>. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="10">
     <p>
      <hi rend="expanded">Lege Sempronia</hi> iniussu popoli non licebat quaeri de capite civis
      Romani. Quintus Metellus, in quem postea dixit (et est Metelliana oratio), superiore die, cum
      deprehensi essent coniurati et adducti, omnia decrevit de coniuratis. Laudavit Ciceronem,
      cetera perfecit, quae deberet facere summus orator. Venit ut sententiam diceret de civibus
      Romanis, et noluit venire ad senatum et coepit velle inimicis Ciceronis favere, quasi pro
      civibus Romanis. Hunc infamat laudando Caesarem: "Eroe" inquit "Caesar vere popularis,
      videlicet qui sic fecit pro populo, ut consuleret saluti populi R." Quid est "popularis"?
      Saluti populi R. consulentem accipimus. nec popularem seditiosum, sed popularem populo
      consentientem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Non neminem</hi>. Quintum Metellum dicit: obliquat illum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Is et nudius tertius cives Romanos dedit</hi>. Ad invidiam coniuratos
      "cives Romanos" modo dicit. Vult ostendere quia et G. Caesar contra legem Semproniam facit.
      Quamquam enim non occidebat, tamen sententiam dicit de capite civium Romanorum. Vult ostendere
      et Silani sententiam et Caesaris capite punire; sed Caesaris sententia iniussu populi
      condemnat cives Romanos. Laudat ergo Caesarem et ostendit ipsum contra leges esse.</p>
     <p><hi rend="expanded">Illum latorem</hi>. Scilicet G. Gracchum. Vult ostendere more maiorum
      licere occidi. Ecce ubi ostendit quia popularis fuerat etiam Lentulus, non dicit eum
      "popularem", sed dicit "prodigum", quasi corruptorem populi. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="11">
     <p>
      <hi rend="expanded">Dederitis mihi comitem populo carum</hi>. Quia putabatur Silani sententia
      crudelis et ideo timebat senatus quod videretur crudelis, promittit illis invidiam immanitate
      exuperari scelerum; ponit quae poterant evenire:</p>
     <p><hi rend="expanded">Cerno animo sepulta in patria m</hi>. Quia dixit '<hi rend="expanded"
       >sepulta</hi>:' '<hi rend="expanded">insepultos acervos civium</hi>'. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="12">
     <p>
      <hi rend="expanded">Purpuratum</hi>. Purpurati dicuntur satellites maiores circa tyrannum: qui
      sunt eodem loco quo tyranni, ad pellendum, forte si quis voluisset occidere. </p>
     <p><hi rend="expanded">Purpuratum esse huic Gabinium</hi>. Id est satellitem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Misera atque miseranda</hi>. Multa sunt misera, sed non sunt miseranda.
      Vt si torqueatur homicida, miser est quidem, sed non est miserandus; innocens si torqueatur,
      et miser est et miserandus. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="13">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nisi vero L. Caesar</hi>. Flaccus occisus est cum liberis; huius nepos
      fuerat L. Caesar, <del>nepos Flacci</del> cuius soror nupta fuerat Lentulo. L. Caesar iratus
      in senatu: "Ecce" dixit "qui vivit et habet sororem meam in matrimonio! Avus meus iussu
      consulis occisus est, et iste vivit?" Avus: Fulvius Flaccus.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sororis suae</hi>. Vxoris Lentuli.</p>
     <p><hi rend="expanded">Avum suum</hi>. Flaccum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Iussu consulis</hi>. Opimi.</p>
     <p><hi rend="expanded">Legatum missum</hi>. De Aventino in Capitolium.</p>
     <p><hi rend="expanded">Largitionis voluntas</hi>. Propter leges agrarias. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="14">
     <p>
      <hi rend="expanded">Vt habeam praesidii</hi>. Antiqua locutio; modo dicimus <hi
       rend="expanded">timeo ne moriar</hi>; apud antiquos sic legebatur <hi rend="expanded">timeo
       ut vivam</hi>, id est <hi rend="expanded">timeo ne non vivam, ne non habeam praesidium;
       veremur ut habeat praesidium</hi>. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="15">
     <p> Scribae ad aerarium. Ipso die convenerunt ad aerarium scribae, ut sortirentur officia: qui
      scriba esset consulis, qui tribuni pl. Viderunt coniuratos adduci ad senatum; demiserunt
      sortem et omnes promiserunt praesidium.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ad aerarium</hi>. Quia in aerarium solebant sortiri. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="17">
     <p>
      <hi rend="expanded">Lenonem inquit Lentuli</hi>. "Lenonem" inquit "suum Lentulus misit".
      Noluit dicere hominem: inposuit illi nomen turpe, lenonem quendam, ut ostendat non posse a
      tali populum corrumpi.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sellae atque operis</hi>. Bene locum paupertatis descripsit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="18">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quae cum ita sint, patres conscripti</hi>. Iam hic cohortatio est paene ad
      occidendos.</p>
     <p><hi rend="expanded">Hodierno die</hi>. Vt ostendat non posse differri. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="21">
     <p>
      <hi rend="expanded">Superior Africanus</hi> bello Punico secundo revocavit Hannibalem. Sequens
      Africanus Carthaginem Numantiamque delevit. Paulus Macedoniam et regem Persam, Marius Teutonas
      et Cimbros, Pompeius mundi fines virtute subegit: nunc Cicero praefert se omnibus
      meliorem.</p>
     <p>FINIT LIBER IIII.</p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head>INCIPIT PRO LIGARIO.</head>
    <div type="ptext" n="ptext">
     <head><supplied>ARGUMENTUM.</supplied></head>
     <p>Quintus Ligarius, legatus cum Considio fuisset profectus <supplied>ad</supplied> Africam,
      ita administravit ut, cum Considius ad consulatus petitionem vellet venire Romam, pro se
      Ligarium faceret. Coepit Ligarius Africam tenere legati iure, discedente Considio. Interea
      evenere bella civilia inter Pompeium et Caesarem. Fratres Ligarii cum Caesare senserant.
      Senatus iussit in sortem mitti nomina senatorum, ut imperatores novi mitterentur ad tenendas
      provincias. Africa evenit Tuberoni. Rumor pervenit ad Africam iam bella geri Pompeiana. Africa
      studio ferebatur in Pompeium, quaerebat ducem. Quodam tempore Varus in Africam praetor fuerat.
      Sic placuerat Afris ut, cum se optulisset, statim fieret imperator in Africa contra Caesarem.
      Navigavit Tubero cum Pausa patre. Cum venissent ad Africani, pro Pompeio mandavit illis Varus:
      "Decedite; iam ego teneo Africani: Pompeianis commissa est." Interea, sicut dixit Livius,
      oppressus est Tubero et Pansa; fugerunt ad Pompeium, cum quererentur. Inter has mores
      supervenit Curio ad Africam. Victus est a Iuba rege Curio. Mandavit Varus ad Pompeium: "Scias
      Curionem ducem occisum esse in Africani: tua est provincia." Gratulatus Pompeius vocavit
      Tuberonem et Pansam: "Quid querimini?" inquit "et illi nostri sunt: pro nobis dimicarunt, non
      possum vos vindicare." Occisus postea Pompeius. Perseveravit in armis sola Africa. Ibi
      periclitatus usque ad extremum Caesar. Vnde oderat eos vel maxime qui in Africam fuerant, quia
      iam non pro Pompeio pugnabant, sed pertinacia. Vnde inexorabilis vel maxime fuerat his qui in
      Africa contra Caesarem <supplied>arma</supplied> susceperant. Victus est in Africa postea Iuba
      rex, occisus est Petreius, occisus Cato, occisus Scipio. Occisis partibus in Africa Ligarius
      latuit; semper quaerebat illum ad interitum Caesar eo tempore quo dedit indulgentiam Marcello
      vel maxime inimico. Spem coeperunt fratres Ligarii posse habere collecta multitudine populi.
      Postquam ignovit Marcello in senatu, coepit quasi populus R. pro Ligario petere. Stetit Caesar
      dubius. Cum vellet paene ignoscere, surrexit Tubero, cui iam indulgentiam dederat, et dixit:
      "in Africani fuit." Scit enim quia eos maxime execrabatur qui in Africa fuerunt. Accusat modo
      Tubero vel Pausa pater eius: accusant Ligarium, quod in Africa fuit. Adest illi Cicero.</p>
     <p>Status venialis per casum, per inprudentiam et per necessitatem: omni igitur a parte
      consistit. Narrationem probamus. Genus causae admirabile: quod iste odit reum, quod odiosa
      persona est Caesari. In ista oratione per hironiam esse principia intellegamus. </p>
     <p><hi rend="expanded">Novum crimen</hi>. Per irrisionem. Lapsa est admirabilitas: "magnum
      crimen adfero: quia in Africa Ligarius fuit". Quia oderat locum Caesar, ideo ergo ille odium
      obiecit Caesari Africae.</p>
     <p><hi rend="expanded">Propinquus meus</hi>. Dicebatur enim Tubero sororem Ciceronis duxisse
      uxorem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Idque Gaius Pansa</hi>. Irridet patrem etiam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ingenio praestanti fretus fortasse</hi>. Quia ipse Pansa voluerat
      Africam tenere. G. Pansa non ausus esset hoc dicere nisi fretus familiaritate. Nam si crimen
      esset tenere Africam, ipse crimen de se intellegeret. Pansa enim ad Africani optinendam cum
      filio venerat.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quo me vertam</hi>? Totum irridet.</p>
     <p><hi rend="expanded">Cum meus necessarius</hi>. "Consilium habuimus negandi. Fecit Tubero ut
      non habeamus integrum consilium; id quod cogitavimus fecit ne iam sit integrum." Totum
      irridet.</p>
     <p><hi rend="expanded">Omissaque controversia</hi>. Esce venialis oratio.</p>
     <p><hi rend="expanded">Qua plurimi sunt conservati</hi>. Tangit ipsum Tuberonem et patrem
      ipsius, lei. qui indulgentiam meruerunt. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="2">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quintus enim Ligarius</hi>. Dixit principia. Narratio incipit per
      inprudentiam; nam partibus inprudentiae utitur ad venialem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Decedens Considius</hi>. Ad consulatus petitionem. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="3">
     <p>
      <hi rend="expanded">Bellum subito exarsit</hi>. Pompei et Caesaris. "Quare non hoc facto
      statim venit et iunxit se fratribus?" <hi rend="expanded">Quod qui erant in Africa antea
       audierunt geri quam parari</hi>. Ergo iam non poterant. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="4">
     <p>
      <hi rend="expanded">Non modo nullum ad bellum</hi>. Pacis enim tempore profectus est.</p>
     <p>Nam <hi rend="expanded">profectio voluntatem habuit</hi>. Venialis per casum et per
      necessitatem. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="5">
     <p>
      <hi rend="expanded">An ille si potuisset</hi>? ... </p>
    </div>
    <div type="schol" n="6">
     <p>
      <hi rend="expanded">Cuius ego causam animadverte qua fide</hi>. Omne leve peccatum vel magnum
      paene innocentiae personam sumit comparatione peioris. Puta, homicida est; compara illi
      parricidam, et innocens invenitur. Voluntate ipse Cicero arma suscepit et voluntate pugnavit;
      et defendendo Ligarium non voluntate pugnasse: cum illum sic defendit, se prodidit. Damnat
      enim eos qui voluntate sumpserunt. Ergo si hi qui voluntate sumpserunt arma absoluti sunt,
      ille qui necessitate oppressus est damnari debet? </p>
    </div>
    <div type="schol" n="7">
     <p>
      <hi rend="expanded">Suscepto bello</hi>. Ista confessio Ciceronis defensio est Ligarii.</p>
     <p><hi rend="expanded">Qui cum hoc sciret</hi>. Quia voluntate ad arma venissem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vt essem idem qui fuissem</hi>. Iussit enim illum etiam imperatorio iure
      tenere Italiam dictatorio iure.</p>
     <p><hi rend="expanded">Hunc nuntium</hi>. Inter <hi rend="expanded">nuntia</hi> et <hi
       rend="expanded">nuntium</hi> multum interest: <hi rend="expanded">nuntius</hi> est qui
      nuntiat; <hi rend="expanded">nuntia</hi> sunt quae nuntiantur, neutro genere. Sed hîc pro
      neutro masculinum posuit. Nam si de re dicit quae nuntiata est, non de persona quae nuntiavit,
       <hi rend="expanded">hunc nuntium</hi> inquit <hi rend="expanded">audivi</hi>; non <hi
       rend="expanded">hunc nuntium</hi>, sed <hi rend="expanded">hoc nuntium</hi> dicere debuit,
      quia de re dicit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="8">
     <p>
      <hi rend="expanded">De Ligario autem audeo</hi>. Quia non voluntate suscepit arma. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="9">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quid enim, Tubero, tuus ille</hi>? Quemadmodum arguit pudorem eius. </p>
     <p><hi rend="expanded">Commoveri videtur</hi>. Erubuit Tubero. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="10">
     <p>
      <hi rend="expanded">Atque in hac causa nonnihil equidem,Tubero</hi>. Quod non intellexit non
      stare controversiam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Nam si vidisset</hi>. Id est si intellexisset genus causae.</p>
     <p><hi rend="expanded">Arguis fatentem</hi>. Ecce monomeres.</p>
     <p><hi rend="expanded">Aut, ut tu vis, parem</hi>. Ecce "a pari". </p>
    </div>
    <div type="schol" n="11">
     <p>
      <hi rend="expanded">Haec non modo mirabilia</hi>. Hoc incredibile est: contra naturam quia
      sanguinem petit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Externi isti mores sunt aut Graecorum aut barbarorum</hi>
      <del>aut</del>. Gallos quosdam et Graecos secum habebat, qui illum ad inimicitias inpellebant:
      hos tangit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="12">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ne apud eum <supplied>quidem</supplied> dictatorem</hi>. "Apud Sullam"
      dicit. Constat enim Caesarem contra Sullam fuisse, nam paene occisus est. Denique <hi
       rend="expanded">aliquot annis</hi> post occasum Sullae multos accusavit et damnavit
      Sullanos.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quod <del>ne</del> nos domi petimus</hi>. Peius est, inquit: petis ne
      ignoscat. Nam iam non unius, sed omnium excludis petitionem. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="14">
     <p>
      <hi rend="expanded">Et in tali miseria</hi>. Ecce quare dicit in publico. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="15">
     <p>
      <hi rend="expanded">Per te, inquam, optines</hi>. Quia tum dedit clementiam soli ipsi: ne
      videatur suasione aliorum ignoscere. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="16">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quodsi probare Caesari possemus</hi>. Si vellemus dicere quia Ligarius in
      Africam non fuit. Nam semper honestum est pro salute mendacium. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="17">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ac primus aditus<supplied>et</supplied> postulatio</hi>. Sic coepit oratio
      Tuberonis: "Volo de scelere Ligarii dicere." De hoc verbo modo contendit: "Quare dixisti
      partem Pompeianam in qua etiam tu fuisti? Caesar dicit errorem fuisse rei p., tu scelus."</p>
     <p><hi rend="expanded">Ac mihi quidem si proprium</hi>. Per necessitatem "venialem" tangit.
     </p>
    </div>
    <div type="schol" n="18">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quando hoc ex te quisquam</hi>? Hîc "scelus" partem Pompei fuisse
      contendit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Contumeliam propulsare</hi>. Quia tibi negabatur triumphus. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="19">
     <p>
      <hi rend="expanded">Non par fortasse eorum</hi>. Quia senatus cum Pompeio fuit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="20">
     <p>
      <hi rend="expanded">Sed ut omittam communem causam</hi>. Coepit de civili bello tractare, et
      omisit causam. Modo redit ad negotium et causae contentionem. Dicit enim quod facilius potuit
      Tubero non ire ad Africani quam Ligarius reverteretur ex Africa. "Facilius erat ut tu non
      ires, (nam liberum erat arbitrium) quam illum exire." Sed obiecit Tubero dicens: "Senatus me
      misit, non potui nisi obsequi senatui. "Sed et Cicero dicit: Ligarium senatus miserat, et
      miserat in pace: tu in bello isti." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="21">
     <p>
      <hi rend="expanded">Post adfines</hi>. Quia sororem Ciceronis habuit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Verborum pondus</hi>. Pondus verborum est, quia dicebatur illi: "Solus
      tu pro Pompeio non sentis." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="22">
     <p>
      <hi rend="expanded">Amplissimi viri</hi>. Pompei.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vna est profectus</hi>. Quia <supplied>ad</supplied> diversas provincias
      missi erant optinendas. <hi rend="expanded">Vos Africam, arcem</hi>. Verba ipsius repetit.
      Tubero enim hoc obiciebat Ligario: "Africam tenuit provinciam natam semper contra imperium
      populi Romani." Vnde modo Cicero verbo ipsius refert: nam si crimen est aliquem voluisse
      Africam tenere, quod dico aliquem, non fuit is Ligarius, sed Varus. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="23">
     <p>
      <hi rend="expanded">Vide quid licentiae nobis</hi>. Hoc vult dicere: "si volebas prodere
      Pompeium, merito pulsus es".</p>
     <p><hi rend="expanded">Non enim si tibi ea res grata fuisset</hi>. "Prodidisti amicum tuum,
      inimicum meum mihi; quamquam res est grata, tamen tibi non probata. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="24">
     <p>
      <hi rend="expanded">Vnam ex omnibus</hi>. Iterum verbis illius repetit quemadmodum obiecit
      Ligario.</p>
     <p><hi rend="expanded">Rex potentissimus</hi>. Iuba, rex Maurorum. </p>
     <p><hi rend="expanded">Cum videam quid feceritis</hi>. Quia ad Pompeium profecti sunt expulsi e
      provincia quam dederat senatus.</p>
     <p>FINIT PRO LIGARIO.</p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head>INCIPIT PRO M. MARCELLO.</head>
    <p>
     <hi rend="expanded">Diuturni silentii</hi>, P. C. Bellis civilibus Cicero tacuit, nec enim
     locus esse poterat inter bella Ciceroni. Data est indulgentia Ciceroni, reversus est orator
     Marcellus de quo Lucanus ait: <hi rend="expanded">Marcellusque loquax</hi>. Hic maxime suasaret
     bella civilia contra Caesarem, unde acerrimus in eum adversarius Caesar fuit. Victis partibus,
     conscius suasionis suae, quia ipse bella suaserat, Athenas discesserat. Illic fuit multans
     temeritatem suam exilio voluntario. Reversus est Caesar. Ingressus est frater Marcelli, Gaius
     Marcellus, tenuit genua Caesaris: "Miserere" inquit "da indulgentiam fratri". Secutae sunt
     lacrimae totius ordinis. Duabus in rebus inpellimur ad expugnandos inimicos: aut ex superiore
     iniuria aut futuro metu. Caesar utrumque ante oculos posuit et fecit quasi sistentem Marcellum:
     "Marcelle, hoc contra me fecisti. De superiore iniuria illud fecisti. Deinde audio mihi parari
     insidias ab his quos servavi. Tamen, quoniam hoc amplissimus ordo postulat, ignosco" — ideo
     dixit Cicero: <hi rend="expanded">tuis vel doloribus vel suspicionibus anteferre</hi>—; "tamen,
     quia senatus hoc vult, ignosco." Hac gratulatione Cicero surrexit et gratias agit.</p>
    <p>Plerique statum dederunt in hac oratione venialem, cum in ista oratione nullus status sit:
     gratiarum actio est. Si necdum dedisset indulgentiam, videretur status venialis. In
     gratulatione tantum Marcelli qui putant surrexisse Tullium errant. Vidit Caesarem ignoscere:
     multis enim petenda venia fuerat. Provocat illum ad <supplied>ipsum</supplied> genus laudis. In
     extrema parte orationis utitur quasi statu coniecturae, quia dicebat: "Insidias mihi faciunt,
     ut me occidant;” sive ut purget ceteros, ne poeniteat ignoscere Caesarem, sive ut Caesarem
     cautum faceret. Bellis ergo civilibus oratione non fuerat usus, et post bella tamen tacuerat.
     Haec prima vox fuerat "diuturni silentii."</p>
    <p>Plerique putant figuratam esse istam orationem et sic exponunt, quasi plus vituperationibus
     habeat quam laudis. Hoc nec temporibus convenit nec Caesari. Nam et tempus tale est, ut vera
     laude Caesar inducatur ad clementiam, et Caesar orator est qui non possit falli. </p>
    <div type="schol" n="1">
     <p>
      <hi rend="expanded">Diuturni silentii</hi>. Volunt exponere <hi rend="expanded">his
       temporibus</hi> quia accusavit tempora: non intellegunt. Sensit orator et, ne figura sit:</p>
     <p><hi rend="expanded">Non timore aliquo</hi> modo occurrit, ne vel in suspicionem caderet
      accusare tempora.</p>
     <p><hi rend="expanded">Partim dolore</hi>. Quia desiderabam Marcellum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Partim verecundia</hi>. Quia non audebam apud te loqui, contra quem arma
      sumpseram. <del>Ecce iam piena libertas</del>.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quae vellem quaeque sentirem</hi>. Ecce iam piena libertas.</p>
     <p><hi rend="expanded">Tantum in summa potestate</hi>. Cui <supplied>non</supplied> licet
      peccare, innocentiae non est laus. Numquid laudo te, quia homicidium non facis? Si enim
      feceris, damnaris. Ergo non peccas, si vel innocentia vel timore. At imperator laudandus est,
      cui licet et non facit; si et copia sit et tamen modus sit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ac paene divinam</hi>. Non hoc sine causa dicit. Nam constat Caesarem se
      iactare divina origine a Venere esse natum. Vnde et "deus" postea appellatus est. Nam et alio
      loco ait: <hi rend="expanded">Semper</hi>
      <supplied>immortalitatis amore flagravit</supplied> ... </p>
    </div>
    <div type="schol" n="2">
     <p> Dolor premens <hi rend="expanded">angor</hi> dicitur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="20">
     <p> ... <hi rend="expanded">Noli igitur in conservando</hi>. Vides quo tendit, qui non tantum
      agit gratias propter Marcellum quam propter ceteros conservatos.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sed opinione</hi>. Quia putabant se debere segui amicum suum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Non enim tua culpa</hi>. Vult dicere: si timuimus te, ideo peccavimus.
     </p>
    </div>
    <div type="schol" n="21">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nunc venio ad gravissimam querelam</hi>. Coniecturalem partem tractat.
      Vult dicere: nemo tibi insidias facit. Sed ne videatur propterea dicere ut incautiorem reddat:
      cautiorem faciendo securum tamen praestat.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vt, si in alterutro peccandum sit</hi>. Forte dico tibi "cave": falsum
      est, et dicor timidus. Forte tibi dico "noli timere", et verum est, et dicor inprovidus. Ideo
      dixit: <hi rend="expanded">quodsi in alterutro peccandum sit</hi>. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="24">
     <p>
      <hi rend="expanded">Multaque uterque dux</hi>. Dicebat Caesar: "Videant qui mihi insidias
      faciunt; mea nihil interest." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="25">
     <p>
      <hi rend="expanded">Tuam praecl</hi>. Primum concedet: ne videatur contra eius sententiam
      venire.</p>
     <p><hi rend="expanded">Satis diu vixi vel naturae vel gloriae</hi>. Quasi verba sunt sapientis
      philosophi contemnentis vitam. Itaque inquit naturae.</p>
     <p><hi rend="expanded">Doctorum</hi>. Philosophorum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sed tum id audirem, si tibi soli viveres</hi> ...</p>
     <p><hi rend="expanded">Tantum abes a perfectione</hi>. Quasi fabricae facit translationem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quid, si istud ne gloriae quidem satis est</hi>? Redit ad sententiam
      iterum rei p.: <hi rend="expanded">patriae certe parum</hi>. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="26">
     <p> Inter <hi rend="expanded">admirabilitatem</hi> et <hi rend="expanded">laudem</hi> multum
      interest. Miramur etiam mala: miraculum est magnitudo facti. Laudamus beneficium. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="27">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quid est enim hoc ipsum diu</hi>? Contra illam sententiam qua dixit:
       <supplied>Satis</supplied>
      <hi rend="expanded">vel naturae vixi</hi>: modo ostendit nec naturae satis vixisse. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="28">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quae laudet expectat</hi>. Et quae est laus? "<hi rend="expanded"
       >Obstupescent posteri certe imperia tua</hi>." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="29">
     <p>
      <hi rend="expanded">Sed nisi haec urbs stabilita tuis consiliis</hi>. ...</p>
     <p><hi rend="expanded">Requirent alii fortasse</hi>. "Alii" inquit "te habent laudare, alii
      reprehendere": quia dixit "dissensio".</p>
     <p><hi rend="expanded">Belli civilis incendium restinxeris</hi>. ...</p>
     <p><hi rend="expanded">Vt illud</hi>. Civile.</p>
     <p><hi rend="expanded">Hoc consilii</hi>. Salue rei p.</p>
     <p><hi rend="expanded">An incorruptius</hi>. Quasi: et nos incorrupte iudicemus. Ne videatur
      blandiri. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="30">
     <p> Epicurei dicunt post mortem nihil pertinere. Sed fac quia verum dicunt, interim, dum vivo,
       <supplied>volo</supplied> laudabilem factorum de me esse famam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Diversae voluntates civium</hi>. Ad finem posuit causam erroris, ut
      venialis locus sit contra eos qui sumpserant arma.</p>
     <p><hi rend="expanded">Multi quid <del>se</del> deceret</hi>. Ostendet necessitatem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Nonnulli quid etiam liceret</hi>... </p>
    </div>
    <div type="schol" n="31">
     <p>
      <hi rend="expanded">Arma ab aliis posita</hi>. Sponte posita. </p>
     <p><hi rend="expanded">Erepta</hi>. A victis.</p>
     <p>Inter <hi rend="expanded">constantiam</hi> et <hi rend="expanded">pertinaciam</hi>.
      Perseverare cum Pompeio constantia est; post Pompei mortem adhuc tenere animumarmatum iam non
      est constantiae, sed pertinaciae. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="32">
     <p>
      <hi rend="expanded">Vt omnes unum velint</hi>. Quia dicebat timendas esse insidias, purgavit
      coniecturalem partem; redit ad gratias, unde coepit oratio: <hi rend="expanded">Maximas omnes
       tibi gratias agimus</hi>. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="33">
     <p> Quare plurimum "<hi rend="expanded">a me dici volunt</hi>"? Quia amicus Marcello sum. Quare
      me diligunt? Quia nulli cedo in amore Marcelli nisi fratri. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="34">
     <p>
      <hi rend="expanded">Cum id sollicitudine</hi>. Quasi: sollicitus de illo fui.</p>
     <p><hi rend="expanded">Non conservato solum</hi>. Quia salutem accepit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sed etiam ornato</hi>. Quia dictator Cicero factus est Italiae.</p>
     <p>FINIT PRO M. MARCELLO. </p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head>INCIPIT PRO DEIOTARO.</head>
    <div type="ptext" n="ptext">
     <head><supplied>ARGUMENTUM.</supplied></head>
     <p>Deiotarus tetrarches fuit. Postea providentia, quam habuit circa populum R., regium nomen
      accepit ipse et filius. Is in matrimonio dederat filiam. Ex ea susceperat nepotem Castorem.
      Post cum genero litem habuit. Hic contra avum pro patre bello Pompeiano cum Pompeio fuit.
      Victor Caesar Pharsalico proelio contra Aegyptum coepit pugnare, contra Alexandriam. Statim
      Deiotarus se tradidit: meruit veniam et tamen regni parte multatus est. Reversus Caesar contra
      Pharnacem regem Ponti: suscepit illum hospitio Deiotarus, in acie etiam stetit pro Caesare.
      Reversus est Caesar Romam. Ambiebat Deiotarus quomodo perveniret ad partem regni. Hoc audito
      gener misit qui accusarent Deiotarum, quod insidias fecisset Caesari eo tempore quo illum
      invitavit hospitio. Audito hoc Deiotarus misit legatos qui se defenderent. Inter quos legatos
      misit Phidippum medicum, quem iste dicit servum, ne illi credatur in caput domini; nam tanta
      auctoritate fuit iste medicus, ut inter legatos mitteretur ad defensionem Deiotari. Iste
      corruptus a nepote Castore transiit et coepit accusare Deiotarum. Accusat ergo utrumque:
      indignitas et impietas, servus et nepos.</p>
     <p>Status coniecturae. Genus causae admirabile: nam offensus est animus Caesaris, sed non
      satis, quia indulgentiam dederat. Haec causa dicitur in domo Caesaris, non in foro. Adest
      Cicero. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="1">
     <p>
      <hi rend="expanded">Cum in omnibus causis</hi>. Quasi in reliquis securus sit, tantum in
      principio commovetur.</p>
     <p><hi rend="expanded">Commoveri</hi>. Timor virilis commotio.</p>
     <p><hi rend="expanded">Tum in hac causa ita me <supplied>m.</supplied> perturbant</hi>. Amamus
      periclitantibus subvenire. Hac arte dixit quemadmodum in Cornelianis et in Cluentiana. Et
      dedit exemplum Virgilius. Sinon <supplied>nisi</supplied> miserabilem personam sumpsisset: et
      non haberet, quemadmodum Troianis extorqueret misericordiam, quippe hostis. Vt eius fallax
      audiretur oratio, finxit turbari: <hi rend="expanded">turbatus</hi> inquit <hi rend="expanded"
       >inermis constitit</hi>. Sic et modo Cicero, quia apud Caesarem de hoste Caesaris loquitur,
      finxit se moveri, ut eius audiatur oratio.</p>
     <p><hi rend="expanded">Primum dico pro capite</hi>. Magnitudo negotii: attentum facit. "Ergo tu
      accusas <supplied>regem apud</supplied> Caesarem, sub quo rege sum! </p>
    </div>
    <div type="schol" n="2">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quem ornare pro perpetuis eius meritis</hi>. Commendat personam. </p>
     <p><hi rend="expanded">Alterius crudelitate</hi>. Nepotis crudelitate, Castoris.</p>
     <p><hi rend="expanded">Indignitate</hi>. Servi Phidippi.</p>
     <p><hi rend="expanded">Crudelem</hi>. Tantum ne possit dicere "sceleratum et impium".</p>
     <p><hi rend="expanded">Commendationemque ineuntis aetatis</hi>. Quia ante adulescentes ex
      accusatione commendabantur ad famam.</p>
     <p><hi rend="expanded">A legatorum pedibus</hi>. Quasi ad obsequium legatorum missus fuisset.
      Quia servus, ideo "pedibus". </p>
    </div>
    <div type="schol" n="3">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nam cum more maiorum</hi>. Ecce quare dicit, servo ne credatur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="4">
     <p>
      <hi rend="expanded">Perturbat me etiam illud</hi>. Ars dicendi: apud Caesarem loquitur de
      periculo Caesaris. Cui habet favere Caesar nisi ei qui videtur eum defendere?Arguitur
      Deiotarus, quod voluit Caesarem occidere; apud Caesarem ipsum causa dicitur. Favet certe huic
      qui videtur pro se facere. Hoc ergo vult dicere: "Iniquum est apud te de tuis periculis causam
      dicere." Sed si hoc dixerit, facit iniuriam Caesari; et temperat, quasi nihil sit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="5">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ad te unum omnis spectat oratio</hi>. Ergo displicet tibi index. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="6">
     <p>
      <hi rend="expanded">Caelum denique testarer</hi>. Quare caelum? <hi rend="expanded">sic cum et
       deorum inmortalium</hi>. Quare forum? <hi rend="expanded">et populi Romani</hi>.
       Curiam?<supplied>et</supplied>
      <hi rend="expanded">senatus beneficia in regem Deiotarum recordarer</hi>. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="7">
     <p>
      <hi rend="expanded">Qui pro multis saepe dixisti</hi>. Quia et ipse orator fuit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="8">
     <p>
      <hi rend="expanded">Iratum te regi Deiotaro</hi>. Quia multaverat illum regno.</p>
     <p><hi rend="expanded">Adflictum illum quibusdam incommodis</hi>. Non dixit partem regni, ne
      videatur iratus voluisse occidere. Nam si dixisset partem regni, ergo ideo iratus hoc
      fecit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quamobrem hoc nos metu, Caesar</hi>. Venialis pare: "ergo rogo te ne
      adhuc irascaris."</p>
     <p><hi rend="expanded">Tu vetus hospitium renovare voluisti</hi>. Quasi non iste invitarit. Ne
      videatur ad insidias invitasse: "tu sponte egisti." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="9">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quamquam, cui sunt inauditae cum Deiotaro querelae</hi>? Eo tempore quo
      Deiotarus in partem transierat Pompei, dedit ad eum litteras Caesar: "Turpe est. Et ego amicus
      tuus fui. Quae causa est ut ad Pompeium transires? Sed ignosco tibi, si secutus es nomen
      senatus. Mitte exercitum Pompeio, mitte filium. Tu tantum excusatione utere, quia senex es."
      Sic ergo eum accusaverat non quasi hostem, sed quasi perfidum amicum. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="10">
     <p>
      <hi rend="expanded">Neque enim ille odio tui</hi>. Adhuc … </p>
    </div>
    <div type="schol" n="31">
     <p> . . </p>
    </div>
    <div type="schol" n="32">
     <p> . . . <supplied>Domi</supplied>tio tribuno plebis. Interea Domitius, subito nuntiatum est
      ei: "Servus Scauri, rei tui, venit": "Ad me" inquit "quid venit?" "Vult se admitti." Ingressus
      servus: "Ecce" inquit "domine, chartas attuli quibus possis damnare dominum." Tunc Domitius
      "Vinciatur" inquit. Chartas illi ad collum suspendit et transmisit ad dominum servum et dixit:
      "Corrige servum tuum." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="33">
     <p>
      <hi rend="expanded">Blesamius</hi>. Romae fuit. De urbe Roma solebat scribere ad Deiotarum:
      "Securus esto, Caesar in invidia est: nam posuit sibi statuam inter reges. Nemo so illi
      plaudet."</p>
     <p><hi rend="expanded">Male dicebat tibi</hi>. Non potest dici quemadmodum vertit crimen. Qui
      obicit quod non est obiectum, ipse sibi facit iniuriam. Puta, ego dico: dicebat de te quia
      latro es. Cum iste se purgaverit, ego tibi feci iniuriam utique. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="34">
     <p> Is <hi rend="expanded">Blesamio</hi>....</p>
     <p><hi rend="expanded">Nam si locus affert invidiam, nullus est ad statuam</hi>. Id est si
      invidiosum locum quaeris, in foro multas habes; nam regum statuae in abstruso sunt loco
      collocatae. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="36">
     <p>
      <hi rend="expanded">Tauro tenus</hi>. Vsque ad Taurum montem qui dividit Asiam et Suriam. </p>
     <p><hi rend="expanded">Omnia tu Deiotaro tribuisti</hi>. Vide quemadmodum laborat ne ostendat
      irate parte multatum regni. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="37">
     <p>Et <hi rend="expanded">peperisse</hi> inquit <hi rend="expanded">ante factis et habere in
       animo</hi>. Dixit <hi rend="expanded">ante factis</hi>: secunda pars.</p>
     <p><hi rend="expanded">Senatus vero iudicia de illo tam multa</hi>. Iam ostendit quare debeat
      illi ignosci: quia senatum secutus est.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quid de virtute eius dicam</hi>? Ad animum, peripatetice. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="39">
     <p>
      <hi rend="expanded">Laboro equidem regis Deiotari causa</hi>. Epilogos; quia sic debet orator
      labi ad epilogum, ne sentiatur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="41">
     <p>
      <hi rend="expanded">Corpora sua pro favore regum legati hi tradunt</hi>. Legatos iam producit,
      qui offerebant se tormentis, scilicet Hierax. Hic enim dixerat: "Ego tibi occurri venienti ad
      tetrarchen Deiotarum; si quid cogitatum est contra te, me torque. Ego sum conscius illorum
      cupiditati propter Castorem nepotem, servum Phidippum.”</p>
     <p>FINIT PRO DEIOTARUM.</p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <div type="ptext" n="ptext">
     <head>ARGUMENTUM ROSCIANAE ORATIONIS.</head>
     <p>Sex. Roscius Amerinus locuples fuit. Is cum haberet Rosecum filium rigidioris naturae in
      paterni praediis commorantem et haberet duos inimicos municipes suos, Roscium Magnum et
      Capitonem, hic Sulla dominante et iam proscriptione finita ad balneas Pallacine rediens a cena
      occisus est. De morte eius primus nuntiavit Ameriam Glaucia quidam Rosciorum cliens. Delatum
      est ad Sullam nomen, occisi bona venierunt: empta a Chrysogono Sullae liberto in societate cum
      Rosciis possideri coepta sunt, filio expulso. Amerini legatos ad Sullam miserunt qui dicerent
      se bona Rosci non debuisse veniri, obreptumque ipsi esse, cum esset Roscius iniuriam passus.
      Inducti a Chrysogono sunt, promittente emptionem remissurum. Interim Sextus Roscius adulescens
      parricidii accusatus est ab Erucio quodam ex novis accusatoribus et absolutus.</p>
     <p>Duplicis coniecturae causam dispositione naturali prosequitur. Nam cum defendit filium,
      regerit crimen in Roscios, comparando personas causas ceteraque quae aut oriuntur ex illis aut
       <supplied>ad</supplied> illa referuntur. Et tuetur reum, (ut intellegi facile sit) accusatore
      supposito periclitantem. Multum itaque circa Erucium terrorem calumniae movens urbanissimis
      salibus, insignis actio libertate patroni: quam evitari non potuisse publicis temporibus
      apparet, Sulla dominante. Placet igitur Ciceroni excursus ille iuvenilis de suppliciis
      parricidarum, ad annos suos. Ad existimationem tam floridae partis inter "medias" haec oratio
      ponitur.</p>
     <p>Status: coniectura; transfusio per <foreign xml:lang="grc">ἀντικατηεγορίαν</foreign> "Non
      ego feci parricidium, sed vos." Genus causae admirabile. Nata primo admirabilitas ex adverso
      tempore, ex potentia Sullana, ex magnitudine parricidii. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="1">
     <p>
      <hi rend="expanded">Credo ego</hi>. Pleonasmos est in elocutione; nam cum dixisset credo,
      adiecit ego.</p>
     <p><hi rend="expanded">Mirari</hi>. Modo eadem partem recurat: quod nullus oratorum ceterorum
      ad defensionem accessit, potissimum ipse surrexit. Sed dum vult eos timoris excusare, quod
      sciat eos timuisse: se damnavit audacia..</p>
     <p><hi rend="expanded">Ego potissimum surrexerim</hi>. Duo sunt quae quaeruntur in oratore,
      auctoritas et eloquium. Auctoritas ex nobilitate, eloquium ex dottrina. Vt ait Virgilius: ex
      auctoritate <hi rend="expanded">tunc pietate gravem ac meritis</hi>; ex eloquio <hi
       rend="expanded">ille regit dictis animos</hi>.</p>
     <p><hi rend="expanded">Omnes hi quos videtis</hi>. Debet conciliare orator causam, quasi non
      solus defendat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="2">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quid, ego audacissimus</hi>? Antiptosis.</p>
     <p><hi rend="expanded">An tanto officiosior</hi>? Officiosiores proprie dicuntur, qui volunt ad
      suum officium pertinere ut rapiant causas defendendas. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="3">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ignosci adulescentiae</hi>. Inter <hi rend="expanded">ignoscere</hi> et
       <hi rend="expanded">cognoscere</hi> hoc interest: <hi rend="expanded">Ignoscere</hi> est:
      "erravi, da veniam." <hi rend="expanded">Cognoscere</hi> est: "non erravi, audi me." Modo vero
      in hac civitate non modo ignoscendi ratio sublata est, sed etiam cognoscendi. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="4">
     <p>
      <hi rend="expanded">Accedit illa causa</hi>. Anadiplosis.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quod a ceteris forsitan</hi>. Si quis amicus petat a me defensionis
      officium: si praestitero, habeo gratiam salvo officio; si noluero, habeo officium salvum sine
      gratia; ergo utrum velino in potestate mea est. Si quis vero frater petierit: quia propter
      potentiam sui Sulla satis timebatur, tamen omnimodo frater est, cui praestandum est. Possumus
      hîc dicere: "in potestate habemus utrum velimus an nolimus?" Omnimodo necesse est velle. A
      ceterie ergo sic petitum est, ut in potestate habeant utrum velint, a me autem hi petiverunt.
     </p>
    </div>
    <div type="schol" n="5">
     <p>
      <hi rend="expanded">Maximo ingenio</hi>. Messalam maxime significat, cuius <del>maxime</del>
      extant orationes.</p>
     <p><hi rend="expanded">Forsitan quaeratis</hi>. Particularis narratio loco principiorum
      cecidit. Narranda causa fuerat: admirabilitas summa fuerat, quia nullus alter erat defensor,
      quare nullus accessit; et quia praeparandus est iudex in principio benignitate et
      benivolentia. Causae vero redditio particularis narratio est.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quae tot</hi>. Ex numero.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ac tales viros</hi>. Ex persona. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="6">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quae res ea est</hi>? Hîc non narratio incipit, sed est quaedam
      excursatio. </p>
     <p><hi rend="expanded">Lucio Sulla</hi>. Debet servare dignitatem; est enim magna persona.</p>
     <p><hi rend="expanded">Potentissimus</hi>. Ideo hîc effert ut eludat; ideo adiecit postea <hi
       rend="expanded">Cornelius</hi>.</p>
     <p>Hoc dixit irrisione, quia libertinum hominem interposita ferme patronorum nomina
      gloriantur.</p>
     <p><hi rend="expanded">In alienam pecuniam</hi>. Id est in alienum patrimonium: pecuniam dicit
      universitatem rei familiaris.</p>
     <p><hi rend="expanded">Suspicionem omnem</hi>. Vide quemadmodum ad invidiam et odium ducit
      verba ipsius et postulationem nequissimam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Damnato et eiecto</hi>. Modo movetur quaestio: Si parricida in culleum
      suitur, quare dixit <hi rend="expanded">eiecto</hi>? Quia oratoria est minus dicere poenam
      rei, ut dicat "exilium". </p>
    </div>
    <div type="schol" n="7">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ego contra brevem postulationem affero</hi>. Illius postulatio quia
      indignanter posita fuerat, invidiose locutus est.</p>
     <p><hi rend="expanded">Primum a Chrysogono</hi>. Ostendit potentiam Chrysogoni et in magnam
      invidiam adducit adversarium supplicando ipsi. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="8">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quodsi aut causa criminis</hi>. Iudicium bonae caueae esse voluit, quod
      sponsionem quandam apud iudices facere ausus est, ut vel tenui argumento convictus damnationem
      criminis non recuset. Item tria considerantur in coniectura: causa persona factum.</p>
     <p><hi rend="expanded">In deferendo</hi>. In accusando, quoniam nomen ad praetorem detulit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Qui ex civitate</hi>. Laudes iudicum, ut benivolentiam capiat. Novimus
      quia a Sulla senatus electus fuerat ut iudex esset. De civitate ergo fit senatus, de senatu
      iudices. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="9">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nam commoditati</hi>. Prosapodosis: tribus enim superioribus totidem infra
      rettulit. <hi rend="expanded">Commode</hi> autem dicere mine hoc significat: pertinenter,
      utiliter, ornate.</p>
     <p><hi rend="expanded">Summus timor</hi>. Ostendit quantum sit timor. <hi rend="expanded"
       >Pudor</hi> morum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Venia</hi>. Prompta benignitate, auxilio, ut Virgilius: <hi
       rend="expanded">orantes veniam</hi>. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="10">
     <p>
      <hi rend="expanded">Hoc onus</hi>. Permansit in translatione propter Sullanum tempus et quod
      subaudimus <hi rend="expanded">perferam</hi>.</p>
     <p><supplied>O.</supplied>
      <hi rend="expanded">me onere malo</hi>. Melius est ut opprimat me invidia Sullani temporis
      quam taceam. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="11">
     <p>
      <hi rend="expanded">Te quoque maximo opere, Fanni</hi>. Fannius praefuit aliquando huic
      quaestioni de sicariis. Excitat etiam in hac quaestione ad antiquum severius exemplum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quanta multitudo</hi>. Et hoc in Rhetoricis praeceptum: et hoc ad
      virtutem principii pertinet quod appellatur.</p>
     <p><hi rend="expanded">Longo <del>item</del> intervallo</hi>. Quoniam pos tempora belli civilis
      restitutis iudiciis haec prima causa acta est.</p>
     <p><hi rend="expanded">Cum interea caedes indignissimae</hi>. Ergo inulta fuerunt peccata.</p>
     <p><hi rend="expanded">Omnes hanc quaestionem</hi>. Hoc vult dicere: sicarii isti homines
      occidebant multos; ut vitarent invidiam, hôc sibi suaserunt continuare scelera. </p>
     <p><unclear/>
      <hi rend="expanded">Dimisso</hi>. Id est prae contempto, relicto habitorum. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="12">
     <p>
      <hi rend="expanded">Marce Fanni, ante pedes vestros</hi>. Anticategoria. Hîc illuminat genus
      causae, quod et defensionem habeat pro reo et accusationem in adversarios. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="17">
     <p>
      <hi rend="expanded">Erant ei veteres</hi>. Vsque ad istam narrationis partem fuit narratio
      pertinens ad bona: quia non debuit proscribi; modo ad caedem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Alterum</hi>. Magnum dicit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Homines eiusmodi</hi>. Novimus quia gladiatores ex factis nomen
      accipiunt. Si facili ictu caput percusserit, Capito dicitur; si multos vicerit, <hi
       rend="expanded">Magnus</hi>.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ad eum lanistam</hi>. Describit, quia gladiatorum nomina dixit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ante hanc pugnam</hi>. Sive ante caedem Sexti Roscii sive ante bellum
      civile. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="18">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nam cum hic Sextus Roscius</hi>. Praeparatio a loco vel argumentum ex
      facultate: non potuisse.</p>
     <p><hi rend="expanded">Cum hic</hi>. Dixit “ante rem": causa inimicitiarum naturae conveniens.
      Ergo quia accusatio illorum ad defensionem istius pertinebat, per comparationem facit
      caput.</p>
     <p><hi rend="expanded">Rei familiaris</hi>. Hoc ideo, quia dicebant illi abiectum hunc fuisse a
      patre, idcirco illum interfecisse, dicit: "voluntas patri aequalis circa filium fuit." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="19">
     <p>
      <hi rend="expanded">Primus Ameriam</hi>. Ipsum vult videri inmissum qui occideret Roscium. </p>
     <p><hi rend="expanded">Quidam</hi>. Duplex causa necessitatis : nam "tenuis" corrompi potuit,
      libertinus" quin etiam metuebat offendere.</p>
     <p><hi rend="expanded">Cliens</hi>. Hoc mire, ut ab inimicis ad caedem subornatus sit, quibus
      sine dubio debebat obsequium.</p>
     <p><hi rend="expanded">Cissis</hi>. Genus vehiculi Galliei. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="20">
     <p>
      <hi rend="expanded">Voloterrana</hi>. Voloterrana civitas dicitur quae praecisis undique
      lateribus ad omnes motus alto se monte suspendit. Haec civitas cum Mario senserat. Victis
      etiam Marianis partibus in eadem constantia perseveravit. Ad ipsam oppugnandam ... </p>
    </div>
    <div type="schol" n="21">
     <p>
      <hi rend="expanded">Mancipes</hi> appellantur secundum quosdam qui aliquod vectigal
      redimebant, <hi rend="expanded">veteratores</hi> dicti sunt servi astuti. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="34">
     <p> ... patitur a servo ex eo qui facit, id est Chrysogonus. Ergo modo nata est indignitas non
      ex eo qui patitur, quia Roscii persona est vilis, sed ex eo qui facit, id est Chrysogonus.
     </p>
    </div>
    <div type="schol" n="35">
     <p>
      <hi rend="expanded">Tres sunt</hi>. Partitio causae. In tres partes dividitur: prima est
      defensio Roscii, secunda accusatio Rosciorum, tertia ad invidiam Chrysogoni pertinet quae ex
      potentia nascitur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="37">
     <p>
      <hi rend="expanded">Occidisse patrem</hi>. Extollit magnitudinem criminis ut
       <supplied>fides</supplied> derogetur: quanto enim quaeque magna sunt, tanto in credendo
      difficilia. Hoc in defensionibus recte facimus ante probationem, in accusationibus autem
      probato crimine debemus augere. Item dixit principia, dixit narrationem, excessus, nunc summam
      dicit: summa autem dieitur criminis collectio. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="38">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nonne et audaciam</hi>? Argumentatur a persona, sitne idonea ad
      parricidium. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="39">
     <p>
      <hi rend="expanded">Patrem occidit</hi>. Congessit schemata oratoria: nam per quaesitum
      argumentatur, responsionem facit. Quotienscumque coniectura est, summa ponitur, incipiens a
      genere criminationis, naturae conveniens: "causâ lucri, causâ inimicitiarum patrem occidit"
      naturae conveniens. Erucius volens aptam sceleri designare personam, descripsit feram quandam
      fuisse naturam Roscii, dicens: "miramini si <supplied>indomita cupiditate fuit</supplied> iste
      homo, qui in agro et solitudinibus cum nullo vixerit?" Cicero arripuit luxuriae partes,
      expugnavit obiectionem Eruci: "si enim solus in silvia fuit, luxuriosus esse non potuit." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="40">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quae res igitur tantum <supplied>i.f.</supplied></hi>? Auget rem, ut
      incredibile videatur crimen. Non dixit scelus, sed furorem, et bene dixit furorem: declaravit
      nisi perdita mentis sanitate non posse de parricidio cogitari.</p>
     <p><hi rend="expanded">Necesse est enim</hi>. Quae causa est quare occidit patrem?" "Quia non
      placebat patri." Incipit alia causa. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="41">
     <p>
      <hi rend="expanded">In unico filio</hi>. Eliganter hoc intulit, quod naturale sit ut unitis
      liberis quamvis impotentibus promptius indulgeamus.</p>
     <p><hi rend="expanded">Omnium constantissimus</hi>. Manifeste namque quid esset constantia hîc
      ostendit, cum contrariam posuit amentiam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Neque odii causam</hi>. Dicendo neque odii causam patri neque sceleris
       <supplied>filio</supplied> fuisse, expedita facilitate conclusit et principalem et incidentem
      quaestionem. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="43">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quid ais, Eruci</hi>? Qualitatem praediorum eam fuisse declarat, quae non
      magis poenae quam voluptati esset, quia dicebat "pro poena" Erucius.</p>
     <p><hi rend="expanded">Tot</hi> a numero, <hi rend="expanded">tam pulchra</hi> a qualitate, <hi
       rend="expanded">fructuosa</hi> ab utilitate.</p>
     <p><hi rend="expanded">Illius ordinis</hi>. Illius fortunae. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="44">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quodsi constat</hi>. Nam praefuit, ut dominum et ut patrem familias decet,
      non tamen relegatus a patre suo. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="45-47">
     <p>
      <hi rend="expanded">Etenim si tibi natura concessit</hi>. Constabat hunc Erucium incerto patre
      natum: hic autem dicebat propter odium Roscium ruri relegatum. Modo Cicero adludit. Nam
      dicebat ille: "Vis nosse quia hunc odio pater habuit? Cum duos haberet filios: quem amabat
      secum habebat; quem oderat ruri dederat." Dicit Cicero: "Agnosce, Eruci, quid dicturus sum. Si
      tu de incerto patre natus es, nescis quid sit amor in filios parentum; tamen vel litteris
      scire potuisti, a quibus alienus non es, quemadmodum diligunt patres." Et dat exemplum: "Apud
      Caecilium comoediografum inducitur pater quidam qui habebat duos filios, et illum quem odio
      habebat secum habebat, quem amabat ruri dedit. Ergo vides quia amavit Roscium pater, siquidem
      hunc agris dederat." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="47">
     <p>"<hi rend="expanded">Quid ad istas nugas abis</hi>?" inquit. Coepit dicere adversarius:
      "Quamdiu me" inquit "ad fabulas vocas?" Dicit Tullius: "Ego quidem habeo multorum exempla quae
      proferam, vel amicorum, sed forsitan isti se nominari nolunt. Quamquam quos magis debemus ad
      exempla proferre quam comicos? qui ideo a poëtis inducuntur, ut illorum actibus vitae nostrae
      videamus imaginem."</p>
     <p><hi rend="expanded">Vel tribules</hi>. Qui de una tribu sunt, tribules dicuntur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="48">
     <p>
      <hi rend="expanded">Age nunc refer animum ad</hi>
      <supplied>v.</supplied>. Adhuc in quaestione illa versatur quia dicebat adversarius: ideo
      occisum a filio patrem fuisse, quod ruri semper dedisset operam. Hic dicit omnibus placere
      vitam rusticam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Inopia criminum</hi>. Id est cura non habet quod obiciat Erucius Roscio,
      id obicit quod ad laudem Roscii proficit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sed permultos ego novi</hi>. Sensus huius capitis talis est: Non modo
      parentes filios suos volunt studio agendi detineri: in tantum putant vitam rusticam optimam,
      ut et ipsi studio agendi operam dent. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="49">
     <p>
      <hi rend="expanded">Tu callidior quam hic</hi>. Diversa quidem artificia sunt, sed quotiens ad
      finem veniunt, similia sunt: antiquarius et advocatus. Ars quidem dissimilis est, sed tamen
      ars est. In sua quisque arte melior illo qui imperitus in meliore parte est positus. Erucius
      accusator obiciebat rusticam vitam Roscio. Dicit Tullius in hoc meliorem esse Roscium Erucio,
      quod melior sit ille agricola quam ille accusator, illa scilicet condicione qua superius
      diximus.</p>
     <p><hi rend="expanded">Et artificium obliviscatur</hi>. Sensus talis est: Quoniam Chrysogonus
      vituperavit vitam rusticam, desinat ipse exequi curam colendorum agrorum quos Roscio tulit.
      Nam licet doleat Roscius quod amisit agros, tamen contentus est si vel vitam habeat. Vt
      ostendat crudelem esse Chrysogonum, qui ne inopia quidem aliena contentus est.</p>
     <p><hi rend="expanded">Hoc vero est quod ferri nullo modo potest</hi>. Sensus huius capitis
      talis est: Causa, inquit, totius periculi agrorum possessio est: argumentum falsi criminis
      cultura. Nam ideo accusatur Roscius, quia dives fuit. Id est inventum argumentum criminis,
      quoniam agros coluit; idcirco dicitur occidisse patrem, quia in agro fuit. </p>
     <p>Sed tamen, inquit, liberatus est omni suspicione; nam ipsos agros aliis coluit, scilicet
      Chrysogono. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="50">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ne tu, Eruci, accusator esses</hi>. Circa <del>Chrysogonum.</del> Apud
      antiquos ante dabant ruri aliquos <supplied>annos</supplied>, sic militiae. Dat autem exemplum
      unde vulneret Erucium: C. Atilius Serranus semper ruri dabat operam; hic dum terrae semina
      mandaret, missi sunt ad eum legati. Factus est consul, aratorium pulverem palma abstersit.
      Ergo hoc dicit Tullius: "Tu, Eruci, qui vituperas vitam rusticanam, valde stultus esses illo
      tempore quo Serranus consul factus; siquidem tanta innocentia agrorum est, ut civitati leges
      referant."</p>
     <p><hi rend="expanded">Cupide adpetebant</hi>. Hîc Sullam tangit, sub quo multi agros suos
      perdiderunt. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="51">
     <p>
      <hi rend="expanded">Neque haec profero, quo conferenda sint</hi>. Quasi hoc causator obiciat:
      "Ergo tu confers Roscium et illo Serrano et ceteris nobilissimis viris": dicit Cicero: "Non
      ego confero eum his Roscium, sed volo ostendere tantum posse agros, ut maiores nostri, cum
      semper rei p. darent operam, tamen semper agros coluerint." </p>
    </div>
    <div type="schol" n="52">
     <p>
      <hi rend="expanded">Patiebatur</hi>. Bene dicit <hi rend="expanded">patiebatur</hi>, quasi
      magis volenti optemperaverit pater, cum ipse eum noluerit <supplied>ruri</supplied> esse.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quisquam vocaret</hi>. Id est ad cenam. Severitatem iudicis risu
      relaxavit. Quoniam ille obiecerat: "Cum nullo convivium iniit" dicit Cicero: "Quis eum
      pasceret qui et in agro esset semper et numquam invitantem invítaturus esset?" </p>
    </div>
    <div type="schol" n="55">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nemini vestrum est, Eruci</hi>. Apud antiquos eloquentia nullo praemio
      laudabilior fuit, siquidem omnis ars ex pretio vilior efficitur. Ergo nec accusator nec
      defensor accipiebat pecuniam. Modo vult ostendere orator quia accepit pecuniam Erucius, ut
      accusaret Roscium. Nam ostendit cum eo inimicitias <supplied>nullas</supplied> fuisse Erucio.
      Ergo restat ut hoc quadruplatione fecerit; nam si accusasset aliquis reum et vicisset, quartam
      partem bonorum eius accipiebat.</p>
     <p><hi rend="expanded">Legem Remmiam</hi>. Qua qui calumniabatur damnabatur, si crimen
      adprobare non poterat.</p>
     <p><hi rend="expanded">Accusatores <supplied>m.</supplied> esse</hi>. Semper vitia vicino
      timore vilescunt. Ergo in his capitibus hoc dicit Cicero; in civitate semper debent plures
      accusatores esse, ut timeant inprobi vel innocentes. Nam et <del>in</del> nocentes damnari non
      possunt nisi accusati fuerint, et si qua erit suspicio <supplied>in</supplied> innocentibus,
      dum accusantur purgari possunt. Ergo non sunt reprehendendi accusatores. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="56">
     <p>
      <hi rend="expanded"><del>Si</del> anseribus cibaria</hi>. In Capitolio canes et anseres
      cibaria solebant accipere, proptereaquod anseres nuntii sunt hostium, canes ultores; quod enim
      illi clamoribus nuntiant, illi morsibus vindicant. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="57">
     <p>
      <hi rend="expanded">Litteram illam</hi>. Quotiescumque aliquem damnabant iudices, K litteram
      faciebant, A absolvebant. Hoc ergo dicit Cicero: "Si aliquem sine suspicione accusaveritis,
      vobis crura frangantur. Litteram K sic odistis, ut etiam per ipsam fugiatis Kalendas":
      proptereaquod Kalendae per K scribuntur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="59">
     <p>
      <hi rend="expanded">Publicam</hi>. Bene dixit <hi rend="expanded">publicam</hi>. Ceterum
      privatas dixerat, ut Quintianam et ceteras.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vt vestro consessu pro summa</hi>. Hoc vel ad notionem iudicum dixit,
      quos dicit ita contemptui ductos haberi Erucio, ut etiam hoc potuerit cogitare, vel certe ad
      inrisionem dixit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="60">
     <p>
      <hi rend="expanded">Simulatque attigi</hi>. Bene dixit attigi potentem et qui se nollet
      nominari. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="61">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quae quoniam</hi>. Erucium irridet.</p>
     <p><hi rend="expanded">De parricidio causa dicitur</hi>. Cecidit locus communis de parricidio,
      quemadmodum superius: non potuisse fieri parricidium sine causa. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="64">
     <p>
      <hi rend="expanded">Non ita multis annis</hi>. Caelius quidam Terracinensis fuit; hic habuit
      adulescentes filios. Cum in uno conclavi essent, mane pater occisus est. Cum ageretur causa,
      argumentabantur accusatores filiorum quod ipsi fecissent parricidium. </p>
     <p>"Poterat" inquit "aliquis alius occidere, cum ibidem essent duo filii adulescentes qui
      possent defendere?" Cum paene vincerentur filii, interrogarunt iudices quomodo eos invenissent
      iuvenes. Dixerunt: "dormientes." Tunc pronuntiaverunt iudices innocentes iuvenes; numquam enim
      tale facinus habere quietem. Ostendit autem tantum valere parricidium, ut statim prodatur
      conscientia. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="66">
     <p>
      <hi rend="expanded">Videtisne eos</hi>? Orestes et Alcmeon bonum in parricidio piae mentis
      exemplum. Isti, si credendum est, matres suas bona mente percusserunt. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="69">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quantum prudentia praestiterint his</hi>. Athenienses dicit, unde leges
      latae sunt.</p>
     <p><hi rend="expanded">Solonem dicunt</hi>. Solon quidam Atheniensis fuit: hic legum inventor.
     </p>
    </div>
    <div type="schol" n="70">
     <p>
      <hi rend="expanded">Insui in culleum vivos</hi>. Hic locus a criticis reprehensus est: hunc
      autem locum alibi laudat Cicero. Sciendum tamen est quia in hoc capite genus dicendi altum
      est, tractat enim de supplicio parricidanun. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="71">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ex quibus omnia nata esse dicuntur</hi>. Qui parentem persequitur, naturae
      iura persolvit. Constat nos a parentibus nutriri. Si qui autem parentes necant, parentibus
      debent carere. Ex quattuor elementis constare omnia notum est: aëre igni aqua terra; his etiam
      nutrimur. Ergo ideo <supplied>parricidas</supplied> voluere maiores insui culleis, ut carerent
      aëre terra igni aqua, quae nutrirent hominem quemadmodum parentes. Nam qui parentes necat,
      debet privari parentibus, id est elementis quae nos nutriunt.</p>
     <p><hi rend="expanded">Expiari putantur</hi>. Sic hoc dixit, quasi omnia scelera mari
      expientur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="75">
     <p>
      <hi rend="expanded">Frugem neque arborem</hi>. Quia de rusticitate loquitur, exempla ponit
      arborum. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="77">
     <p>
      <hi rend="expanded">Te nunc, Scipio, Metelle</hi>. Scipio urgebat ut servi Roscii torquerentur
      et ex his quaereretur a quo pater esset occisus. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="78">
     <p>
      <hi rend="expanded">Veniam neque ita<supplied>m.</supplied> post ad hunc locum</hi>. Hunc
      locum Cicero differt: ut contra Roscios respondeat. Nam modo se dicit impediri persona Erucii:
      "modo" inquit "respondeam Erucio, post ad Roscios veniam". Vult autem quaerere quomodo factum
      sit parricidium. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="80">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quid ais, Eruci? Vulgo occidebantur</hi>. Dum quaereret Cicero per quos
      Roscius patrem suum occidere potuisset, dicebat adversarius <supplied>"vulgo
       occidebantur"</supplied>.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sectores</hi> dicuntur quia bona proscriptorum emunt. Hîc, ut
      adversarios tangeret, hoc dixit: "Nescis, Eruci, hoc tempore esse sectores collorum et
      bonorum?” Nam adversarii occiderunt Roscium et bona eius emerant tamquam proscripti. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="83">
     <p>
      <hi rend="expanded">Desinamus aliquando ea scrutari</hi>. Modo translationem facit a furtiva
      re. Proposuerat Cicero ut de Chrysogoni potentia diceret; sed quia vidit superfluum, hôc
      dixit: desinamus ea quaerere quae sunt inania; ad crimen veniamus quod inveniri potest, id est
      qui potuerit occidere Roscium. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="84">
     <p>
      <hi rend="expanded">Alias quoque suas, palmas</hi>. Translationem fecit pugnae gladiatoriae;
      nam et superius hoc dixit. Palmas enim dicimus victorias gladiatorum. Sensus autem talis est:
      Capito si voluerit contra nos testimonium dicere, demonstrem flagitia ipsius, quae me scire
      non putat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="86">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quid ergo horum negati <del>non</del> potest</hi>? Modo probat omnia quae
      dixit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="88">
     <p>
      <hi rend="expanded">Restat, iudices, ut hoc dubitemus</hi>. Ibi accusava, modo comparat et
      dicit quia magis Roscius Capito potuerit occidere quam filius. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="89">
     <p>
      <hi rend="expanded">Pugna Cannensis accusatorum</hi>. Non intellegebant iudices quid esset
      "pugna Cannensis", sed emendavit et praesens exemplum protulit. "Multos" inquit "caesos
      vidimus accusatores, non <supplied>apud Trasumennum, sed</supplied> apud Servilium lacum".</p>
     <p><hi rend="expanded">Caesos</hi>. Quia dixerat "pugna Cannensis", dicit "caesos", quod est
      pugnae.</p>
     <p><hi rend="expanded">Trasumenum</hi>. Fluvium dicit ubi Hannibal Romanum peremit exercitum. </p>
     <p><hi rend="expanded">Servilium vidimus</hi>. Vbi Sulla inimicos suos occidit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="90">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ferro Frugio</hi>. In Ennio haec fabula inducitur, Achilles quo tempore
      propter Briseidam cum Graecis pugnare noluit; quo etiam tempore Hector classem eorum incendit.
      In hac pugna Vlixes vulneratus inducitur et fugiens <supplied>ad</supplied> Achillen venit.
      Cum interrogaretur ab Aiace cur fugisset, ille, ut celaret dedecus inultum: <hi
       rend="expanded">Quis enim vulneratus ferro Frugio</hi>? Et quo tendit haec fabula? Scimus
      Sullam in pueritia turpissimum fuisse, unde Sallustius dixit: <hi rend="expanded">mox tanta
       flagitia in tali viro pudet dicere</hi>. "Fruges" autem dicuntur infames.</p>
     <p><hi rend="expanded">Curtios, Marios</hi>. Isti omnes accusatores. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="91">
     <p>
      <hi rend="expanded">Suis vulneribus mederentur</hi>. Qui debebant tempore pecunias et in ipso
      tumultu occidebant creditores suos. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="93">
     <p>
      <hi rend="expanded">Aut eorum qui in bonis</hi>. Id est qui volebant alienas res sibi
      vindicare. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="94">
     <p>
      <hi rend="expanded">Fateor me sectorem</hi>. Modo quasi obiectio inimici est et responsio
      Ciceronis, ut: ille negat se potuisse occidere, hic confirmat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="95">
     <p>
      <hi rend="expanded">Oris tui</hi>. Inpudentiae.</p>
     <p><hi rend="expanded">Huius maleficio fieri videretur</hi>. Multi, inquit, sicarii conscii
      scelerum de medio fugerunt, ut, cum in iudicium adductus esset Roscius, dum hic causam dicit,
      illorum scelera celarentur. Sed tamen nemo eorum Roscium accusat; tu, cum ex ipsorum numero
      sis, Roscium, ut videaris innocens, solus accusas. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="98">
     <p>
      <hi rend="expanded">Automedon</hi> Achillis auriga fuit. Posteaquam Achilles Hectorem vicit,
      posuit aurigam suum in curru, ut iret et nuntiaret occisum Hectorem. Modo adludit Cicero:
      Roscium Achillem dicit, Glauciam Automedontem: "posteaquam" inquit "occisus est Roscius ..."
     </p>
    </div>
    <div type="schol" n="101">
     <p>
      <hi rend="expanded">Suum volumen</hi>. Quia testimonium contra Roscium se dicturum
      pollicebatur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="102">
     <p>
      <hi rend="expanded">Alter ex ipsa caede</hi>. Roscium Magnum dicit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Alter, si dis inmortalibus</hi>. Capitonem dicit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ita more maiorum comparatum est</hi>. Nemo in sua re testimonium dicit. </p>
     <p>Ergo hoc dicit: si Africanus, potentissimus vir, aliquid ageret in iudicio, non diceret.
     </p>
    </div>
    <div type="schol" n="105">
     <p>
      <hi rend="expanded">Chrysosogono nuntiasset</hi>. Roscium vult significare nuntiasse, qui
      etiam nuntium misit Ameriam. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="108">
     <p>
      <hi rend="expanded">Si nihil in ista pugna Roscii</hi>. Recurat: ex magnitudine praemii
      ostendit istos caedis auctores; non enim pro solo nuntio tantum praemium accepissent.</p>
     <p><hi rend="expanded">Manubias Rosciis</hi>. Manubias dixit, quasi de vivo hoste spolia, id
      est Roscio. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="109">
     <p>
      <hi rend="expanded">Venit <supplied>in</supplied> decem primis</hi>. Modo iterum ad Capitonem
      redit et omnia repetit quae in Argumento diximus: quomodo ad Chrysogonum venit, quomodo
      legatos induxit, quomodo non permisit adire Sullam. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="110">
     <p>
      <hi rend="expanded">Chrysosgono nuntiat</hi>. Idem Capito.</p>
     <p><hi rend="expanded">Illum pecuniam grandem</hi>. Illum: Chrysogonum. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="111">
     <p>
      <hi rend="expanded">In privatis rebus</hi>. Mandati iudicium infamem facit. Vt pota: Dedi
      alicui centum libras argenti, ut emeret mihi possessionem; ille emit sexaginta et dixit se
      emisse centum et rapuit <supplied>XL</supplied>. Hoc cum cognitum fuerit, infamis fit. Simile
      crimen est "pro socio". Vt puta, duo socii: si quis alteri fraudem fecerit, condemnatus erit
      infamis.</p>
     <p><hi rend="expanded">Alius in alia re</hi>. Modo voluntatem tractat girare nostra amicis
      mandemus negotia: vel quia quod nos agere non possumus alii possunt, vel quia sic amicitiae
      comparantur, dum nostras res amici quasi suas agant. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="114">
     <p>
      <hi rend="expanded">Damnatus per arbitrium</hi>. Id est iudicio omnium. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="115">
     <p>
      <hi rend="expanded">Tantidem</hi>. Id est nullam. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="117">
     <p>
      <hi rend="expanded">In eiusmodi vita</hi>
      <supplied>t.</supplied> , iudices. Ostendit vitam turpissimam Capitonis modo, quia, et apud
      quem praemium invenitur et apud quem perfidia et cetera maleficia, ipsum potuisse occidere
      Roscium. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="118">
     <p>
      <hi rend="expanded">Lanista omnino</hi>. Capitonem dicit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Aut hic discipulus</hi>. Magnum dicit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="120">
     <p>
      <hi rend="expanded">Cum Chrysogono sunt</hi>. Ironia. Rusticos enim vult significare, ut
      ostendat Roscium semper ruri deditum, et Chrysogonum hos servos non tam eligantiâ eorum apud
      se habere quam propter facti conscientiam. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="123">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ego sic existimo, qui quaeri vellet</hi>. Sensus talis est: Qui vult verum
      quaeri, necesse est ut illos servos ad quaestionem postulet qui dicuntur adfuisse, cum caedes
      facta sit. Qui autem non vult ex his quaeri, necesse est ut ipse hoc sciat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="124">
     <p>
      <hi rend="expanded">Venio nunc ad illud nomen aureum</hi>. Modo, dicturus de potentia
      Chrysogoni, adludit Cicero de nomine ipsius. Solemus enim nomina ad voluntatem servi inponere,
      ut Smaragdum, Chrysogonum. Sic et modo Cicero, ut ostendat eum servum fuisse. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="125">
     <p>
      <hi rend="expanded">Proscriptione Valeria</hi>. Valerius Flaccus praetor Sullanis temporibus
      fuit. Hic tulit legem: quicquid Sulla dixisset, lex esset. Si quid ergo ad populum tulisset
      Sulla, valebat lege Cornelia; si quid voluisset facere et non tulisset ad populum, hoc valebat
      lege Valeria. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="128">
     <p>
      <hi rend="expanded">Intellego, iudices, me ante tempus</hi>. Dicebatur Ciceroni: "De capite
      omne certamen est et tu de bonis Roscii dicis!" Intellexit hoc Cicero, recurat: "Scio" inquit
      "iudices, ut, cum pro capite mihi Roscii dicendum sit, reduviam curem." Stultitia autem medici
      est ut pro capite panaricium curet. Notandum autem est quia bona defendenda sibi dat, capitis
      periculum Roscio. Sed dicit haec bona non concupiscere Roscium, sed tantum ut fama parricidii
      careat. </p>
     <p><hi rend="expanded">Reduviam curem</hi>. Reduvia est vulnus ex ungue, quod Graece panaricium
      dicitur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="130">
     <p>
      <hi rend="expanded">Cur tantulo venierint</hi>. Hic ostenditur furtum: tanta res parum pretium
      habuit ! </p>
    </div>
    <div type="schol" n="131">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quid miramur, iudices</hi>? Venit ad Sullam et tacuit: noluit servare
      comparationem, quia scit figurata esse.</p>
     <gap/>
     <p><hi rend="expanded">In vico Pallacine</hi>. Locus ubi cenaverat Roscius.</p>
     <p><hi rend="expanded">Maxime metuit</hi>. Sullam scilicet.</p>
     <p><hi rend="expanded">Derivat tamen et ait se</hi>. Id est suspicionem suam in alium deducit.
      Hoc enim dicebat Chrysogonus: "Non <supplied>quia</supplied> timui ne mihi tollerentur bona
      Roscii, ideo eius praedia dissipavi; sed quia aedificabam in Veientanam, ideo de his
      transtuli."</p>
     <p><hi rend="expanded">Manu praedia praediis</hi>. Praediis: occasione; quemadmodum dicimus:
      fac ad manum illum codicem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Hîc ego audire istos cupio</hi>. In hoc capite de potentia Chrysogoni
      invidiam facit, ut enumeret singula deliciarun genera, quod habeat plures possessiones,
      mancipia: quae omnia dicit de rapinis ipsum habere. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="133">
     <p>
      <hi rend="expanded">Authepsa illa, quam tanto pretio</hi>. Authepsa vas aquarium quod
      interiecta lammina fabricatis arte fornacibus compendium portat, portati simul ignis,
      contrarii elementi, defensa vicinitas. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="134">
     <p>
      <hi rend="expanded">Lecticarios</hi>. <hi rend="expanded">Lecticarii</hi> dicuntur qui maiores
      nobiles portant, ut in Verrinis legimus.</p>
     <p><hi rend="expanded">Animi et aurium</hi>. Animi est, ut pantomimum spectemus; aurium,
      citharoedum. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="135">
     <p>
      <hi rend="expanded">A causa existimet</hi>. Id est a parte Sullana. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="136">
     <p>
      <hi rend="expanded">Me pro illa tenui infirmaque</hi>. Pro Mariana, pro equitibus R. </p>
     <p><hi rend="expanded">Cum maxime voluerim</hi>. Id est bella civilia. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="137">
     <p>
      <hi rend="expanded">Animadversum est in eos</hi>. Id est in Marianos.</p>
     <p>n est hoc bello data libertas. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="138">
     <p>
      <hi rend="expanded">Verum longe aliter</hi>. Non, inquit, quisquis vituperat Chrysogonum, iam
      Sullam vel nobilitatem vituperat, sed malum <supplied>libertum</supplied> ; nam qui vult
      vituperare partem Sullanam, dicit quia Chrysogonus multum potest; qui laudare, dicit quia
      tantum possa non debet. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="152">
     <p>
      <hi rend="expanded">An vero, iudices</hi>? Dicit id <supplied>agi</supplied> hoc iudicio, ut
      omnium proscriptorum interimantur filii. Deinde dicit, hoc tantum agere Roscios qui accusant
      innocentem, cum ipsi criminosi sunt. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="154">
     <p> Homines sapientes. Sapientis viri est ei rei quae laborat adferre remedium.</p>
     <p>Verum etiam h. Semper vicinitas ex aliena rubigine livorem trahit. Monet autem iudices
      Cicero ne crudeles sint et incassum interficiant. Quamvis, inquit, aliquis mansuetus sit,
      tamen visa crudelitate fit crudelior: et praesens crudelitas omittenda est et superior
      delenda.</p>
     <p>FINIT ROSCIANA.</p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head>INCIPIT POMPEIANA. </head>
    <div type="schol" n="3">
     <p> ... Lucullus. Et dum persequitur, adiit multas civitates et <supplied>rediit</supplied>
      praeda plenus. Ab hoc ergo Tigranes inimicus factus populo R. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="4">
     <p>
      <hi rend="expanded">Relictus</hi>. Quod eum voluntate reliquerit, eum possit occidere. </p>
     <p><hi rend="expanded">Aguntur</hi>. Periclitantur.</p>
     <p><hi rend="expanded">Exercendis</hi>. Contra exigendis.</p>
     <p><hi rend="expanded">Occupatae</hi>. Fatigatae.</p>
    </div>
    <div type="schol" n="5">
     <p>
      <hi rend="expanded">Bithyniae quae</hi>. Bithynia antea a Nicomede rege tenebatur. Iste
      mortuus est intestatus: pervenit ergo eius regnum ad populum R. Misit ergo populus R. ad
      regnum illud tenendum Ariobarzanen.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quod finitimum est</hi>
      <supplied>ve.</supplied>. Quod <del>ne</del> inter Armeniam et Asiam iacet. </p>
     <p><hi rend="expanded">Lucullum magnis rebus</hi>. Lucullus missus est bellaturus contra
      Mithridatem: victoriam perdidit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Huic qui successit</hi>. Glabrionem dicit, quod satis debilis
      fuerit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vnum ab omnibus</hi>. Pompeium dicit. Virgilius: <hi rend="expanded">Et
       petiere sibi et voluere adiungere gentes</hi>. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="6">
     <p>
      <hi rend="expanded">Primum mihi videtur</hi>. Divisio. Partitio finit narrationem; ab hoc
      capite incipiunt argomenta.</p>
     <p><hi rend="expanded">Agitur</hi>. Fatigatur.</p>
     <p><hi rend="expanded">Aguntur</hi>. Pereunt.</p>
     <p><hi rend="expanded">Pacis ornamenta</hi>. Magistratus dicit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Subsidia belli</hi>. Dixit stipendia quae mittunt imperatoribus
      civitates amicae. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="7">
     <p><hi rend="expanded">Mithridatico bello</hi>. Mithridates cum pacem fecisset cum Sulla et
      dedisset Asiam, Sulla iratus in civitatibus illis Romanum exerccitum servande fidei
      indigenarum gratia posuit. Cum igitur Sulla recessisset, Mithridates illas civitates corrupit
      et fecit milites Romanos ab oppidanis occidi.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sed emergere</hi>. Translatio a sole.</p>
     <p><hi rend="expanded">Asiae lucem</hi>. Servavit metaforan, quia eum "emergere" dixit quasi
      solem. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="9">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ad eos duces quibus</hi><supplied>cum</supplied>
      <hi rend="expanded">tum bellum gerebamus</hi>. Sertorius civis quidem fuerat Romanus, sed
      proscriptus a Sulla fugit in Hispaniam et ibi coepit civile bellum perficere. Multo tempore
      pugnavit et multos interemit Romanos iste eo tempore quo Mithridates misit ad Sertorium,
      dicens "Tu adgredere parte ex ista Romanos, et ego ex ista, ut sint undique
      circumvallati."</p>
     <p><hi rend="expanded">Vt cum duobus in locis</hi>. Ex Hispania et Ponto, id est a Mithridate
      et Sertorio; nam Mithridates in Ponto regnabat, Sertorius partes Hispania optinebat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="10">
     <p>
      <hi rend="expanded">In altera parte</hi>. Hîc minuendo, id est contra Mithridatem. </p>
     <p><hi rend="expanded">Eius, sed virtuti</hi>. Vbi vicit, vicit ut forti: ubi perdidit,
      perdidit ut infelix. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="11">
     <p>
      <hi rend="expanded">Maiores nostri</hi>. Exemplum a minore ad maius.</p>
     <p>Naviculariis. Navicularii dicuntur qui transferunt frumenta in urbem aut ubicumque est
      imperator: propter quos bellum fecere Romani.</p>
     <p><hi rend="expanded">Legati quod errant</hi>. Populus R. Graecis subactis permisit uti suis
      legibus. Mos fuerat apud omnes Graeciae civitates Corinthi habere conventum. Populus R.
      veritus ne communi consilio novitatis consilium caperetur, misit legatos imperane ut singulae
      civitates apud se contionandi haberent consuetudinem nec liceat coadunari in unum totius
      Graeciae multitudinem. Exarsit iracundia turba Graecorum adeo ut legati de contione lapidibus
      pulsi apud hospites laterent et nocte fugerent Romam: iratus populus R. Corinthum delevit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Qui legatum populi Romani</hi>. Mithridates legatum invenit quendam M.
      Aquilium et eum inclusa in cavea: dedit illi domicilium ferae et cotidie efferebat et
      verberibus fatigabat.</p>
     <p><hi rend="expanded">Illi libertatem</hi>. Scilicet naviculariorum. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="12">
     <p>
      <hi rend="expanded">Atque amicus</hi>. Esset Ariobarzanes, si vester socius non fuisset. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="13">
     <p>
      <hi rend="expanded">Omnia et eum</hi>. Omnes iste virtutes possidet solus.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ad maritimum bellum</hi>. hoc est contra piratas pugnaturus.</p>
     <p><hi rend="expanded">Ab hostili expugnatione differant</hi>. Sunt imperatores et saepius
      mittuntur contra hostes <unclear/> notalium civitatem defendant, et hostem quidem prohibent a
      rapina, ipsi tamen civitati hostes existunt. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="14">
     <p>
      <hi rend="expanded">Philippo</hi>. Rege Macedoniae. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="15">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nam in ceteris rebus</hi>. Vt puta: in naufragio nulla sine immersione
      calamitas; <supplied>in</supplied> incendio cum flamma coeperit, aerumna sentitur; belli
      tempore bellum damna praecedunt.</p>
     <p><hi rend="expanded">Scriptura</hi>. Pecorum vectigali. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="19">
     <p>
      <hi rend="expanded">Fidem concidisse</hi>. Mithridates Asiam cepit, publicanos oppressit et
      omnium bona rapuit. Nemo ergo iam ad Romam credebat propter priora exempla. Necessarium ergo
      Pompeius eligendus est, qui semper rei p. necessitatibus militabat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="20">
     <p>
      <hi rend="expanded">Structas fuisse</hi>. Bene suspendit: "non etiam vicisset".</p>
     <p><hi rend="expanded">Corenorum</hi>. Romana civitas erat: istam Cotta tenebat, missus ipsam
      servare de servitio Mithridatis. Deinde Lucullus missus est ut Mithridatem persequeretur. Vt
      venit, invenit obsessam civitatem a Mithridaticis ferre frumentum; sed milites Mithridatis ex
      fame paulatim morte consumebantur. Ergo mortuorum corpora milites comedebant, deinde confecti
      versi sunt ad fugam. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="21">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quae ducibus Sertorianis</hi>. Marium dicit et Lucullum.</p>
     <p><supplied>Patefactum</supplied>. Pontus eo tempore potuit aperiri Romanis — nam Mithridates
      tenebat — quo tempore Lucullus cum Mithridate pugnavit et eum vicit. Accessit alia provincia
      populo R., superante Lucullo.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sinopem atque Amisum</hi>. Sinope et Amisus opimae sunt civitates Ponti:
      istas civitates expugnavit Lucullus et cepit, et, quamvis tales erant istae civitates, tamen
      deletae sunt a Lucullo.</p>
     <p><hi rend="expanded">Spoliatum</hi>. Non victum, sed spoliatum: quasi hoc tantum Lucullus
      fecerit.</p>
     <p><hi rend="expanded">A nullo istorum</hi>. Multi dicebant malevoli quod Cicero subtrahit
      laudes Luculli, ut erigeret Pompei famam. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="22">
     <p>
      <hi rend="expanded">Primum ex suo regno</hi>. Incongruum videtur exemplum, quod imperatori
      feminam comparavit, sed ex omni parte quadrare monstratur: primum ex loco, quod Mithridates
      Ponticus fuit, quae patria Medeae est; ex facto, quod, ut illa parricidium fecit, sic et iste
      auctore Sallustio et fratrem et sororem occidit; ad postremum comparans exitum.</p>
     <p><hi rend="expanded">Medea illa</hi>. Iason missus est aureum vellus adferre: hunc Medea
      adamavit et eum adiuvit, deinde redeuntem ad patriam secuta est. Aeetes pater eius, ubi
      cognovit suae filiae fugam et illius rapinam, persecutus est. Illa fugiens suum fratrem
      occidit et membra eius per iter dispersit. Cum igitur Aeetes illos persequeretur, vidit suum
      filium sparsum in via et coepit eum colligere; et cum colligit ita per funus moras, fugam
      lucrata fuit Medea.</p>
     <p><hi rend="expanded">Sic Mithridates</hi>. Bene Mithridatem Medeae comparavit, nam et ipse
      parricida est: fertur enim fratrem suum occidisse et matrem bello superiore contra Sullam </p>
    </div>
    <div type="schol" n="23">
     <p>
      <hi rend="expanded">Hunc in illo timore</hi>. Mithridates postquam multo tempore a Lucullo
      fatigatus est, exul ab illo susceptus est. Ille accepit timidum et fecit confidentem et
      mutavit hospitio fortunam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Tametsi urbem ex Tigranis</hi>. Miles Romanus licet prospera pugna
      fuerat usus et magnam civitatem tulerat Tigrani, tamen, quia multum fecerat tempus neque suos
      viderant, et fortitudinem cupiditas pia frangebat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="24">
     <p>
      <hi rend="expanded">Iam hoc fere sic fieri</hi>. Regalis fortuna quamdiu floret imperio,
      laborat invidia, defecta miserationem meretur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="25">
     <p>
      <hi rend="expanded">Impetum fecit</hi>. <hi rend="expanded">Sinite hoc loco</hi>. Mithridates
      postquam fugit et a Tigrane fuit receptus, iussit milites sedere in loco obscuro, ut, quando
      veniat legatus Luculli ad oppida illa vastanda, contra ipsum impetus fiat. Illi sederunt:
      venit legatus ad rapinam faciendam. Fit contra eum impetus: ita omnes deleti, ut nec nuntius
      possit existere; ita omnes extincti sunt.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vt poëtae solent</hi>. Omnes qui historias scribere solent, ubi ad
      calamitatem veniunt populi R., praetereunt neque illam dicunt, ne videantur in calamitate
      exultare. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="26">
     <p>
      <hi rend="expanded">Dimisit</hi>. Quasi inbellem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Multa praetereo</hi>. Ostendit se parcere Lucullo et non tantum dicere
      quantum meretur audire.</p>
     <p><hi rend="expanded">Novus imperator</hi>. Glabrio. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="27">
     <p>
      <hi rend="expanded">Antiquitatis memoriam</hi>. Apud antiquos "magni" erant viri fortes. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="28">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ego enim sic existimo</hi>. Prima divisio fuit: primum dicendum est de
      genere belli, tunc de magnitudine, de imperatore. Nunc divisionem fecit: quid debet habere
      imperator? Omnes imperatores quattuor debent ornari virtutibus. Primum debet esse in bellis
      peritus, ut scientia omnia pericula venientia superet; deinde debet esse fortis: nihil enim
      valet peritia, nisi accessit virtus; deinde strenuus in bello debet esse; deinde felicissimus.
      Cicero ultimum posuit quod est necessarium. Lucullus in istis omnibus fuit peritissimus, fuit
      fortis, <supplied>fuit strenuus</supplied>, sed infelix.</p>
     <p><hi rend="expanded">Patris exercitum</hi>. Socii aliquando civitatem petiere Romanam. Hos
      adversum senatus: irati arma sumpsere missis principibus. Contra hos pater Pompei missus est.
      Patri filius legatus fuit, puer in studiis, ad bellum maturus.</p>
     <p><hi rend="expanded">Extrema pueritia</hi>. Veniente Sulla contra partes Marianas Pompeius ex
      militibus patris magnum comparavit exercitum; Sullae, cum tyrannidis rumoribus notaretur,
      tradidit se Pompeius.</p>
     <p><hi rend="expanded">Maximi exercitus</hi>. Contra Clupeanos fugitivos.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quam quisquam cum inimico</hi>. Nunquam fuit tanta contentio verborum
      inter inimicos, quantas contentiones telis confecit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Quam ceteri legerunt</hi>. Constat Lucullum usque ad tempora consulatus
      expertem fuisse bellorum, post in consulatu historiis studuisse, ut bella <unclear/> destituta
      cognosceret. Hoc in illo dialogo, qui scribitur Lucullus, Cicero docet, unde et in se
      Hortensio Lucullus historiam laudavit. <hi rend="expanded">Bene ergo plura bella gessit, et
       attendit Lucullum, quam<del>quam</del> ceteri legerunt</hi>.</p>
     <p><hi rend="expanded">Cupierunt</hi>. Vt dicit Sallustius, Lucullus pecuniam Quintio dedit, ne
      illi succederetur.</p>
     <p><hi rend="expanded">Non alienis</hi>. Semper unusquisque qui militiam ingreditur legit
      aliena facta et ita formatur praeceptis. Praetor Lucullus secum habebat monitores.</p>
     <p><hi rend="expanded">Suis imperiis</hi>. Ergo Pompeius non legendo, sed videndo factus miles. </p>
     <p><hi rend="expanded">Offensi</hi>. Propter Lucullum, qui in Ponto perdidit militem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Civile</hi> Sullanum. <hi rend="expanded">Africanum</hi> contra Domitium
      et Clupeanos. <hi rend="expanded">Transalpinum</hi> Gallicanum. <hi rend="expanded"
       >Hispaniense</hi> contra Sertorium. <hi rend="expanded">Servile</hi> contra reliquias
      Spartaci. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="30">
     <p>
      <hi rend="expanded">Testis Italia</hi>. Namque Sulla contra Mithridatem dimicante Mariani
      occupaverunt rem p., ita ut omnis fugata nobilitas ad Asiam perveniret. Pompeius inter haec
      militem collegit voluntarium eumque tradidit Sullae, unde Sulla dicebat Pompei virtutibus
      liberatam Italiam.</p>
     <p><hi rend="expanded">Testis Sicilia</hi>. Quia fugientem praeoccupavit Carbonem.</p>
     <p><hi rend="expanded">Gallia</hi>. Praetor Hispanos inrupit, Gallos occidit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="32">
     <p>
      <hi rend="expanded">Vectigal<del>ibus</del> vobis</hi>. Piratae cum multas civitates ceperunt,
      etiam vectigalia annua prohibebant.</p>
     <p><hi rend="expanded">Cum legati populi Romani</hi>. Legatum quendam oppressum a piratis
      pretio uxor liberavit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Duodecim secures</hi>. Bilienus consul captus cum legatis suis et cum
      insignibus imperii venundatus est. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="33">
     <p><hi rend="expanded">Portus</hi>. Asiae portus cepere piratae.</p>
     <p><hi rend="expanded">Spectante populo Romano</hi>? Videbat populus Romanus, cum raperetur
      vectigal. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="37">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quem enim imperatorem</hi>? Aut Glabrionem, qui Ciliciae praeerat, aut
      Marium dicit.</p>
     <p><hi rend="expanded">Centuriatus</hi>. Ordo est militaris dignitatis.</p>
     <p><hi rend="expanded">Qui pecuniam</hi>. Quando ibat Lucullus ad bellum, petierat pecuniam
      infinitam, ut suis militibus bello daret: iste accepit et partem pecuniae dedit multis
      magistratibus, ut eorum auxilio non succederetur.</p>
     <p><hi rend="expanded">Vestra murmuratio</hi>. Multi dicebant scientes talia fecisse Lucullum.
      Dicebant latenter quod de Lucullo dicit, propter divisam pecuniam magistratibus. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="38">
     <p>
      <hi rend="expanded">Nostri imperatores</hi>. <unclear/> Procaelius quidam Romanus imperator
      iter faciens ingressus in provinciam postulabat pecuniam. Si non illi dedisset, provinciam
      illam expugnabat. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="39">
     <p>
      <hi rend="expanded">Sed ne vestigium quidem</hi>. Semper qui rapit manus suae vestigia
      relinquit.... </p>
    </div>
    <div type="schol" n="47">
     <p>
      <unclear/> metro farrem Marcello Mario exercit<supplied>us d</supplied>atos, id est bella
      commissa. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="50">
     <p>
      <hi rend="expanded">Ipsis locis assit</hi>. Glabrio erat in Asia, hoc est in Mithridatico
      bello, et Pompeius in maritumo. Hoc ergo dicit quod, si data fuerit Pompeio potestas, iuxta
      est ut citius possit accipere a Glabrione exercitus. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="55">
     <p>
      <hi rend="expanded">Exercitatus</hi> dicitur qui in bonis actibus summam peritiam habet, <hi
       rend="expanded">exercit<del>at</del>us</hi> autem qui malorum peritiam habet.</p>
     <p><hi rend="expanded">Exuviis navium</hi>. Primum populus R. contra Antiates bellum gessit et
      duodecim captivis navium rostris forum ornavit, non, ut imperiti dicunt, Carthaginiensium
      navibus. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="58">
     <p>
      <hi rend="expanded">An Falcidius, Metellus</hi>? Ciceronis familiares erant: ut, quando
      probatione deficitur, utatur exemplis.</p>
     <p><hi rend="expanded">Cuiusquam initia edictum</hi>. ... Proposuerat ut nemo referat de
      Pompeio, ut ipse hoc bellum experiatur.</p>
     <p><hi rend="expanded">Intercessio</hi>. Intercessio dicitur <unclear/> aeatio dictionis
      tribuni pl. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="60">
     <p>
      <hi rend="expanded">Cimbris</hi>. Gallis.</p>
     <p><hi rend="expanded">Lucius Philippus dixisse dicitur</hi>. Consulibus Sertorianum bellum
      detrectantibus Pompeius electus est. Cum interrogarentur patres quali debeat cum potestate
      mitti, Philippus, consulum ridens ignaviam, "pro consulibus" dixit. Cicero hoc rapuit, quasi
      hoc dixerit laude Pompei, non consulum vituperatione. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="65">
     <p>
      <hi rend="expanded">Quod enim fanum putatis</hi>? Omnia in Lucullum figurate dicuntur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="68">
     <p>
      <hi rend="expanded">Publius Servilius</hi>. Iste florebat, in senatu princeps erat, amabatur a
      populo. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="69">
     <p>
      <hi rend="expanded">Manili</hi>. Gaius Manilius tribunus pl. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="70">
     <p>
      <hi rend="expanded">Vt hominem praestare</hi>. Sed temeritatis est sibi repulsionis pericula
      polliceri. Praestare aliquando ponitur pro promittere. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="71">
     <p>
      <hi rend="expanded">Obscuras partem</hi>. Luculli et Hortensi.</p>
     <p>FINIT POMPEIANA.</p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head>INCIPIT MILONIANA.</head>
    <div type="ptext" n="ptext">
     <head><supplied>ARGUMENTUM.</supplied></head>
     <p>Quodam tempore Clodius de uxore Caesaris incestas amoris traxerat flammas. In templo Bonae
      Deae habitu muliebri cum uxore Caesaris inventus est, conscientia sceleris fugit Interamnam.
      Cicero eum vidit fugientem et contra eum, dum accusaretur Clodius, testimonium dixit. Hinc
      primo inimicitiae ortae sunt inter Ciceronem et Clodium. Dehinc post, dum liberaret Cicero rem
      p. a conspiratione civium, dum aliquos occidisset, invidiam passus a Clodio tribuno pl. qui de
      patricia familia in plebeiam transierat: Ciceronem in exilium misit. Postea Milo amicus
      Ciceronis tribunus pl, de exilio Ciceronem revocavit.</p>
     <p>Quodam tempore petebant consulatum Hypsaeus, Scipio et Milo. Clodius contra Milonem fuit et
      obstitit ne peteret consulatum. Interea Milo factus est dictator Lanuvi, ut sacrificium
      faceret Iunoni Sospitae et flamines p. R. crearet. Clodius dum hoc audisset, Lanuvium
      proditurum Milonem, processit ante fundum suum, ut insidias in Albano collocaret. Milo autem
      profectus fuerat cum uxore et ancillis. Occurrit ei Clodius in via: coepit uxorem eius
      iniuriis provocare. Pugna inter eos commissa occisus est Clodius. Postea corpus ipsius
      Cloelius et Plancus ad urbem adduxerunt: triduo ad invidiam Milonis cadaver iacuit. Deinde
      lata fuerat lex ut servi Milonis in caput domini torquerentur. Hoc Milo videns, ne servi eius
      crimen confiterentur ab ipso Clodium occisum, eos manumisit, ut iam liberi torqueri non
      possint. Deinde Pompeius iusserat ut de morte Clodii extra ordinem quaereretur, hoc est eo
      tempore quo iudicia silebant. Deinde quoniam viderat et reum et amicum Caesaris, armatis
      cinxit ipsum iudicium, ne allo modo evadere possit.</p>
     <p>Status in hac oratione est relativus, hoc est <hi rend="expanded">feci, sed meruit, hoc est
       insidiantem occidi</hi>. Genus causae admirabile ex eo quod armatis circumdatis Milo
      obsidebatur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="1">
     <p>
      <hi rend="expanded">Etsi vereor</hi>. Armatis cinctum iudicium, Pompeius inminet: timet ne
      iudices ad huius arbitrium timore commoti iudicent; idcirco laborat principio ut adimat iudici
      timorem. Sed non potest aliter demere nisi suam miscuerit personam: ut, cum sibi solacium
      dederit et dixerit se non timere, recreet animum iudicum. Deinde persona Milonis fortis est,
      quae subplicare non novit. </p>
     <p><hi rend="expanded">Viro dicere</hi>. Dicebat Cicero insidias Miloni a Clodio factas. Ergo
      quoniam obiciebatur ei: Quare vicit, si huic sunt ...? </p>
    </div>
    <div type="schol" n="15">
     <p>
      <hi rend="expanded">Statutum</hi> est quod necesse est fieri, <hi rend="expanded"
       >indictum</hi> quod ad tempus definitur. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="60">
     <p> Quod invenitur <hi rend="expanded">in arcas coiciuntur</hi>: loca sunt in foro ubi
      torquendi servi collocabantur, ne quis cum his loqui possit. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="65">
     <p>
      <hi rend="expanded">Popa</hi> quidam proprium nomen volunt, quidam coponem. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="67">
     <p>
      <hi rend="expanded">Conquisitores</hi> dicuntur militum scriptores.</p>
     <p><supplied>FINIT MILONIANA</supplied>.</p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head><supplied>INCIPIT CAELIANA.</supplied></head>
    <div type="schol" n="17">
     <p>
      <hi rend="expanded">Versura</hi> omne debitum potest dici, sed proprie dicitur versura cum
      abaltero sumam pecuniam et altero solvo, quasi versum debitum. </p>
    </div>
    <div type="schol" n="26 (16?)">
     <p>
      <hi rend="expanded">Sodalitas</hi> est ambitus coniuratus, <hi rend="expanded">sodalicium
       crimen</hi> quando in utriusque commodum comitia corrumpuntur.</p>
     <p><supplied>FINIT CAELIANA</supplied>.</p>
    </div>
   </div>

   <div type="section">
    <head>INCIPIVNT VERRINAE.</head>
    <div type="ptext" n="ptext">
     <head>ARGVMENTVM DIVINATIONIS.</head>
     <div type="schol" n="3">
      <p> ... <hi rend="expanded">N(unc) ad(foret) H(ector)</hi>. Ergo hominum auxilium defecit, sed
       deorum restat: <hi rend="expanded">Haec ara tuebitur Omnis</hi>. Voluit igitur ostendere
       Siculos etiam novissimum perdidisse perfugium.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ex delubris</hi>. Delubra dicuntur tempia, nihilominus tamen et
       simulacra <hi rend="expanded">ab eo quod dolantur</hi>: hic vero templa significat. Alii
       dicunt loca illa interna templorum esse delubra, ubi aqua hominum <hi rend="expanded"
        >deluuntur</hi> peccata; aut illa quae ante templa sunt sine tecto et quae pluvia <hi
        rend="expanded">deluuntur</hi>; aut ubi aqua posita est, ut ingredientes in tempia spargendo
       se <hi rend="expanded">deluant</hi>, purgationis causa hoc scilicet facientes.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quas res luxuries in flagitiis</hi>. Propria singulis reddidit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Per triennium pertulisse</hi>. Triennio enim Verres egit praeturam in
       Sicilia: unum annum suum, alterum propter Arri mortem qui successurus Verri iter faciens in
       Siciliam in via decessit, tertium propter fugitivos. Alii autem aiunt: secundum propter
       fugitivos et tertium propter Arrium.</p>
      <p><hi rend="expanded">Rogare et orare</hi>. <hi rend="expanded">Rogamus</hi> homines, <hi
        rend="expanded">oramus</hi> deos. Est et alia differentia: <hi rend="expanded">rogamus</hi>
       verbis, <hi rend="expanded">oramus</hi> vultu lacrimis gesto. <hi rend="expanded">Rogare et
        interrogare</hi> significat, <hi rend="expanded">orare</hi> et causas dicere, ut Virgilius:
        <hi rend="expanded">orabunt causas melius</hi>. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="4">
      <p>
       <hi rend="expanded">Tuli graviter et acerbe</hi>, iud. Dicendo <hi rend="expanded"
        >graviter</hi> pondus doloris ostendit, <hi rend="expanded">acerbe</hi> quod diutius
       doluisset.</p>
      <p><hi rend="expanded">Adduci</hi>. Dolor et acerbitas.</p>
      <p><hi rend="expanded">Aut ego, qui me ad defendendos</hi>. Vult ostendere necessitate, non
       voluntate suscepisse hanc accusationem. Primum itaque necessitatem ostendit, quae veniam
       meretur; deinde dixit quod, etsi voluntatis esset, honesta esse poterat voluntas.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ab ineunte adulescentia</hi>. <foreign xml:lang="grc">Αὔξησιν</foreign>
       facit per partes.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tempore atque officio coactus</hi>. Aut quoniam illi videbantur esse
       vexati aut quia feci ex summa necessitate; <hi rend="expanded">officio</hi>, quod orator sum:
       oratoris est autem accusare et defendere. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="5">
      <p>
       <hi rend="expanded">Adductus sum, iud</hi>. Conclusio primi prohoemii. Et docet quomodo ad
       accusationem deductus est.</p>
      <p><hi rend="expanded">Officio</hi> fi. mi. Quod orator sum; quod promiseram; quod graviter
       fuerant vexati; quod orator sum aut patronus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Veteri cons</hi>. Quod multi saepe oratores nobilissimi in amicorum
       negotiis accusationem suscipere non abnuerant.</p>
      <p><hi rend="expanded">Consuetudine more institutoque mai</hi>. Non novum exemplum posuit, ne
       contemneretur quod ex antiqua auctoritate servatur.</p>
      <p><supplied>O.</supplied>
       <hi rend="expanded">offici</hi>. Accusationem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Non ex meo, sed ex meorum</hi>. Quia tempus accusationis excesserat:
       adulescentes enim accusabant.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quo in negotio</hi>. Secundum prohoemium. Violenta definitio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quo in negotio</hi>. In suscipienda accusatione. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="6">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quodsi hanc causam</hi>. Id est si non ex necessitate luna accusationem
       suscepissem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tam idoneam</hi>. Quia rogatus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tam illustrem</hi>. <supplied>Quia</supplied> ab omnibus.15</p>
      <p><hi rend="expanded">Tam gravem</hi>. Quia vexati sunt.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tantae necessitudinis</hi>. Quia me patronum vocavere.</p>
      <p><hi rend="expanded">Rei</hi> p. c. f. p. Id est ut voluntate me dicerem suscepisse
       accusationem. </p>
      <p><hi rend="expanded">Furta atque flagitia</hi>. Flagitium est turpe commissum.</p>
      <p><hi rend="expanded">In Achaia Asia Cicilia</hi>. Nam cum legatus esset Dolobellae pro
       consule Ciliciae, iter faciens per Achaiam atque Asiam plurima diripuit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Romae denique</hi>. In praetura urbana.</p>
      <p><hi rend="expanded">Qui meum factum aut cons</hi>. p. r. Ergo etsi non necessitate, sed
       voluntate suscepissem accusationem, nemo me poterat levitatis arguere tam honestam secutum
       voluntatem. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="7">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quid est pro deum homin</hi>. q. f.? Haec exclamatio ad probationem
       commoditatis pertinet, quam adfert Cicero ex causatione.</p>
      <p><hi rend="expanded">Plus hoc temp</hi>. p. p. In quo laborant iudicia veluti
       corruptissima.</p>
      <p><hi rend="expanded">Populatae, vexatae</hi>. Secundum superiorem sententiam "<hi
        rend="expanded">populatae, vexatae</hi>" <foreign xml:lang="grc">αὔξησιν</foreign> fecit:
        "<supplied>f. e.</supplied>
       <hi rend="expanded">provinciae</hi>."</p>
      <p><hi rend="expanded">Socii</hi>. <hi rend="expanded">Socii</hi>: amici qui ante bellum
       societatem petunt aut qui dant et accipiunt.</p>
      <p><hi rend="expanded">Stipendiarii</hi>. Quibus victis vectigal inponitur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Exitii solacium</hi> q. Quia penitus perierunt. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="8">
      <p>
       <hi rend="expanded">Qui iud</hi>. m. a. o. s. Id est senatores: significat autem
       Staienum.</p>
      <p><hi rend="expanded">Queruntur accusatores</hi>. Victor Sulla multa commoda a populo ad
       senatorium ordinem transtulerat, in his etiam iudicandi potestatem. Non enim equites, sicut
       consuetudo erat, sed senatores iudicare praecepit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Qui accusare possint</hi>. Aiunt enim accusatorum neglegentia, non
       iudicum gratia reos absolvi.</p>
      <p><hi rend="expanded">Iudicum</hi>. Id est antiquorum.</p>
      <p><hi rend="expanded">Populus R. interea</hi>. Dum adhuc tempora Sullana sunt.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tametsi multis incommodis</hi>. Quae inrogata sunt a Lucio Sulla. </p>
      <p><hi rend="expanded">Nihil aeq</hi>. Id est <supplied>nihil</supplied> similiter, nihil
       ita.</p>
      <p><hi rend="expanded">Gravitatem req. iud</hi>. Id est ut equites iudicandi potestatem
       recipiant. </p>
      <p><hi rend="expanded">Tribunicia</hi> p. ef. Scilicet ut per tribunos pl. iudicia equitibus
       redderentur. </p>
      <p><hi rend="expanded">Iudiciorum levitate</hi>. Ad corruptionem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ordo quoque</hi>
       <supplied>a.</supplied> Id est tertius: qui est tribunorum aerariorum. Nam ex duobus alterum
       dicimus, ex tribus aut amplio alium.</p>
      <p><hi rend="expanded">Iud. culpa atque dedecore</hi>. Culpam enim dedecus sequitur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Censorium nomen</hi>. Decem tribuni eligebantur antea, qui quasi
       tuerentur populi R. maiestatem, et censores, qui mores senatorum censebant et quosdam a
       senatu propter morum vitia pellebant non in perpetuum, sed ad certum tempus. Hos omnes pro
       nobilitate faciens sustulit Sulla: qui hodie a populo propter infamiam iudicum qui sunt de
       ordine senatorio requiruntur. Fiebant autem et plebis censo ... </p>
     </div>
     <div type="schol" n="11">
      <p>
       <hi rend="expanded">Spectatus</hi> probatus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cognitor</hi> in lite tantum datur, procurator in omnibus rebus. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="12">
      <p>
       <hi rend="expanded">Praeiudicium</hi> est ante iudicium incurrens opinio. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="24">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quadruplatores</hi> dicebantur accusatores aut quia in quadruplum
       faciebant convictos condemnari aut quia ipsi quartam partem accipiebant damnationis. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="26">
      <p>
       <hi rend="expanded">Recipimus</hi> rogati, <hi rend="expanded">suscipimus</hi> sponte, aut
       recipimus divites, suscipimus autem aequales vel minores. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="28">
      <p>
       <hi rend="expanded">Deportamus</hi> proprie cum oportet portare, <hi rend="expanded"
        >asportamus</hi> cum non oportet. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="33">
      <p>
       <hi rend="expanded">Mancipes</hi> secundum quorundam opinionem dicebantur qui a praetore ad
       suscipiendum frumentum a sociis et Romani transferendum mittebantur. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="44-45">
      <p>
       <hi rend="expanded">Versatur quod non satis est leve, iactatur</hi> quod levissimum est. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="47">
      <p>
       <hi rend="expanded">Pugna in causa, certamen</hi> in gloria est. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="48">
      <p>
       <hi rend="expanded">Subsellia</hi> ubi arbitri sedebant et minores causae dicebantur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Lenocinari</hi> est cum turpitudine servire. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="49">
      <p>
       <hi rend="expanded">Moratores</hi> dicuntur advocati. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="52">
      <p>
       <hi rend="expanded">Monitor</hi> dicitur qui vel propria dicenti suggerit vel aliena. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="55-58">
      <p>
       <hi rend="expanded">Subnarratio</hi> non legitimae causae narratio. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="55">
      <p>
       <hi rend="expanded">Religio</hi> est timor cum veneratione. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="56">
      <p>
       <hi rend="expanded">Parere</hi> est constare. <hi rend="expanded">Recuperatores</hi> dicuntur
       iudices qui ad unam causam dantur, iudices qui ad iudicium utriusque causae. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="57">
      <p>
       <hi rend="expanded">E vestigio</hi> ex eo loco ubi stat, antequam vestigium movit; quidam
       subito, alii statim, nonnulli e vestigio totum dicunt. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="58">
      <p>
       <hi rend="expanded">Laeditur</hi> qui contra voluntatem suam patitur aliquid, etiamsi iuste
       patiatur damnum. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="71">
      <p> ... <hi rend="expanded"><supplied>In discrimen existimationis</supplied></hi>.
       Existimationis in periculum. Discrimen autem est proprie quod separat aliquas res asse in
       medio posita.</p>
      <p><hi rend="expanded">Expectatio futura sit</hi>. Hominum expectatio quomodo accusaturus
       sit.</p>
      <p><supplied>N. n.</supplied>
       <hi rend="expanded">hanc rem severe</hi>. Non severe, quia multa crimina praetermissurus
       est.</p>
      <p><hi rend="expanded">Non nimis accurate</hi>
       <del>dil.</del> Ad eloquentiam pertinet: id est non potest uti optima oratione.</p>
      <p><hi rend="expanded">Non</hi> n. d. <unclear/> Qui auditorum nihil habet, minus accusat.
      </p>
     </div>
     <div type="schol" n="72">
      <p>
       <hi rend="expanded">Ac recuperare</hi> p. Bene, quia <hi rend="expanded">obsides,
        recuperare</hi> dixit. </p>
      <p><hi rend="expanded">Erit dimicandum</hi>. Pugnandum pro ipsis scilicet.</p>
      <p><hi rend="expanded">Honorem</hi>. Aedilitatem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Coniecta ut sint in</hi> a. a. Quae ne omnia uno tempore amittamus,
       maxime erit providendum. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="73">
      <p>
       <hi rend="expanded">Fide</hi>. Vt non corrumpatur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Diligentia</hi>. Ne quid de necessariis in accusatione praetermittat. </p>
      <p><hi rend="expanded">Consilio</hi>. Dispositione.</p>
      <p><hi rend="expanded">Auctoritate</hi>. Ad probandum; nam auctoritatem magnam habere debet
       orator, ut possit persuasio ipsius valere.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tum non arbitrabor vos ne</hi> p. r. Tangit ipsos, ut incorrupte
       iudicent.</p>
      <p>P. R. <hi rend="expanded">honestam severam diligentem</hi>. Inminere iudicio ait populum R.
       expectantem quomodo iudicetur; unde edicit, iudices ut provideant.</p>
      <p><hi rend="expanded">Neque vobis placuisse neque</hi> o. <supplied>v. pl.</supplied>
       Distinctio temporum notanda in verbis Tulii: quare de iudicibus praeterito tempore usus est
       dicendo placuisse, de senatu praesenti, id est placere? Quia iudices temporales sunt, senatus
       vero perpetuus.</p>
      <p>EXPLICIT DIVINATIO.</p>
     </div>
    </div>

    <div type="section">
     <head>INCIPIT ACTIO PRIMA.</head>
     <div type="schol" n="1">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quod erat optandum maxime, iudices</hi>. Attentum facit auditorem Et
       benivolum, dicendo oblatam esse rem quae possit invidiam ordinis purgare. Augusto enim mense
       coepta est causa. Condemnat Verrem ante accusationem, dicendo hoc solum <hi rend="expanded"
        >ad infamiam iudiciorum pertinere sedandam</hi>, si Verres esset damnatus. Actionem quidam
       ideo dictam hanc orationem arbitrantur, quia haec tantummodo dicta est in iudicio, ceterae
       vero orationes postea scriptae sunt. <supplied>Ad</supplied> ordinem senatorium maxime
       pertinebat ut, idoneis hominibus accusantibus nocentes, rei convicti damnarentur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Divinitus da<del>mna</del>tum</hi>. Sive quod gratum sit quod numina
       concesserunt, sive quia tam grande est, ut tantum a numinibus possit concedi. <hi
        rend="expanded">Datur</hi> quod petitur; offertur quod ultro praestatur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Summo rei p. tempore. Summo nunc periculoso, ut</hi></p>
      <p><hi rend="expanded">Venit summa dies et ineluttabile tempus</hi>.</p>
      <p>Periculosum autem ideo, quia Aurelius Cotta legem tulerat ut equites cum senatoribus
       iudicarent, assentiente Quintio tribuno pl., vel Palicano.</p>
      <p><hi rend="expanded">Nobisq. periculosa</hi>. Senatoribus, si iudicia transferantur. Nam dum
       contenditur de transferendis iudiciis, seditio fit, orta vero seditione res p. dispendiis
       periculisque plurimis afficiatur necesse est.</p>
      <p><hi rend="expanded">Percrebruit his iud</hi>. p. h. Ostendit ipsum ante iudicium pollicitum
       se posse absolvi. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="2">
      <p>
       <hi rend="expanded">Cum sint parati qui contionib</hi>. et leg. Palicanus enim tres ordines
       iudicare dicebat: senatores, equites R. et tribunos aerarios. <del>Qui contionibus</del>.
       Alii Quintium tribunum pl. significari dicunt, qui Oppianicum defenderat reum veneficii
       Cluentio accusante et damnato Oppianico. Rumor enim factus est quod corruptis iudicibus
       damnatus esset Oppianicus: quam damnationem Quintius apud populum frequenter nominare
       solebat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Vita atque factis</hi>. Moribus domesticis.</p>
      <p><hi rend="expanded">Omnium iam op</hi>. d. "Ante gesta"quomodo obiciuntur? Interdum enim
       anteacta vita praesens crimen defendit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Sua spe et praed</hi>. Bene addidit sua spe, quia iniuriam iudicibus
       faciebat, si nocentissimum hominem in pecunia spem habere dixisset. Praedicatione:
       commemoratione vel rumore amicorum suorum.</p>
      <p><hi rend="expanded">Augerem invidiam ordinis</hi>. Dicendo quod senatoria iudicia
       corrumpuntur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Adduxi enim hominem</hi>. Benivolos facit iudices. Et haec cum
       superioribus iunguntur, ubi dixit: <hi rend="expanded">inveteravit enim iam opinio</hi>.</p>
      <p><hi rend="expanded">Reconciliare</hi>. Reducere ad amicitiam pristinam.</p>
      <p><hi rend="expanded">Depeculatore aerarii</hi>. Publicae pecuniae quam furatus est, cum
       quaestor esset Carbonis G. Verres, qui Marianus fuit. Dum erat consul in Hispania, quaestor
       fuit et sublata pecunia publica suum consulem deseruit, et ad Sullanas transtulit partes.
       Victoria Sulla potitus pecuniam subreptam non requisivit. Vide autem quemadmodum per ordinem
       anteactae vitae crimine describit. In hoc autem loco omnem Verrinarum faait partitionem. </p>
      <p><hi rend="expanded">Vexatorem Asiae</hi>. Post quaesturam enim legatus est factus
       Dolobellae et hanc multis adfecit incommodis.</p>
      <p><hi rend="expanded">Praedonem iuris urbani</hi>. In praetura urbana, in qua ius vendidit,
       sarta tecta exegit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Perniciem p. S. Provinciae</hi>, non unius civitatis. Et vide
       quemadmodum in quattuor partes totam accusationem divisit. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="3">
      <p>
       <hi rend="expanded">De quo si <del>se</del> vere ac religiose</hi>. <del>se</del> Vere hîc ad
       vindictam pertinet. Sed quid, si innocens est reus? Ideo religionem addidit. "Verum" est enim
       omne quod est religioni permixtum. Religiose nimium vere: "ne crimine, digna supplicio,
       leviora iudicetis, sed cum timore religionis": quoniam iurati iudicabant. </p>
      <p><hi rend="expanded">Iudiciorum religionem</hi>. Non dixit <hi rend="expanded">iudicum</hi>,
       sed <hi rend="expanded">iudiciorum</hi>, ut et admoneret simul et offensionem vitare
       videretur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Veritatemque perfregerint</hi>. Bene, magnitudo enim solet frangere id
       quod obstat. Quia ergo ingentes divitias dixit, intulit <hi rend="expanded"
       >perfregerint</hi>.</p>
      <p><hi rend="expanded">Aut accusator reo defuisse</hi> v. Vult ostendere Verrem corruptionem
       iudicum cogitantem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cum multae</hi> m. a G. <supplied>V.</supplied> i. Eunti in Siciliam
       propter crimina requirenda vel redeundi.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tantum periculum</hi> m. a. vis. s. Ne corrupto iudicio ego invidiam
       subeam. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="4">
      <p>
       <hi rend="expanded">Glabrioni</hi> p r. Praetori qui praeerat iudicio aliquando, quaesitori. </p>
      <p><hi rend="expanded">Sociis</hi>. Id est Siculis.</p>
      <p><hi rend="expanded">Se tantum eripuisse</hi>. <hi rend="expanded">Subripit</hi> qui clam
       aliquid tollit; <hi rend="expanded">eripit</hi> qui palam et per vim. In aliis ergo <hi
        rend="expanded">subripuisse</hi> dixit, de Verre <hi rend="expanded">eripuisse</hi>.</p>
      <p><hi rend="expanded">Nihil esse tam sanctum</hi>. Ad iudices rettulit, quoniam iurati
       iudicabant sanctum; munitum ad leges, quae poenam habent pro commisso. Virgilius:</p>
      <p><hi rend="expanded">Quid non mortalia</hi> p. c.! </p>
     </div>
     <div type="schol" n="5">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quodsi quam audax est</hi>. Hoc dixit, ne obiceretur illi: "unde scis hoc
       Verrem cogitare?"</p>
      <p><hi rend="expanded">Audax</hi>. Promptus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ad conandum</hi>. Ad faciendum.</p>
      <p><hi rend="expanded">In agendo</hi>. In cogitando de corruptione iudicum.</p>
      <p><hi rend="expanded">Fortasse aliquando fefellisset</hi>. Dicendo "fortasse" laudat latenter
       diligentiam suam: quasi sapiens obscure egit.</p>
      <p><hi rend="expanded"><supplied>Per</supplied>commode cadit</hi>. Optime cadit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Audacia singularis stultitia coniuncta est</hi>. Ostendit ipsum nihil
       posse latenter agere quasi sapientem, sed omnia audacia, quod proprium est stulti. </p>
      <p><hi rend="expanded">Nam ut apertus in corripiendis</hi>. Quo enim modo aperte rapuit
       pecunias, simili modo et corruptionem iudicum, quam sperabat efficere, palam omnibus fecit
       stultitia sua.</p>
      <p><hi rend="expanded">Sua consilia conatusq</hi>. Quibus vult corrumpere iudices.</p>
      <p><hi rend="expanded">Semel ait in vita se pertimuisse</hi>. Omnis enim novitas habet
       timorem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cum primum reus a me</hi> f. Quando venit de provincia.</p>
      <p><hi rend="expanded">E provincia recessisset</hi>. Solet enim odium minuere absentia. Sed
       hic similiter odio laborabat etiam post absentiam: ideo fortiter timebat. </p>
      <p><hi rend="expanded">Diuturna flagraret</hi>. Dicebat enim semper se flagrare invidia
       pristina.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ad iudicium corrump</hi>. Quia iudices eo tempore de Iuniano consilio
       damnati fuerant: quod exemplum dicens valde iudices perterrebat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tempus alienum of</hi>. Quia non poterat corrumpere propter angustias
       temporis. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="6">
      <p>
       <hi rend="expanded">Itaque cum ego diem requirendi</hi>. Bene tempus dicitur dies, quia
       secundum philosophos dies non finitur, sed reversione nobis non vídetur, sed apud antipodas
       lucet.</p>
      <p><hi rend="expanded">Breviorem diem</hi> p. Suppositus accusator.</p>
      <p><hi rend="expanded">Etenim ille Achaicus</hi>. Quidam <unclear/> Dasianum, alii Pisonem
       dicunt. </p>
      <p><hi rend="expanded">Diebus quinquaginta obii</hi>. Ne propter festinationem neglegenter
       egisse videretur, hoc ideo addit. Praetor "Achaicus" Oppius dictus est.</p>
      <p><hi rend="expanded">Privatorumque</hi> l. In quibus crimina Verris fuere conscripta. </p>
      <p><hi rend="expanded">Tempus obsideret</hi>. Aucuparet vel observaret. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="7">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quibus ipse insignis</hi> i. f. <hi rend="expanded">Insignis</hi> medium
       est: perfectam enim vel malam rem vel bonam significat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tot tam gravis</hi>. Ad numerum tot, ad qualitatem tam.</p>
      <p><hi rend="expanded">Auctoritatibus</hi>. Quia missi sunt a civitatibus. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="8">
      <p>
       <hi rend="expanded">Haec cum ita sint</hi>. Cum videt multos testes esse contra se paratos. </p>
      <p><hi rend="expanded">De omnibus bonis</hi> m. ex. Qui oderunt ipsum, quorum vita integra
       est. </p>
      <p><hi rend="expanded">Senatoria iudicia perdita</hi>. Ita ut nulla sint. Profligata autem
       violata, addicta.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tempus</hi> i. e. Ne posset ante Kal. Ian. accusari submisso
       accusatore. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="8">
      <p>
       <hi rend="expanded">Iudicii sui</hi>. Certe enim per illum Achaicum inquisitorem tempus emit
       iudicii sui.</p>
      <p><hi rend="expanded">Emere postea posset</hi>. Consulibus iam creatis Hortensio et Metello. </p>
      <p><hi rend="expanded">Criminum subterf</hi>. vim. Impetum quo accusabatur a me.</p>
      <p><hi rend="expanded">Procellam temporis</hi>. Ante Kal. Ianuarias. Procellam autem dixit
       tempus, et nunc periculosum. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="9">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quodsi non modo in causa</hi>. Hic omnia enumerat et pecuniam tacet
       propter iudicum offensionem. Nam si nihil de his est de quibus enumerat, in quo confidit? In
       pecunia sperat.</p>
      <p><supplied>N.</supplied>
       <hi rend="expanded">haec omnia colligeret atque aucuparetur</hi>. Id est si vel causae merito
       confisus esset vel eloquentia patronorum; id est si profiteretur quidem se crimina
       commisisse, speraret autem vel per defensionem patronorum vel per suae vitae pristinae merita
       posse se liberare.</p>
      <p><hi rend="expanded">Aucuparetur</hi>. Captaret. Ex Verris persona plerumque iudices dicit
       esse corruptos, ne ipse in eorum offensionem incurrat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Non usq. eo d. Despicimus inferiores, contemnimus</hi> aequales, aut
       despicimus vultu, contemnimus animo.</p>
      <p><hi rend="expanded">Vt arbitratu eius deligeretur</hi>. Oppium significat ex praetore
       Achaiae, cuius accusatorem subditum esse dixit <supplied>a</supplied> Verre. Bene autem ad
       invidiam eum Cicero perducit senatorum, dicendo electum esse "ex senatu, qui reus fieret."
      </p>
     </div>
     <div type="schol" n="10">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quibus ego rebus</hi>. Qua comperendinatione.</p>
      <p><hi rend="expanded">Et quo animum intendat</hi>. Id est ad iudicum eorruptionem: qua spe
       inlectus verum <supplied>iudicium</supplied> putavit se posse declinare.</p>
      <p><hi rend="expanded">Facile perspicio</hi>. Quia sperabat corrumpere iudices.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quamobrem vero se conf</hi>. Hic iam recuperatio eorum quae supra in
       iudices dicta sunt. "Proficere"autem evitare periculum.</p>
      <p><hi rend="expanded">Hoc praetore</hi>. Id est Glabrione.</p>
      <p><hi rend="expanded">Et hoc consilio intellegere non possum</hi>. "Quia hi iudices integre
       iudicaturi sunt, non possum intellegere quare putavit se posse corrumpere talem praetorem et
       tales iudices."</p>
      <p><hi rend="expanded">In reiectione iudicum</hi>. Id est quo tempore ego iudices reiciebam;
       nam tunc P. R. intellexit omnem spem esse Verris in corruptione iudicum. In reiectione autem
       prior accusator reiciebat et sic defensor vel reus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Salutis in pecunia</hi>. Cicero non facit iniuriam iudicibus, qui
       populi dicit opinionem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Hoc erepto praesidio</hi>. A me, quia malos reieci.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tanta facultas</hi>. Facultas ad celeritatem, copia ad longitudinem
       orationis. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="11">
      <p>
       <hi rend="expanded">Vitam</hi>. Privatam, ante honores adipiscendos.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cuius ut adulescentiae m. praeteream</hi>, q. <foreign xml:lang="grc"
        >Καταδρομή</foreign> violentissima.</p>
      <p><hi rend="expanded">Carbon. s. pecunia publica, nudatum</hi>. Nam spoliato aerario confugit
       ad Sullam. Qui <hi rend="expanded">spoliatur</hi> quodcumque habet, qui <hi rend="expanded"
        >nudatur</hi> nihil retinet.</p>
      <p><hi rend="expanded">Relictam prov</hi>. Galliam.</p>
      <p><hi rend="expanded">Sortis necessitudinem</hi>. Qua filii loco esse debet quaestor consuli
       vel praetori. Vide <foreign xml:lang="grc">αὔξησιν</foreign> per omnia.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cuius legatio exit</hi>. f. A. Post quaesturam legatio: Dolobellae enim
       fuit legatus, imperatoris Ciliciae.</p>
      <p><hi rend="expanded">In provinciis multas domus</hi>. Quas transeundo ad Ciliciam
       vastavit.</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Αὔξησιν</foreign> a privatis ad sacra <del>vitam pro vitam, ante
        honores adipiscendos</del>:</p>
      <p><hi rend="expanded">Fana depeculatus est</hi>. Signa enim de templis abstulit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Suum scelus illud pristinum</hi>. Non quia et Gn. Dolobellam deseruit,
       sicuti Carbonem, sed quia et hunc laesit, centra eum testimonium dicendo.</p>
      <p><hi rend="expanded">Pro quaestore fuisset</hi>. Nam Dolobella, mortuo quaestore suo
       Malleolo, fecit Verrem etiam vicem quaestoris agere.</p>
      <p><hi rend="expanded">Non solum deseruit, sed etiam oppugnavit</hi>. Scaurus accusator
       Dolobellae omnia peccata Verris, quaecumque commiserat in legatione, coacta in unum libellum
       ipsi obtulit Verri, dicens: "Quodsi vis his tot criminibus liberari, confitere mihi omnia
       facinora Dolobellae." Huc Verres conscientia stimulatus omnia consilia Dolobellae patefecit
       et delicta, et testimonium etiam in eum dicere est ausus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Sed etiam oppugnavit ac prodidit</hi>. Vt similitudinem Carboniani
       criminis faceret, metaphora usus est proelii: testimonium enim dixit <supplied>in</supplied>
       ipsum. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="12">
      <p>
       <supplied><hi rend="expanded">Aedium sacrarum</hi>. Dicit</supplied> templum Castoris propter
       sarta tecta. </p>
      <p><hi rend="expanded">In iure dicendo</hi>. Id est indicando.</p>
      <p><hi rend="expanded">Contra omnium instituta addictio</hi>. Addictio interdum potest e iure
       fieri, ideoque, ut iniquitatem ostenderet, addidit et <hi rend="expanded">condonatio</hi>.
        <foreign xml:lang="grc">Προσκύρωσις</foreign> est addictio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Iam vero omnium vitiorum suorum</hi>. <foreign xml:lang="grc"
        >Αὔξησις</foreign>, id est tanta fecit <supplied>in</supplied> Sicilia, ut pristina crimina
       eius ante oculos omnium verterentur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Monumenta et indicia</hi>. Omnia <hi rend="expanded">monumenta</hi>
       dicuntur quae faciunt alicuius rei recordationem, ut Virgilius:</p>
      <l><hi rend="expanded">Ferra sui</hi> d. m. et p. a.</l>
      <p><hi rend="expanded">Praetores aliqua ex parte recreari</hi>. <foreign xml:lang="grc"
        >Ὑπερβολικως</foreign> nec partem dixit posse recreari: "tantum laesit unius inprobitas, ut
       vix per iustos hoc ex parte possit sanari." </p>
     </div>
     <div type="schol" n="13">
      <p>
       <hi rend="expanded">Suas leges</hi>. Regis Hieronis. <unclear/> Omne enim ius aut civile est,
       aut quod proprium est civitatis aut civium Romanorum, quod a populo Romano suscepit prs. Iura
       gentium sunt.</p>
      <p><hi rend="expanded">Neque communia iura</hi>. <unclear/> Populi Romani. Nam hic inter decem
       legatos missus est, qui ex senatus consulto iura Siculis constitueret.</p>
      <p><hi rend="expanded">Hominis avarissimi et libidinosissimi</hi>. <hi rend="expanded"
        >Libidinosus</hi> omnia perscrutatur, avarus numquam satietate vincitur. Cum ergo haec vitia
       habuerit Verres, constat esse Siculos spoliatos.</p>
      <p><hi rend="expanded">Aut satietati superfuit</hi>. Ergo nihil habent, quia avaritia numquam
       satietate vincitur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Nulla res tam patria</hi>. Tunc enim maxime dolemus, quando
        <supplied>a</supplied> maioribus traditam possessionem amiserimus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Innumerabiles</hi> p. <supplied>e.</supplied> a. Quas in Frumentaria
       dixit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Instituto</hi>. Invento.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cives Romani</hi>. "De suppliciis."</p>
      <p><hi rend="expanded">Indicta causa damnati et eiecti</hi>. Prohibiti in suam venire
       civitatem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Maximae tutissimaeq</hi>. u. Syracusanam significat. Nam minus naves
       instructas Verres contra piratas misit; ideoque piratae victores naves usque ad portum
       persecuti sunt Syracusanum ibique classem P. R. incenderunt.</p>
      <p><hi rend="expanded">Optimae atque oportunissimae</hi>. <hi rend="expanded">Optimae</hi>
       bene fabricatae aut bene armatae aut aedificatae. Et hoc ad ignaviam pertinet: perisse
       classem P. R. <hi rend="expanded">Oportunissimae</hi> in necessariis locis constitutae.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ignominia</hi> P. R. Id est quia et fugientem incenderunt classem P. R.
       piratae, cum mediocre esset malum, si vel resistentem. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="14">
      <p>
       <hi rend="expanded">Idem iste praetor</hi> m. "De signis."</p>
      <p><hi rend="expanded">Monumenta</hi>. Statuas et imagines.</p>
      <p><hi rend="expanded">Antiquissima regum locupl</hi>. Hieronem Agathoclen Dionysium Falarim
       significat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Victores civitatibus S. aut ci. aut reddiderunt</hi>. Marcellus subacta
       Suracusana civitate nihil abstulit, Scipio reddidit Africanus, quia, quae Afri rapuerunt de
       Sicilia, post victoriam revocavit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Aut dederunt</hi>. Id est donaverunt quae nunquam habuerant. </p>
      <p><hi rend="expanded">Adfabre</hi>. Eleganter.</p>
      <p><hi rend="expanded">Liberos</hi>. Pro filiabus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Petulantia</hi>. Temeritate.</p>
      <p/>
     </div>
     <div type="schol" n="15">
      <p>
       <hi rend="expanded">Mecum recognoscere. Cognoscimus nova, recognoscimus vetera</hi>. </p>
      <p><hi rend="expanded">Iste homo amens ac</hi> p.<supplied>Perditus</supplied>, qui prodidit
       tot, amens qui occultare nescit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Mecum</hi> r. a. p. Temporis conperendinatione ad corrumpendum
       iudicium. </p>
      <p><hi rend="expanded">Adrogantium nomina</hi>. Hortensium Scipionem Sisennam significat,
       Verris defensores.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quam adiuvant, quod noti sunt</hi>. Ac per hoc invidia laborabunt, si
       quid ausi fuerint contra ius facere.</p>
      <p><hi rend="expanded">Noti sunt</hi>. Id est ab omnibus observantur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Nobiles sunt</hi>. Nobiles semper ad bonam paene partem pertinent. <hi
        rend="expanded">Notus</hi> autem maxime inclinat ad malam, quemadmodum in Caeliana: <hi
        rend="expanded">mulier non solum nobilis, sed etiam nota</hi>.</p>
      <p><hi rend="expanded">Iam diu machinetur</hi>. Id est corrumpere iudices. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="16">
      <p>
       <hi rend="expanded">Redemptio est huius iudicii facta</hi>. Id est data est quibusdam
       pecunia, qui se corrupturos esse iudices promittebant.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ea mansit in condicione</hi>. "Vt, si non corruperimus, aut eandem
       pecuniam aut ampliorem recipias."</p>
      <p><hi rend="expanded">Iudices reiecti sunt</hi>. In quibus spes erat iudicii corrumpendi.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quod et in sortitione istius spem</hi>. Nam iudices semper
       sortiebantur, et sortitione facta non omnes iudicabant, sed electio fiebat et reiciebantur ab
       utraque parte usque ad certum numerum inparem. Hoc ergo dixit quod, "ut ex sorte severi
       iudices venirent, fortuna fecit P. R.; in reiectione vero, ut severi non reicerentur, mea
       industria." Per decurias erat senatus divisus: unam decuriam dabat, ut ex hac iudices
       reicerentur. "Ergo fortuna quidem P. R. fecit ut ea decuria daretur a P. R. quae paucos
       habuit malos; mea autem diligentia fecit ut meliores eligerentur."</p>
      <p><hi rend="expanded">Renuntiata est tota</hi> c. Redemptio corruptelae, id est sequestres
       pecunias reddiderunt." </p>
     </div>
     <div type="schol" n="17">
      <p>
       <hi rend="expanded">Praeclare se res</hi> h. Bene, commode.</p>
      <p><hi rend="expanded">Libelli nominum</hi> v. Nomina iudicum apud quaesitorem ponebantur, et
       aliquando quaesitor corruptus nomina pro nominibus inserebat, hoc est tollebat honestorum
       nomina et ponebat levium. Hoc sciens Cicero plures libellos fecit et per multos qui iuxta
       tribunal starent distribuit, scilicet ne quis auderct populo teste peccare.</p>
      <p><hi rend="expanded">Nulla nota</hi>. Id est varia cera. Facit autem corrupti iudicii
       mentionem ab Hortensio, quod supra memoravit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Adlini posse</hi>. Induci inhaercre conglutinari. Mos erat iudicum
       nomina libellis scribi et dari per singulas tribus, ut scirent iudicaturos. Hoe autem ad
       integritatem iudicum fieri solebat, qui, metu populi, corrumpi minime audebant.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ex alacri atque laeto</hi>. <hi rend="expanded">Laetus</hi> animo; <hi
        rend="expanded">alacer</hi> motu corporis. Qui ambulando manus iactat alarum in modum, ille
       proprie <hi rend="expanded">alacer</hi> dicitur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Humilis</hi> atque <hi rend="italic">demiss.</hi>
       <del>animo</del>. Quia reddita ei pecunia fuerat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Eadem illa vetera</hi> c. De corrumpendo iudicio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Pecunia maiore repetuntur</hi>. Ideo maiore, quia antea populum
       corruperat, ut consul Hortensius declararetur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Insidiae per eosdem</hi> h. Caecilium et Hortensium significat. </p>
      <p><hi rend="expanded">Quae res primo, iudices</hi>. Corruptionis apparatio. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="18">
      <p><hi rend="expanded">Quae ille si commemorare noluisset</hi>. Ostendit eum stultum fuisse,
       qui ea quae celanda erant palam dixit.</p>
      <p><hi rend="expanded">A me pedetemptim</hi>. Summatim, paullatim. Pedetemptim autem proprie
       dicimus quando per loca lubrica incedentes temptamus utrum sit firmus incessus, suspenso
       pede.</p>
      <p><hi rend="expanded">Illius habita ratio</hi>. "Ne videar quasi inimicus." </p>
     </div>
     <div type="schol" n="19">
      <p>
       <hi rend="expanded">Ad ipsum fornicem Fabianum</hi>. Arcus est prope Vestam, aut a Fabio
       quodam praetore dictus qui eum curavit, aut quia ibi multae statuae Fabiorum stant.</p>
      <p><hi rend="expanded">Propinquis necessariisque</hi>. Atqui si et Hortensio amicus erat et
       Verri, magis gratulari debuerat qui summum honorem fuerat consecutus. Sed forte non poterat,
       quia turba erat circa ipsum. Quid quod nec necessariis eius gratulatus est? quod est
       consuetudinis, ut vel per alios nostrum votum nuntiemus. Ostendit ergo nihil ab hoc
        <supplied>nisi</supplied> de omni Verris absolutione cogitari, qui et amicos in felicitate
       positos contemnebat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quod cum tam multi homines</hi>. Dixit signum: verum signa possunt
       derivari ad alteram partem suam. Hoc signum conatur auferre et argumento dat rumorem populi,
       scilicet quod, eum tam multi audissent, aliis ridiculum videbatur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ridiculum</hi>. Quod dixit Curio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Altius perspiciebant</hi>. Interius acutius melius. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="20">
      <p>
       <hi rend="expanded">Etenim sic ratiocinabantur</hi>. Qui intellegebant illam vocem ad
       corruptionem pertinere.</p>
      <p><hi rend="expanded">Loquebantur, aperte. Apertum est quod non latet. Perspicuum</hi> quod
       omnibus notum elt.</p>
      <p><hi rend="expanded">Nulla esse iudicia</hi>. Iam quasi tractantium adlocutionem
       inducit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quid igitur</hi>? Obiectio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quid iud.</hi>? Iterum interrogatio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Non crimina, non testes</hi>. Quia populus R. vult damnari
       nocentes.</p>
      <p><hi rend="expanded">Non</hi>. Responsio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Iste quidem tibi eripietur</hi>. Verba optimorum virorum, qui "mecum
       loquebantur".</p>
      <p><hi rend="expanded">Sed nos</hi>. Id est senatores.</p>
      <p><hi rend="expanded">De transferundis</hi>. Ad equites. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="21">
      <p>
       <hi rend="expanded">Neque eos tam istius hominis</hi>. Non commovebat spes Verris senatores,
       id <supplied>est</supplied> quia sperabat absolvi, sed gratulatio Curionis.</p>
      <p><hi rend="expanded">Hominis amplissimi</hi>. Id est Curionis.</p>
      <p><hi rend="expanded">Nova gratulatio com</hi>. Bene addidit nova, quod consule designato
       Hortensio coepit gratulari.</p>
      <p><hi rend="expanded">Id moleste ferre</hi>. Gratulationem Curionis.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cupiebam animi</hi> d. v. t. Quod in mediocri metu fieri potest; nam in
       maiore dixit: <hi rend="expanded">quod etiam toto corpore perhorresco</hi>.</p>
      <p>V. <hi rend="expanded"> tegere</hi>. Celare.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cum praetores designati sortirentur</hi>. Ex sorte enim accipiebant
       provincias.</p>
      <p><hi rend="expanded">Et Marco Metello obtigisset ut is de</hi> p. r. Metelli tres fuerunt
       fratres: unus qui prae ... </p>
     </div>
     <div type="schol" n="30">
      <p>
       <hi rend="expanded">Homo tristis</hi>
       <supplied>m.</supplied> i. o. N. D. Quaesturam intellegimus. Nam omnes ceteri magistratus
       Kal. Ian. procedebant, soli vero quaestores Nonis Decembris. </p>
      <p><hi rend="expanded">Acerrima</hi> fortissima. <hi rend="expanded">Severissima</hi>
       integerrima. </p>
      <p><hi rend="expanded">Lucius Cassius</hi>. Cassiana familia ideo severissima ad iudicandum
       existimata est, quia sic iudicabat: "cui bono fuit?" Vt quaeratur si ei prodesse poterat
       factum, non utrun fecerit necne.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tres hi homines</hi>
       <supplied>v.</supplied>. Optimi, integerrimi, antiquae nobilitatis. </p>
      <p><hi rend="expanded">Secundum</hi> Kal. Iuxta vel post, unde secundum cras dicimus. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="31">
      <p>
       <hi rend="expanded">Nonae sunt Sex</hi>. Hic iam ex sua persona loquitur. </p>
      <p><hi rend="expanded">Diem iam ne</hi> n. q. Id est adversarii.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ante ludos</hi> v. De victoria Sertoriana aut Mithridatica aut
       piratica.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cont</hi>. R. Id est ludi: fiunt autem mense Septembre.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ita prope</hi> X L <supplied>d.</supplied>. Quia non dixit quot dierum
       Romani, addidit prope. </p>
      <p><hi rend="expanded">Deinde se ducturos</hi>
       <supplied>t.</supplied>. ᾽Υφ’ἔν legendum est, id est tracturos tempus; <hi rend="expanded"
        >dicendo</hi> respondendo; <hi rend="expanded">excusando</hi> causais occupationum
       fingendo.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ad ludos Victoriae</hi>. Quos Sulla constituit post victoriam
       Marianam.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cum his pleb. esse</hi>. Voluptarios.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ad agendum</hi>. Ad iudicandum: postea enim feriae sunt.</p>
      <p><hi rend="expanded">Refrigerata</hi>. Id est omni calore accusationis extincto.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quem ego</hi> h. <foreign xml:lang="grc">Ὑποφορά, πεῦσις</foreign>: id
       est 'reiecissem sicut alios suspectos iudices. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="32">
      <p>
       <hi rend="expanded">Tabellas com</hi>. Non quia mos erat dare iudicii praetori tabellas, sed
       quia poterat iubere ut iudices absolverent G. Verrem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ego</hi> v. . "Vtrum perpetua debeam uti oratione, id est continua, an
       per singula </p>
      <p>crimina debeam testes producere."</p>
      <p><hi rend="expanded">Mihi prof</hi>. t. d. Bene conparticipes sui consilii facit iudices, ne
       arroganter agere videatur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Meo legitimo temp</hi>. Aut perpetua oratione aut ex lege constituto,
       quia horis certis dicebant accusatores sive defensores per clepsydram. Centum et decem dies
       legitimum tempus erat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Mei laboris ind. dil. <supplied>q.</supplied>. Industria</hi> qua
       invenimus; <hi rend="expanded">diligentia</hi> qua inventum perficimus. Ali dicunt industriam
       segnitiae contrariam, <del>a</del>ut quae in persequendo officio labore non deficit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Paratior</hi>. <hi rend="expanded">Paratus</hi> accusator est qui multa
       crimina obiecturus est reo. Vigilantior qui omnia circumspicit, ne reus evadat. <hi
        rend="expanded">Copiosior</hi> ad varietatem dicendi rettulit.</p>
      <p><supplied>Ne</supplied>
       <hi rend="expanded">elabatur summum periculum est</hi>. Evadat, effugiat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Obscurum</hi> est quod difficile invenitur; absconditum quod penitus
       ignoratur. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="33">
      <p>
       <hi rend="expanded">Nunc hom. tab., test</hi>. "Nam si voluerimus perpetua uti oratione,
       quantum quidem ad eloquentiae os ..." </p>
     </div>
     <div type="schol" n="38">
      <p> ... fuisset susceptum similiter quemadmodum in Septimio senatore. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="39">
      <p>
       <hi rend="expanded">Pr. urb. sortiente</hi>. Ex sorte dante, quia ipse, quasi praetor,
       iudices dabat. </p>
      <p><hi rend="expanded">In eum reum</hi>. Oppianicum significat.</p>
      <p><hi rend="expanded">In eodem iudicio</hi>. Cum consuetudo fuerit ut viginti et septem
       dicbus iudex audiret, Fidiculanius Falcula non audivit a principio, sed triduo, quia sorte
       subrogatus est, et sic Oppianicum damnavit. Ergo hic oratorie agit; nam cum unus se iudex
       corruptus sit, augendi criminis causa omnes iudices pecuniam accepisse dicuntur. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="40">
      <p>
       <hi rend="expanded">Iam vero quomodo ego illam labem, ignominiam</hi>? Tangit iterum iudicium
       in quo Hortensium dixit iudicibus imperasse prope rei absolutionem. </p>
      <p><hi rend="expanded">Totius ordinis conquerar, hoc factum esse</hi>. Cum indignatione hoc
       est pronuntiandum, id est "tantum malum".</p>
      <p><hi rend="expanded">Vt discoloribus signis</hi>. Post omnia crimine venit ad Hortensii
       facinus, ut cunctis peius esse ostendat.</p>
      <p><hi rend="expanded"><del>Cum</del> haec omnia me diligenter</hi>. <hi rend="expanded"
        >Diligenter</hi> ad inquirendum rettulit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Severe</hi>. Cum gravibus sententiis et omnem misericordiam
       excludentibus. </p>
      <p><supplied>S.</supplied>
       <hi rend="expanded">aliqua ratione esse violatum atque commissum</hi>. Id est quomodo tunc,
       cum diversis coloribus tabulae erant notatae. Et perverse dixit: nam primum committitur et
       sic violatur aliquid, sine commisso <supplied>autem violatur nihil</supplied>; verbi causa:
       si cogitaverit quis sacrilegium facere et non fecerit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Hominem potentem</hi>. Hortensium significat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Praeclare</hi>. Id est bene, commode.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quaestum</hi>. Lucrum.</p>
      <p><hi rend="expanded">Iudicio reservaret</hi>. A persona iudicum odii comparatio. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="41">
      <p>
       <hi rend="expanded">Ex quo mihi in mentem venit</hi>. Ex his scilicet quae Verrem audivi
       dixisse.</p>
      <p><hi rend="expanded">Satis facere posse, nocentissimi victoriae non</hi> p. "Haec me dicente
       populus commotus est, quod de tollendo iudicio repetundarum locutus fueram." </p>
     </div>
     <div type="schol" n="42">
      <p>
       <hi rend="expanded">Malam opinionem animo inbibisset</hi>. Quia scilicet iudicium corrupturum
       esse speravit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Inbibisset</hi>. Percepisset.</p>
      <p><hi rend="expanded">Apud vos odio esse</hi>. Quia scilicet tales vos speravit futures. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="43">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quoi loco</hi>. Hoc est opinioni vestrae.</p>
      <p><hi rend="expanded">Nulla in iudiciis severitas</hi>. Quia nocentes subtrahuntur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Religio nulla</hi>. Quia peieratur.</p>
      <p>... <hi rend="expanded">Despicimur</hi> vultu verbo simulatione. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="44">
      <p>
       <hi rend="expanded">Neque hoc Q. Catulum</hi> f. Propter iudiciorum iniquitatem quod P. R.
       tribuniciam potestatem reposcebat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Pompeio viro</hi> f. Pompeio enim et Crasso cons. reddita est
       tribunicia potestas.</p>
      <p><hi rend="expanded">Patres</hi> C. iud. m. et f. t. Ideo quod P. R. tribuniciam desiderabat
       potestatem, </p>
     </div>
     <div type="schol" n="45">
      <p>
       <hi rend="expanded">Ad urbem cons. designatus</hi>. In urbe vel prope urbem, quoniam interdum
       extra urbem consules contio...</p>
     </div>
    </div>

    <div type="section">
     <head>IN VERREM DE PRAETVRA VRBANA.</head>
     <div type="ptext" n="ptext">
      <head><supplied>ARGUMENTUM.</supplied></head>
      <p> ... <supplied>quod Phi</supplied>lodami hospitis filiam per vim stuprare temptaverit ;
       quod myoparonem Milesiorum vendiderit ; quod Malleolo quaestore Dolobellae mortuo tutelam
       filii eius perfide tractaverit; quod damnato Dolobellae lis aestimata sit sestertiis tot, ex
       quo Verres plurimum abstulerit. Praetura eius urbana sic infamatur, quod empta sit, quod illa
       iuris dictio venalis fuit. Hic obicit de Aselli bonis, quod possessionem eorum contra filiam
       dedisset; de bonis Minucianis; de sartis tectis aedis Castoris contra Iunium pupillum; de
       iudicio publico contra Opimium; et de falso codice ad subsortitionem Iunianam pertinente,
       Oppianico reo.</p>
      <p>Vsque <del>in</del> eo multa in his observatione exactissima designata sunt, ut non tantum
       onerosum sit aestimare singula, sed etiam longum, quod huic opusculo contrarium est. De
       omnibus autem orationibus nec meam persuasionem subtraho nec tuam ignoro. Convenit enim inter
       nos nullam esse oratoriam virtutem quae non sit perfectissima in singulis quoque narrandis,
       verum uberrima esempla per omnium generum figuras eminere. Satis autem constat omnes in
       Verrem orationes ante aedilitatem editas esse.</p>
      <p>Status coniecturalis. Benivolos facit in principio auditores. Benivolos autem auditores
       quattuor modis facimus: aut a persona iudicum, hoc est quando eos laudamus (quod brevi
       oratione faciendum est); aut ex nostra persona, hoc est quando nosmet ipsos commendamus,
       commemorando studium nostrum erga rem p.; aut a persona adversariorum, vituperando eorum
       vitam aut mores; aut a causa, quando <del>aut</del> nostram laudamus causam quasi innocentiae
       subnixam ausilio. In hoc ergo prohoemio a causa adversarii benivolos facit Tullius iudices,
       scilicet de quo talis rumor extitit, qui reum se quoque condemnantem demonstret.</p>
      <p>Facta est autem comperendinatio. Dixit enim accusator, deinde defensor. Item modo accusator
       dicit ad ea quae defensor dixit.</p>
      <p>Quaerunt multi quare appellatur Praetura, cum quaesturae et legationis crimina continentur.
       Et dicimus: ideo quia praeturae crimina graviora sunt. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="1">
      <p>
       <hi rend="expanded">Neminem vestrum</hi>. Genus causae anceps. Propositio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Hunc per hosce dies</hi>
       <supplied>s.</supplied>. Qui fuerunt post primam Actionem usque ad principium secundae.</p>
      <p><hi rend="expanded">Sermonem vulgi</hi>. Vulgus est extrema pars populi, in populo etiam
       boni continentur. Singulis ergo propria dedit: vulgo sermonem, populo opinionem. Inest enim
       in opinione auctoritas. Nam vulgus loquitur, populus opinatur lege condemnandum.</p>
      <p><hi rend="expanded">Responsurum</hi>. Fingit illum praesentem esse; ille autem exierat.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ad iudicium adfuturum</hi>. Bene dixit adfuturum, quia poterat adesse
       et non respondere.</p>
      <p><hi rend="expanded">Emanarat</hi>. Effluxerat: <foreign xml:lang="grc">μεταφορὰ ab
        aquis</foreign>.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quod iste certe statuerat</hi>
       <supplied>ac.d.</supplied>. <hi rend="expanded">Statuere</hi> est aliquid proponere de quo
       deliberetur. Cum ergo aut subito aliquid facimus aut consilio habito, ostendit Verrem
       consilio habito fugam cogitasse. <hi rend="expanded">Deliberatio</hi> est statutae causae et
       propositae plena perfectio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Convictus ora iudicum aspiceret</hi>. Quasi sententiam ferentium: quod
       iudices adtendunt litigatorum <supplied>ora</supplied> dicentes sententiam.</p>
      <p><hi rend="expanded">Populo R. ostendere auderet</hi>. Inpudens esset, si tantummodo
       venisset; inpudentior nunc est, quia et loqui voluit. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="2">
      <p>
       <hi rend="expanded">Proiectus</hi>. Facilis, pronus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Sic paratus ad audiendum</hi>. Vt et de eo audiatur et ut ipse de alιo
       audiat; sed hic <hi rend="expanded">ad audiendum</hi> dixit, id est ut audiatur de eo.</p>
      <p><hi rend="expanded">Defenditur</hi>. Patronorum inpudentia notatur, quia tam nocentem
       defendunt.</p>
      <p><hi rend="expanded">Si reticeat et absit</hi>. Si tacendo in exilium isset spontaneum.</p>
      <p><hi rend="expanded">Patior, iud., et non moleste fero</hi>. Moraliter locutus est; nam nemo
       est qui moleste ferat fructum laboris sui.</p>
      <p><hi rend="expanded">Virtutis vestrae</hi> f. e. l. Nam fructus accusatoris erit, si optimus
       videatur accusator; iudicum, si non corruptionis notentur infamia.</p>
      <p><hi rend="expanded">Minus aliquanto quam mihi opus esset</hi>. Ad fructum consequendum, id
       est ad bonam opinionem comparandam.</p>
      <p><hi rend="expanded">In hac accusatione comparanda</hi>. Quando crimina colligebam. Omnes
       enim ex hac accusatione cognoscunt quod inprobos omnes, non solum Verrem odio habeo; quod
       minime fuisset, si Verres abesset.</p>
      <p><hi rend="expanded">Constituenda</hi>. Quando incipiat accusatio, quando dies petitur ad
       accusationem, ut praesens condemnetur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tenuis plane atque obscura, iudices, esset</hi>. Si absens condemnatus
       esset. <hi rend="expanded">Tenuis res vel videtur ex parte, obscura</hi> non videtur. Ergo
       per <foreign xml:lang="grc">αὔξησιν</foreign> dixit <hi rend="expanded">tenuis atque
        obscura</hi>. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="3">
      <p>
       <hi rend="expanded">In eo quem nemo ausus sit defendere</hi>. Ideo <hi rend="expanded">in
        eo</hi> dixit et non <hi rend="expanded">in eum</hi>, quia hoc in utrumque casum profertur,
       sicut Virgilius: <hi rend="expanded">Talis in hoste fuit <supplied>Priamo</supplied></hi>,
       eum in hostem Priamum dicere debuit. "Nam si praesenti repugnetis et condemnetis eum, ibi
       nimia comprobatur integritas; nam absens ideo potest videri condemnatus, quia se redimere
       noluit."</p>
      <p><hi rend="expanded">Potentissimorum hom</hi>. def. Optat contendere cum adversariis, ut ex
       maiore certamine gloriosam victoriam sortiatur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cum illorum omnium cupiditate</hi>. Id est qui volunt illum absolvi
       corrupto iudicio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Cum istius pecunia</hi>. Quia conatur corrumpere iudices.</p>
      <p><hi rend="expanded">Patronorum minis</hi>. Minae defensiones.</p>
      <p><hi rend="expanded">Potentia</hi>. Pecunia.</p>
      <p><hi rend="expanded">In contentionem certamenque</hi> v. Quod sine certamine gloria non
       potest comparari. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="4">
      <p>
       <supplied>N.</supplied>
       <hi rend="expanded">tam sibi consuluisse</hi>. Quod in<supplied>pudentiae</supplied>
       <hi rend="expanded">pudentem</hi> exitum quaesierit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Neque enim salus ulla rei</hi> p. Conclusio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Hoc tempore reperiri</hi>. Quod dixit iudicia non integra
       celebrari.</p>
      <p><hi rend="expanded">Pernicies <supplied>o.</supplied> ulla</hi>. Ideo <hi rend="expanded"
        >pernicies</hi> omnium, quia nisi haec suspicio iudiciorum sublata fuerit, incipit populus
       de iudiciis transferendis contendere, contradicentibus senatoribus necesse est oriatur
       seditio.</p>
      <p><hi rend="expanded">Veritatis</hi>. Iustitiae.</p>
      <p><hi rend="expanded">Integritatis</hi>. Propter corruptionem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Fidei, religionis</hi>. Quia iurabant.</p>
      <p><hi rend="expanded">Hoc ordine abiudicari</hi>. Notandum est quod, ubi est vituperatio,
       ordinem dixit, ubi laus, iudices, ne eorum offensionem incidat: simul hoc, quod noluit</p>
      <p>dicere "transferri iudicia", quasi omen fugiens iudicia abalienari, quod est
       abiudicari.</p>
      <p/>
     </div>
     <div type="schol" n="5">
      <p>
       <hi rend="expanded">Itaque mihi videor</hi>. Secundum prohoemium.</p>
      <p><hi rend="expanded">Et prope depositam</hi>. In ultimo positam, desperatam, ut recreari non
       possit. Virgilius:</p>
      <l><hi rend="expanded">Ille ut depositi proferret fata parentis</hi>.</l>
      <p><hi rend="expanded">Partem</hi>. Iudiciorum scilicet</p>
     </div>
     <div type="schol" n="45">
      <p>
       <supplied>Genus animadversionis videte.</supplied> ... proponere sine illis localibus faleris
       melius est. Nam tanto maior fides adquiritur nostris criminationibus, quanto videmur
       tragoedia praetermissa veluti nuda propositione esse contenti. Velim tamen et in hac
       brevitate perspicias non abesse Ciceronis studi <foreign xml:lang="grc">τῆς
        αὐξήσεως</foreign>. Id enim egit, ut, quamvis proponeret, tamen acerbitatem mali facinoris
       extolleret. Ignem parum erat dixisse: subiecit <hi rend="expanded">ex lignis viridibus</hi>,
       quod est intolerabilius; addidit etiam umidis, quo spiritus magis magisque auferri solet.
       Superposuit <hi rend="expanded">in loco angusto</hi>, ubi densior fumus animam haurientes
       urgeret. Post haec deinde intulit hοminem <hi rend="expanded">ingenuum, domi nobilem, P.R.
        socium atque amicum, fumo excruciatum semivivum reliquit</hi>. Totum si gradatim consideres,
        <foreign xml:lang="grc">αὐξητικὸν</foreign> est. Et nihilominus visus est tantum
       proposuisse, non et exaggerasse, cum robustius non potuerit augere. Ita si rem spectes, magna
       copia est; si verba numeres, summa brevitas. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="46">
      <p>
       <hi rend="expanded">Eaque in onerariam navem suam coicienda curavit</hi>. Copiam rapinarum et
       signorum multitudinem de modo navis os tendit. Quippe si ad haec spolia templi avehenda
       oneraria navis admota est, apparet quantitas oneris de alvei magnitudine.</p>
      <p><hi rend="expanded">Tum subito tempestates coortae sunt</hi>. A consequentibus signis
       argumentatur ad divinum quoddam testimonium et magis invidiosum reum facit, quod non humanis
       probationibus, sed indiciis numinum deprehensus sit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ita magni fluctus eiciebantur</hi>. Enniano emistichio usus est ex ea
       tragoedia quae Achilles inscribitur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Signa Apollinis reperiuntur</hi>. Expedita <foreign xml:lang="grc"
        >βραχυλογία</foreign> usus est, ut gratissime multa concluderet. Sed et ipsa velocitas
       magnam habet virtutem probandi; nam consequetur ut violentiae tempestatis illa causa fuerit,
       quod Verres templum Apollonis spoliasset, cum redhibitis omnibus tranquillitas restituta sit.
      </p>
     </div>
     <div type="schol" n="47">
      <p>
       <hi rend="expanded">Apollinemne tu Delium</hi>? Decore amplificationem prosecutus est, quasi
       plus sit Apollinem Delium violasse quam quemcumque alium, propterea quod apud hanc insulam
       maior illi quaedam non tantum numinis verum etiam nativitatis religio debeatur. <foreign
        xml:lang="grc">Ἀφορμὴ</foreign> praeterea elegans animadvertenda est, quemadmodum veterem
       fabulam sic intulerit, ut Verrem admoneret puerilis eruditionis, ne levius fieret <unclear/>
       hoc non erit <foreign xml:lang="grc">Λατος</foreign> induceretur. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="48">
      <p>
       <hi rend="expanded">Apollinem Dianamque peperisse</hi>. Huic opinioni repugnare videtur
       Herodotus. Nam cum res Aegyptias persequeretur, sic ait: <foreign xml:lang="grc">Ἀπόλλωνα δέ
        καί Ἄρτεμιν Διονύσου καὶ Ἴσιος λέγουσιν εῖναι παῖδας, Λητοῦν δὲ τροφὸν αὐτοῖσι καί σώτειραν
        γενέσθαι</foreign></p>
      <p><hi rend="expanded">Vt ne Persae quidem</hi>. <foreign xml:lang="grc">Δεινῶς μετὰ
        παραδείγματος</foreign>. Exemplo invidiosissimo reum deprimit, quod legatus P. R. id apud
       socios admiserit quod etiam Persarum hostile ingenium recusavit.</p>
     </div>
     <div type="schol" n="49">
      <p>
       <hi rend="expanded">Tenen ipsum</hi>. <foreign xml:lang="grc">Συλλογιστικῶς καὶ μετὰ
        ἐπιμονῆς</foreign> obstinate inmorando huic parti, quo magis videatur universam Tenedum
       diripuisse auferendo simulacrum conditoris: ut, quoniam ipse urbis auctor fuisset, in eo
       existimaretur Verres totius oppidi statum depopulatus esse. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="50">
      <p>
       <hi rend="expanded">Non ad prae., sed Romam deferri oportere</hi>. Vigilanter, ne videretur
       iudicio Neronis C. Verres absolutus, cum fanum Iunonis Samiae diripuisset, ait illum non de
       innocentia Verris pronuntiasse, iudicium omne ab se ad senatum removisse. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="52">
      <p>
       <hi rend="expanded">Contra sectorem quaestoremque pugnare</hi>. Quoniam bona proscriptorum
       sectores mercabantur et eorum pretia quaestores in aerarium referebant.</p>
      <p><hi rend="expanded">Eoque se absolutum</hi>. <foreign xml:lang="grc"
        >Παραδειγματικῶς</foreign> praeiudicatum dicit esse de criminibus legati absoluto Charidemo,
       quem <del>cum</del> Samii apud Chios reum fecerant: qui eo potissimum defensus sit, quod
       ostendisset omnem illam direptionem ad populi R. legatum pertinere. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="53">
      <p>
       <hi rend="expanded">Plostris avecta exportataque esse</hi>. Animadvertamus plerasque apud M.
       Tullium conpositiones non lascivire, sed ad rigorem vetustatis interri. Quod autem pertineat
       ad virtutem partis huius: non intulit nominatim signa, quot abstulisse Aspendo videbatur; sed
       cum generaliter dixisset <hi rend="expanded">plostris</hi>, ait <hi rend="expanded">exportata
        esse</hi>, ut de qualitate vehiculorum appareret multitudo eorum quae plostris avecta
       sint.</p>
      <p><hi rend="expanded">Aspendium citharistam</hi>. Simulacrum dicit huius citharistae
       abstulisse Verrem. Fuisse autem fertur tantae subtilitatis, ut non exerta manu nervos
       citharae inpelleret, sed perquam occultis motibus; ac propterea proverbialiter dictus est <hi
        rend="expanded">in se canere</hi> solitus. Simulque orator <foreign xml:lang="grc"
        >χαριέντως</foreign> ut <hi rend="expanded">illum ipsum</hi> inquit <hi rend="expanded"
        >artificio superasse videatur</hi>, callidiorem videlicet ostendens hunc in furando quam
       illum in psallendo. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="54">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quae, malum, est ista audacia atque amentia</hi>? Ne infrigescat impetus
       accusationis: postquam breviter multa proposuit, adicit locos vehementes ad augendum, ut
       iudex postquam didicerit inflammetur. Congregata enim debent esse haec officia dicentis, et
       maxime in accusationibus, ut indignationi calor subiciatur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Neque in suburbana amicorum</hi>. Hortensium praecipue videtur
       significare, qui huiusmodi signis et tabulis pictis familiariter delectabatur. Id manifestius
       in Hortensio ostendit dialogo: <hi rend="expanded">cum in villam Luculli <unclear/> bellum
        esset omni apparatu venustatis ornatum</hi>. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="56">
      <p>
       <hi rend="expanded">Vereor ne haec forte cuipiam nimis antiqua et iam obsoleta
       videantur</hi>. Aput ineruditos iudices exempla de vetustate prolata minus efficaciae habent,
       quoniam videri possunt ab oratore confingi. Hoc etiam Demosthenes <foreign xml:lang="grc"
        >κατὰ Ἀριστογείτονος</foreign> in consilio habeas ita dixit : <foreign xml:lang="grc">καὶ τί
        δεῖ λέγειν περὶ τῶν παλαιῶν; ἀλλὰ τοὺς ἐφ’υμῶν ἀναλογίσασθε</foreign> et reliqua.</p>
      <p><hi rend="expanded">P. Servilius</hi>. Collega fuit in consulatu Appio Claudio bellumque
       gravissimum in Cilicia gessit. Inter cetera etiam Phaselida et Olympum subiecit, unde rebus
       bene gestis Isauricus cognominatus est. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="58">
      <p>
       <hi rend="expanded">Vidi conlucere omnia furtis tuis</hi>. Vehementi <foreign xml:lang="grc"
        >παραπροσδοκία καὶ μετὰ ἐπιβολῆς</foreign>
       <hi rend="expanded">conlucere omnia furtis</hi> illius vidisse se dixit; quasi non esset
       ornatus fori, sed confessio rapinarum.</p>
      <p><hi rend="expanded">Qui se iudiciorum dominos dici volebant, harum cupiditatum esse
        servos</hi>. <foreign xml:lang="grc">Ἐκ τῶν ἀντιθέτων</foreign> aspere laceravit Hortensium,
       cum illum dicat habuisse in iudiciis dominationem, eundem tamen pati significet in his
       luxuriae apparatibus quandam libidinis servitutem. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="59">
      <p>
       <hi rend="expanded">Ex suis templis ablata in foro venerabantur</hi>. Graecorim quidem mentes
       caerimoniosas et deorum observantissimas ostendit, invidiam tamen, hoc ipso Verris accumulat,
       quo magis illos miserabiles facit qui Romae simulacra deorum recognoscentes venerarentur, ut,
       quamvis effigies sacrae locum mutassent, nihil tamen de officio suo animi religio
       perdidisset, quominus illi ubicumque inventos adorarent quos apud se colere consuessent.</p>
      <p><hi rend="expanded">In foro</hi> P. R. et reliqua. Senatores hac in parte proscindit:
       quibus exprobrat infamiam iudiciorum, quod in foro libere et sine metu magistratuum furta
       publicentur, ubi damnari potius oporteret. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="60">
      <p>
       <hi rend="expanded">Mercator signorum publicorum tabularumque pictarum missus est</hi>.
        <foreign xml:lang="grc">Εἰρωνικῶς καὶ καταὰ συνχώρησιν</foreign> infertur haec quaestio
        <foreign xml:lang="grc">στοχαστικοῦ ζητήματος</foreign>. Nam cum sit coniecturaliter
       tractaturus omnia illa non emisse G. Verrem, sed eripuisse, concedit interim per qualitatem
       (quasi emisse concedat) et hoc magistratui Romano: per provincias agere mercaturam. Verum
       post haec <foreign xml:lang="grc">ἄτεχνος πίστις</foreign> opponitur, inartificalis probatio,
       recitatione tabularum in quibus emptio non inveniretur. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="62">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quo facilius ad Siciliam possim</hi>. Oratorie simulat ad principalem
       causam Siciliae, de qua sine dubio dici oportet, se festinare: nimirum ut, quaeque retro
        <foreign xml:lang="grc">ἐκ τῆς παρασκευῆς</foreign> dicta sunt et altius ad praeparandum
       repetita, necessario dixerit, non studio loquacitatis ingesserit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Oppidum est in Hellesponto Lampsacum</hi>. Alta <foreign xml:lang="grc"
        >ἐπιδιήγησις</foreign> Vtcumque praesentis causae ratio postulavit, videmus ele ...</p>
     </div>
    </div>

    <div type="section">
     <head><supplied>IN ACTIONEM PRIMAM.</supplied></head>
     <div type="schol" n="16">
      <p> . . . postea dicit sortitionem factam; quia primo reiciuntur iudices, sic sortiuntur;
       accusatores ante sortiuntur et sic eliguntur.</p>
      <p><hi rend="expanded">Spem P. R. fortuna <del>perfregerat</del></hi>. In sortem mittebant,
       qui praesentibus iudicibus accusarent. Curtius exierat, amicus Verris. Cicero illum de sorte
       reiecit, vel quia illa decuria exierat in qua non erant corrupti nisi pauci.</p>
      <p><hi rend="expanded">Mea diligentia</hi>. Quia malos tenebant.</p>
      <p><hi rend="expanded">Renuntiata</hi>. Repudiata vel negata.</p>
      <p><hi rend="expanded">Conductio</hi>. Redemptio. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="17">
      <p>
       <hi rend="expanded">Libelli nominum vestrorum</hi>. Nomina iudicum in Albo publice
       scribebantur, qui in eo essent iudicio futuri iudices. Ex eo Albo, quibus erat curae de
       integritate iudicii, nomina transcribebant et apud se tenebant, ut possent nosse qui de quo
       negotio iudicarent. Dicit itaque huius consilii iudicum nomina in omnium manibus retenta bene
       scientibus adprobata, ne possint aliqua ratione mutari. </p>
      <p><hi rend="expanded">Nullus color, nullae sordes</hi>. Figuram fecit in Hortensium de
       Varronis iudicio, consobrini eius, quod discoloribus ceris iudicium corrupit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Repente ex alacri</hi>. <hi rend="expanded">Alacer</hi> tam fortis quam
       velox, ut ille:</p>
      <p><hi rend="expanded">equos alacres media inter proelia Turnus</hi>.</p>
      <p><hi rend="expanded">Ecce autem</hi>. Post reiectionem iudicum et consulum comitia, quando
       consules declarabantur. Et bene consularibus, quia sunt et praetoria comitia. </p>
      <p><hi rend="expanded">Vetera consilia</hi>. Corruptionis.</p>
      <p><hi rend="expanded">Pecunia maiore</hi>. Bene maiore, quoniam certus erat de iudiciis
       corrumpendis et primo parvam pecuniam dedit, quoniam incertum exitum sortis acceperat per
       eosdem corruptores. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="18">
      <p>
       <hi rend="expanded">Nam ut Q. Hortensius</hi>. Hic vult ostendere unde post desperationem
       corrumpendi iudicii spes ceperit Verres: nam dicit Hortensio consule designato Curionem
       quendam gaudentem dixisse Verri eum absolutionem sperare debere, quod patronus eius consul
       est factus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quem ego hominem honoris</hi>
       <supplied>c.</supplied>. Dicturus eum dixisse rem turpem, "honoris causa" illum se dicit
       nominare: ut et amicitiae illius. Et in hoc illum laedit, cum se dicit parcere et, propter
       amicitiam quae dici non debeant, prodit. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="19">
      <p>
       <hi rend="expanded">Vidit ad ipsum fornicem Fabianum</hi>. Sacram ingredientibus viam post
       templum Castoris in quo eius familiae nomen ascriptum est: <hi rend="expanded">Fabi? Tu
        Maximus ille es</hi>? Arcus Latinum non est.</p>
      <p><hi rend="expanded">Verbum nullum facit</hi>. Tanta est amicitia praelatus, ut perdat
       officium.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quod cum tam multi</hi>. Ne quis quaerat auctorem, de multis cognitum
       dicit; quod in utrumque prodest: et populus non poscitur testis et firmius est quod a
       plurimis causatur auditum. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="20">
      <p>
       <hi rend="expanded">Ratiocinari</hi> prudentium est.</p>
      <p><hi rend="expanded">Pridie iam se ipse condemnatum putabat</hi>. Vna die dicit, quod ad
       absolutionem reo patronus ... </p>
     </div>
     <div type="schol" n="26">
      <p>
       <hi rend="expanded"><supplied>Vt apud M. Me</supplied> tellum causa diceretur</hi>. Prima
       confessioVerris: innocentem iudicem fugit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Vt apud M. Metellum</hi>. Hic Metellus est qui praesente Sulla et
       audiente de proscriptionum ardore et labe temporum dixit et ideo stultus putabatur. De huius
       familia omnes consules facti sunt. Hic a Kal. Ianuariis de pecuniis repetundis fuerat
       quaesiturus.</p>
      <p><hi rend="expanded">Dedit enim praerogativam</hi>. Ne quaereretur a Tullio unde hoc sciret,
       ideo hoc dicit: <hi rend="expanded">dedit enim praerogativam</hi>. Duo genera sunt populi:
        <hi rend="expanded">praerogativum</hi> primum, deinde <hi rend="expanded">iure vocatum</hi>.
       Prima pars praerogativi generis quicquid sensisset, iure votata firmabat. Ergo si quis
       honores potere voluisset, praerogativam classem corrumpebat. Dicitur praerogativa et signum
       voluntatis futurae. Ergo hic sensus est: Quemadmodum, quando Metellus honores petivit, Verres
       praerogativam corrupit, sic modo Metellus absolutionem Verri pro illo vult
        reddere<del>de</del> beneficio. Et hoc quasi secretum prodit Cicero. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="27">
      <p>
       <hi rend="expanded">Arcessit alter consul</hi>. Siculi minas secuti sunt consulis, non
       voluntatem vocantis. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="28">
      <p>
       <hi rend="expanded">Quid est, quaeso, Metelle</hi>? Invectio ad Metellum consulem designatum.
       Dicit hoc esse iudicium corrumpere, si accusatores ab intentione revocaris.</p>
      <p><hi rend="expanded">Timidos homines et afflictos</hi>. Duplicavit timorem, cum dixit causam
       timoris.</p>
      <p><hi rend="expanded">Duorum praetorum potestate</hi>. Potestatem magis ideo posuit, ut esset
       pro terroris nomine, non pro hominis dignitate.</p>
      <p><hi rend="expanded">De officio et dignitate decedis</hi>. Officium est actus conveniens
       uniuscuiusque personae, dignitas autem meritum senatoris.</p>
      <p><hi rend="expanded">Vt, quod ille dictitat</hi>. Invisum Verrem omnibus facit. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="29">
      <p>
       <hi rend="expanded">Aiebant</hi>. Bene ad omnes contulit, ne interrogaretur a quo esset
       dictum: "in ore est omni popolo".</p>
      <p><hi rend="expanded">Duo igitur</hi>. Hortensius et Metellus. Hic reddit <hi rend="expanded"
        >quam spem nunc habeat in manibus et quid moliatur</hi>. Et est quaestio an possit reus
       iudicio absolvi.</p>
      <p><hi rend="expanded">In quaerendo nimium diligentem</hi>. Hic invisum facit omnibus Verrem,
       a quo repudiatos nominat iudices. Non est enim innocens qui gravem iudicem fugit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Quem minime expedit esse</hi>. "Probabimus te, Caesoni, integrum, cum
       displices Verri".</p>
      <p><hi rend="expanded">Quot in Iuniano consilio</hi>. Cui Iunius praefuit.</p>
      <p><hi rend="expanded">Et turpissimum facinus</hi>. Cum Oppianicum veneficii Cluentius
       accusaret, dedit maiorem pecuniam et damnavit illum. Hoc Caesonius prodidit et Iunium
       praepositum Quintius accusavit, contra Pisone Frugi posito. Nam quod dixit <hi
        rend="expanded">turpissimum</hi>, ceram tangit infamem.</p>
      <p><hi rend="expanded">Non habebimus</hi>. Quia aedilis futurus est. </p>
     </div>
     <div type="schol" n="30">
      <p>
       <supplied>Non habebimus.</supplied> Quod hi trib. pl.</p>
     </div>
    </div>


   </div>
  </body>
 </text>

</TEI>
