<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Liber de praenominibus</title>
                <author>Anonymus</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Nadia Rosso</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Nadia Rosso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2012</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
                </availability>
                <idno>dlt000335</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Valeri Maximi Facta et dicta memorabilia, libri VII-IX, Iuli Paridis Epitoma, Fragmentum de praenominibus, Ianuari Nepotiani Epitoma, edidit John Briscoe, vol. II, Stutgardiae et Lipsiae 1998 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                               
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
                <p>Per i numerali con moltiplicatori è stato indicato il valore attraverso marcatura specifica ed è visualizzabile in numero arabo tra parentesi tonde</p>
                
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
            
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="cap" n="1">
                <p> Varro simplicia in Italia nomina fuisse ait, existimationisque suae argumentum
                    refert quod Romulus et Remus et Faustulus neque praenomen ullum neque cognomen
                    habuerint. Qui ab eo dissentiunt, aiunt matrem eorum Ream Siluiam uocatam, auum
                    Siluium Numitorem, fratrem eius Amulium Siluium, ac superiores Albanorum reges
                    Capetum Siluium Agrippam Siluium, posterioresque duces Mettium Fufetum et
                    Tutorem Cloelium uocatos. Nec contenti his, ad Sabinos transgrediuntur: Titum
                    Tatium, Numam Pompilium et patrem eius Pompium Pompilium, eiusdemque regionis
                    principes enumerant Pustulanum Lauranum, Volesum Valensium, Mettum Curtium,
                    Alium Fumusilleaticum. E Tuscis recitant Lartem Porsinnam, ab Aequiculis
                    Septimum Modium, primum regem eorum, et Fertorem Resium, qui ius fetiale
                    constituit. In hunc modum Varronis sententia subruitur. </p>
            </div>
          
            <div type="cap" n="2">
                <p> Romanos autem arbitrandum est maxime ab Albanis et Sabinis multiplicandorum
                    nominum consuetudinem traxisse, quoniam ab illis orti sunt. Omnia autem quae ad
                    unum quemque nostrum definiendum excogitata sunt eandem uim significandi hominis
                    obtinent. Quod <unclear>proprietatem</unclear> dicitur, hoc distat, quia eo gens
                    cognoscitur, ideoque dicitur gentilicium. Cetera ordine uariantur: nam quod
                    praeponitur praenomen, quod post fertur cognomen, quod ad ultimum adicitur
                    agnomen. Quorum series non ita ut exposui semper seruata est: animaduerto enim
                    in consulum fastis perplexum usum praenominum et cognominum fuisse. Dictum
                    Postumum Cominium Auruncum et Postumum <supplied>A</supplied>ebutium Heluam et
                    Vopiscum Iulium et Opitrem Verginium Tricostum et Paulum Fabium Maximum. Quin
                    etiam quaedam cognomina in nomen uersa sunt, ut Caepio: namque hoc in Bruto
                    nominis locum obtinuit. </p>
            </div>
           
            <div type="cap" n="3">
                <p> Gentilicia nomina Varro putat fuisse numero ∞, praenomina circa xxx. Pueris non
                    prius quam togam uirilem sumerent, puellis non ante quam nuberent praenomina
                    imponi moris fuisse Quintus Scaeuola auctor est. Quae olim praenomina fuerunt,
                    nunc cognomina sunt, ut Postumus Agrippa Proculus Caesar. </p>
            </div>
          
            <div type="cap" n="4">
                <p> Opiter qui patre mortuo auo uiuo gignebatur, Vopiscus qui in utero matris
                    geminus conceptus, altero abortu eiecto, incolumis editus erat. Hostus praenomen
                    fuit in eo qui peregre apud hospitem natus erat, idque habuit Lucretius
                    Tricipitinus, collega L. Sergii. Volero in praenomen abiit, quod uolentibus
                    nasci liberi parentibus uidebantur, quo usus est Publi<supplied>li</supplied>us
                    Philo. Lartis praenomen sumptum est a laribus, Tuscum autem esse creditum,
                    fuitque consul Lar Herminius cum T. Verginio <supplied>Tri</supplied>costo.
                    Statius a stabilitate, Faustus a fauore praenomina coeperunt. Tullus
                    praenominatus est ominis gratia quasi tollendus, o littera in u conuersa. Sertor
                    qui per sationem natus erat adpellatus est. Ancum praenomen Varro e Sabinis
                    translatum putat. Valerius Antias scribit quo<supplied>d</supplied> cubitum
                    uitiosum habuerit, qui Graece uocatur <foreign xml:lang="grc">ἀγκών</foreign>.
                </p>
            </div>
          
            <div type="cap" n="5">
                <p> Lucii coeperunt adpellari qui ipso initio lucis orti erant, aut, ut quidam
                    arbitrantur, a Lucumonibus Etruscis, Manii qui mane editi erant, uel ominis
                    causa quasi boni: manum enim antiqui bonum dicebant. Cnaeus ob insigne naeui
                    adpellatus est. Quod unum praenomen uaria scriptura notatur: alii enim Naeum
                    alii Gnaeum alii Cnaeum scribunt. Qui G littera in hoc praenomine utuntur,
                    antiquitatem sequi uidentur, quae multum ea usa littera est. Olim enim dicebatur
                    frugmentum, nunc frumentum ecfertur, et forgtis, non fortis, et gnatura, non
                    natura. Ergo etiam qui in corporibus gigni solet gnaeuus adpellabatur. Qui CN
                    ponunt, correptione syllabae delectari uidentur, qui Naeus, leuitate.
                        G<supplied>a</supplied>ii iudicantur dicti a gaudio parentum, Auli quod iis
                    auentibus nascuntur, M<supplied>arci</supplied> Martio mense geniti,
                        Publi<supplied>i</supplied> qui prius pupilli facti erant quam praenomina
                    haberent, alii ominis causa e pube. </p>
            </div>
          
            <div type="cap" n="6">
                <p> Tiberii uocitari coeperunt qui ad Tiberim nascebantur. Titus e Sabino nomine
                    Tito fluxit, Appius ab Atto, eiusdem regionis praenomine. Caesones adpellati
                    sunt qui e mortuis matribus exsecti erant, Seruius quod mortua matre in utero
                    seruatus est, Spurii patre incerto geniti quasi <foreign xml:lang="grc"
                            >σποράδι<supplied>ο</supplied>ι</foreign>. Numeri<supplied>i</supplied>
                    sola tantum modo patricia familia usa est Fabia, idcirco quod trecentis sex apud
                    Cremeram flumen caesis, qui unus ex ea stirpe extiterat, ducta in matrimonium
                    uxore filia Numerii Otacilii Maleuentani sub eo pacto ut quem primum filium
                    sustulisset, ei materni aui praenomen inponeret, obtemperauit. </p>
            </div>
           
            <div type="cap" n="7">
                <p> Antiquarum mulierum frequenti in usu praenomina fuerunt Rutilia Caesellia
                    Rodacilla Murrula Burra, a colore ducta. Illa praenomina a uirilibus tracta
                    sunt, Gaia Lucia Publia Numeria. Ceterum Gaia usu super omnes celebrata est:
                    ferunt enim Gaiam Caeciliam, Tarquinii Prisci regis uxorem, optimam lanificam
                    fuisse, et ideo institutum ut nouae nuptae, ante ianuam mariti interrogatae
                    quaenam uocarentur, Gaias esse se dicerent.<lb/>C. Titi Probi finit epitoma
                    historiarum diuersarum exemplorumque Romanorum<lb/>feliciter
                    emendaui<lb/>descriptum Rabennae<lb/>Rusticius Helpidius Domnulus <num value="95000">vc</num>. </p>
            </div>
           
        </body>
    </text>

</TEI>
