<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De Taxone (Recensio α)</title>
        <author>Anonymus</author> 
        <respStmt>
          <resp>Correzione linguistica</resp>
          <name>David Paniagua</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica XML</resp>
          <name>David Paniagua</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>digilibLT</publisher>
        <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
        <date>2011</date>
        <availability>
          <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
        </availability>
        <idno>dlt000126</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Corpus medicorum latinorum. Vol. IV.  Antonii Musae De herba Vettonica liber, Pseudoapulei Herbarius, Anonymi De taxone liber, Sexti Placiti Liber medicinae ex animalibus, ediderunt E. Howald et H. E. Sigerist, Leipzig et Berlin 1927. 
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
        <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
               
        <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
        <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
          l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
          e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
        <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
          correttezza di trascrizione</p>
        <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
          distinzione u/v minuscole.</p>
        <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
        <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
          grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
        <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
          <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
          <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
          si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
          [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
          <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
        </p>
        <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
          <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
        </p>
        <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
          target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
          >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
          [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
      </editorialDecl>
      
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="opus"><head>De Taxone</head>
        <salute>Idpartus rex Aegyptiorum Octauio suo salutem.</salute>
        <p>Plurimis exemplis experti sumus uirtutes tuas et prudentiam et tamen arbitror numquam incidisse tantae uirtutis remedium, quod ab Aescolapio quoque nostro expertus sum. Igitur industriae tuae notificare dignum iudicaui bestiam quadrupedem, quam nos taxonem adpellamus, quidam etiam melem dicunt. </p><p>
          Hunc adprehendis et uiuo dentes exime, quos maximos habuerit et ita dicis: "In nomine omnipotentis decollo te", et dentes pertundes et de lino brachio ligabis in auro aut in argento, sic ut corpus tangat; ita neque sidus neque caniculae tempestas neque homo malus neque pestilentiae neque incursus mali nocere poterunt, et si quid fuerit mali, statim disrumpitur, sic ut sonum audias.</p><p>
            Pedes quoque eius dextrum priorem his uerbis tollis: "In nomine dei uiui tollo te ad remedium"; in quacumque contentione uel in pugna fueris, uictor euadis, dum pedem eius tecum habes.</p><p>
              Adipe quoque eius equum aegrum perungues, statim ei febres declinant, dumtaxat sibi uita superest, nam eius prorogat tempus; quod si maior morbus fuerit, celerius recedit, et sanguinem cum sale minuto conmixtum equis et mulabus et quaecumque quadrupedia uidebuntur pestilentia laborare, per triduum per cornum deicito, prout fuerit magnitudo pecorum.</p><p>
                Cerebrum eiusdem coquis in oleo sextariis LII in olla rude, donec tertia pars decoxerit, reliquum percola, et si quis capitis dolore uel pedum uexatur, caput a balneo curet per triduum. Idem et pedes emendabit etiam comitiali morbo laborantes, et quod insanabile uidetur, remediabit.</p><p>
                  Item iocinera eius circa fines urbis tuae aut circa fundos obrues secundum terminos. Cetera autem pars iocineris et cor, ad portam obrues, per quam tu ire et redire soles, omnis pestilentia amota erit, et iam facta nihil nocebit, etiam ab igni minus erit periculum.</p><p>
                    Item omnibus notum est pellem eius circumdari canibus, ne pestilentia laborent. Etiam omnibus quadrupedibus proderit. Ex ea pelle pelliculam in calceis habeto, pedibus non laborabis.</p><p>
                      Volo credas, sacratissime imperator, hunc bestiolum prodesse, si castimonialibus diebus usus fueris.</p><p>
                        Si carnem eius coxeris et ex eo urbem tuam lustraueris, et exercitibus proderis.</p><p>
          Item si quid malefactum fuerit et non potuerit rebus ueneriis uti, testiculos in melle coquat et ex aqua fontana, quae sit perennis, ieiunus per triduum edat, emendabit.</p></div>
 
    </body>
  </text>
</TEI>