<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Excerpta: appendix Apicii</title>
    <author>Vinidarius</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000516</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Apicius, <hi rend="italic">L' art culinaire</hi>, texte établi, traduit et commenté par J.
     André, Paris 1987 (I ed. 1974) (Collection des Universités de France).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
   <charDecl>
    <char xml:id="char1">
     <charName>S cum linea transuersa</charName>
     <desc>S cum linea transuersa</desc>
    </char>
   </charDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="ptext" n="ptext">
    <div type="par" n="1">
     <head>1. BREVIS PIMENTORUM QUE IN DOMO ESSE DEBEANT VT CONDIMENTIS NIHIL DESIT:</head>
     <p> crocu, piper, zingiber, lasar, foliu, baca murte, costu, cariofilu, spica Indica, addena,
      cardamomu, spica nardi.</p>
    </div>

    <div type="par" n="2">
     <head>2. DE SEMINIBVS HOC:</head>
     <p> papaber, semen rude, baca rute, baca lauri, semen aneti, semen api, semen feniculi, semen
      ligustici, semen eruce, semen coriandri, cuminu, anesu, petroselinu, careu, sisama.</p>
    </div>

    <div type="par" n="3">
     <head>3. DE SICCIS HOC:</head>
     <p> lasaris radices, menta, nepeta, saluia, cupressu, origanum, zyniperum, cepa, gentima, bacas
      timmi, coriandrum, piretru, <supplied>folia</supplied> citri, pastinaca, cepa Ascalonia,
      radices iunci, anetu, puleiu, ciperum, aliu, osprea, samsucu, innula, silpium, cardamomum.</p>
    </div>

    <div type="par" n="4">
     <head>4. DE LIQVORIBVS HOC:</head>
     <p> mel, defritu, carinu, piperiu, passu.</p>
    </div>

    <div type="par" n="5">
     <head>5. DE NVCLEIS HOC:</head>
     <p> nuces maiores, nucleos pineos, amicdula, abellana.</p>
    </div>

    <div type="par" n="6">
     <head>6. DE POMIS SICCIS HOC:</head>
     <p> damascena, datilos, uba passa, granata. Haec omnia in loco sicco pone, ne odorem et
      uirtutem perdant.</p>
    </div>
   </div>

   <div type="index" n="index">
    <head>BREVIS CIBORVM</head>
    <p>I. Caccabina minore.<lb/> II. Caccabina fusile. <lb/> III. Ofellas garatas. <lb/> IV. Ofellas
     assas. <lb/> V. Aliter ofellas. <lb/> VI. Ofellas. Garaton. <lb/> VII. Pisces scorpiones
     rapulatos. <lb/> VIII. Pisces frixos cuiuscumque generis. <lb/> IX. Item pisces frixos. <lb/>
     X. Pisces assos. <lb/> XI. Pisces. Inoteganon. <lb/> XII. Sardas. <lb/> XIII. Item pisces.
     Inoteganon. <lb/> XIV. Mullos anetatos. <lb/> XV. Aliter mullos. <lb/> XVI. Murenas et
     anguillas. <lb/> XVII. Lucustas et isquillas. <lb/> XVIII. Pisces elixos. <lb/> XIX. Patinas
     oborum. <lb/> XX. Porcello coriandratu. <lb/> XXI. Porcello inocuctu. <lb/>
     <del>XXII. Porcello eo iure.</del><lb/> XXIII. Porcello tymmo sparsum. <lb/> XXIV. Porcellu
     oxizomo. <lb/> XXV. Porcellu lasaratu. <lb/> XXVI. Porcellu iuscellatu. <lb/> XXVII. Agnu
     simplice. <lb/> XXVIII. Haedu lasaratu. <lb/> XXIX. Turdos aponcomenos. <lb/> XXX. Turtures.
     <lb/> XXXI. Ius in perdices. <lb/></p>
   </div>

   <div type="cap" n="1a">
    <head>1a. CACCABINA MINORE:</head>
    <p> Olera diuersa elixa compone et pullina inter se, si uolueris condis liquamine et oleo et
     bulliat. Teres piper modicum et folium et cum tritura conmisces ouum et tribulas.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="1b">
    <head>1b. ALIAS. TRITVRA VNDE PERFVNDES CACCABINA:</head>
    <p> Teres ergo folium quantum conpedat cum cerifolio una et quarta parte de lauri baca et medium
     caulis elixi et folia coriandri et solues de iuscello eius et uaborabis in cinere calido et ad
     ora ante quam fundas in uasculo, perfundis conditum et sic ponis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="2">
    <head>2. CACCABINA FVSILE:</head>
    <p> Malbas, porros, betas siue coliclos elixatos, turdos adque esicia de pullu, copadia porcina
     siue pullina et cetera que in presenti habere poteris, compones uariatim. Teres piper,
     ligusticum cum uini ueteris p. duo, liquamen p. I, mel p. I, olei aliquantu. Gustata, item
     permixta et temperata mittis in patinam et fac ut modice ferueat et, cum coquitur, adicies
     lactes <g ref="#char1"/> uno, oua dissoluta cum lacte perfundes. Patinam, mox constrinxerit,
     inferes.</p>
   </div>

   <div type="cap" n="3">
    <head>3. OFELLAS GARATAS:</head>
    <p> Ponis ofellas in sartagine, adicies liquamen libra una, olei similiter, mellis aliquantum et
     sic frigis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="4">
    <head>4. OFELLAS ASSAS:</head>
    <p> Exbromabis diligenter et in sartagine mittis. Friges inogaru. Postea simul cum ipsu inogaru
     inferes et piper aspargis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="5">
    <head>5. ALITER OFELLAS:</head>
    <p>
     <del>si</del> In liquamine frigantur et calide melle unguantur et sic inferantur. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="6">
    <head>6. OFELLAS. GARATON:</head>
    <p> Lasar, zingiber, cardamomum et uno acitabulo liquaminis misces cum his omnibus tritis et ibi
     ofellas coques. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="7">
    <head>7. PISCES SCORPIONES RAPVLATOS:</head>
    <p> Coquis in liquamine et oleo et, cum mediauerit coctura, tolles. Rapas elixas madidas et
     minutissime concisas manibus depressabis ut umorem non habeant, et cum pisce obligas et bulliat
     cum oleo abunde. Et iam bulliuit, teres ciminum, lauri baca dimidia, addes propter colore
     crocu, amulabis de oridia propter spissitudinem. Superfundes et tunc inferes. Addes modicum
     acetu. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="8">
    <head>8. PISCES FRIXOS CVIVSCVMQVE GENERIS SIC FACIES:</head>
    <p> Teres piper, coriandri semen, lasaris radices, origanu, ruta, cariotam, suffundes acetum,
     oleum, liquamen, adicies defritum. Haec omnia temperabis et in caccabulo mittis et ferbeat. Cum
     calefeceris, eosdem pisces superfundes, asperso piper, et inferes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="9">
    <head>9. ITEM PISCES FRIXOS SIC FACIES:</head>
    <p> Teres piper, ligusticu, baca lauri, coriandrum, mel, liquamen, uinu, passu uel carenu
     temperas. Coques igni lentu, amulo orizie obligas et inferes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="10">
    <head>10. PISCES ASSOS:</head>
    <p> Teres piper, ligisticum, saturegia, cipam siccam, suffundes acetu, adicies cariota, anetu,
     ouorum uitella, mel, acetum, liquamen, oleu, defritu. Haec omnia in uino mixta perfundes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="11">
    <head>11. PISCES INOTEGANO:</head>
    <p> Friges pisces, teres piper, ligisticum, rutam, condimenta uiridia, cepa sicca. Adicies oleo,
      <supplied>uinum</supplied>, liquamen et inferes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="12">
    <head>12. SARDAS SIC FACIES:</head>
    <p> Teres piper, ligustici semen, origanu, cepam siccam, ouorum cottorum uitella, acetu, oleum.
     Haec in unum temperas et perfundes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="13">
    <head>13. PISCES INOTEGANO:</head>
    <p> A crudo pisces quos uolueris labas, conponis in patinam, mittis oleum, liquamen, uinum,
     fasciculos porri et coriandri, coquitur. Teres piper, origanu, ligisticum et fasciculos quos
     elixasti, teres et suffundes inpesa de patina. Facis ut obliget. Cum bene tenuerit, piper
     asparso inferebis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="14">
    <head>14. MVLLOS ANETATOS SIC FACIES:</head>
    <p> Rades pisces, lababis, in patinam conponis, adicies oleum, liquamen, uinu, fasciculos porri
     et coriandri, mittes ut coquatur. Adicies piper in mortario, frecabis, adicies oleum et parte
     aceti, uino, passo temperauis. Traicies in caccabo, ponis ut ferueat. Amolo obligabis et
     patinam piscium perfundis, insuper piper aspargis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="15">
    <head>15. ALITER MVLLOS:</head>
    <p> Rades, labas, conponis in patinam, adicies oleo, liquamen, uinu, in coctura fasciculum porri
     et coriandri, inponis ut coquatur. Teres piper, ligisticum, origanum, adicies de iure suo
      <del>hec de patella</del>, uino, passo temperas, mittis in caccabo, ponis ut ferueat, amulo
     obligabis et patella postea perfundes, piper aspargis et inferes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="16">
    <head>16. MVRENA AUT ANGVILLAS VEL MVLLOS SIC FACIES:</head>
    <p> Purgabis, conponis in patinam diligenter. Adicies in mortario piper, legisticum, origanum,
     menta, cepam arida, effundes uinu acetabuli, liquaminis dimidium, mellis tertiam partem, modice
     defritu ad cucliare. Debent autem hoc iure coperiri, ut super cocturam supersit aliquid iuris.
    </p>
   </div>

   <div type="cap" n="17">
    <head>17. LOCVSTA <supplied>ET ISQVILLA</supplied>:</head>
    <p> Teres piper, ligisticum, api semen, effundes acetum, liquamen, ouorum uitella et mixta in
     unum perfundis et inferes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="18">
    <head>18. IN PISCIBVS ELIXIS:</head>
    <p> Teres piper, ligisticum, api semen, origanum, suffundes acetum, adicies nucleos pineos,
     cariota quod satis sit, mel, acetu, liquamen, sinapem. Temperabis et uteris. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="19">
    <head>19. PATINA SOLIARVM EX OBIS:</head>
    <p> Rades, purgas, conponis in patinam, adicies liquamen, oleum, uinum, fasciculum porri et
     coriandri semen, mittis ut coquatur. Teres piper modicum, origanum, suffundis ius
      <supplied>de</supplied> suo sibi, adicies iuri dicem cruda oua, dissoluis et in unum corpus
     facies. Traicies in patinam super solias, ad ignem lentum pones ut decoquat et, cum duxerit,
     piper aspargis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="20">
    <head>20. PORCELLVM CORIANDRATVM:</head>
    <p> Assas porcellum diligenter, facies mortarium sic, in quo teres piper, anetu, origanum,
     coriandrum uiride, admisces mel, uinum, liquamen, oleum, acetu, defritu. Hec omnia calefacta
     perfundes et aspargis uua passa, nucleos pineos et cepam concisam et sic inferes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="21">
    <head>21. PORCELLO INOCOCTO:</head>
    <p> Porcellum accipies, ornauis, coque in oleo et liquamine. Cum coquitur, adicies in mortario
     piper, ruta, baca lauri, liquamen, passu siue carenu, uino uetus, simul omnia teres, temperas
     et traicies in patinam eneam, mittis eum (22) porcellum, eo iure percoque. Cum autem leuas,
     obligabis amalo et sic in uas transferes et inferes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="23">
    <head>23. PORCELLVM TIMO SPARSVM:</head>
    <p> Porcellum lactentem pridie occisum elixas sale et anetu et in aqua frigida adsidue intingis
     ut candorem habeat. Deinde condimenta uiridia, timmum, polleium modicum, oba dura, ciba concisa
     minuta, ea omnia superspargis et condis liquamen emina una, olei pondo uno, passo pondo uno, et
     sic ministras. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="24">
    <head>24. PORCELLO OXIDIOMVM:</head>
    <p> Porcellum accuratum ornauis et mittis in iuscellum sic condito: adicies in mortario piper
     grana L, mellis quantum conpedat, cepas siccas III, coriandri uiridis siue sicci modicum,
     liquaminis emina, olei sextarium I, aque emina I, simul temperas in caccabulo. Mittis in eo
     porcellum. Dum bullire ceperit, saepius agitauis ut spissum fiat. Si aliquid minus iuris facere
     ceperit, tunc adicies emina I aque. Sic percoque et sic porcellum inferes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="25">
    <head>25. PORCELLVM LASARATVM:</head>
    <p> Teres in mortario piper, ligisticum, careum, misces ciminum paululum, lasar uiuum, lasaris
     radicem, suffundis acetum, addis nucleos pineos, cariotam, mel, acetum, liquamen, senape factu.
     Oleo omnia temperas et perfundis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="26">
    <head>26. PORCELLV IVSCELLATV:</head>
    <p> Mittis in mortario piper, ligisticum aut anesum, coriandrum, ruta, baca lauri, fricauis,
     suffundis liquamen, porro, passi siue mellis modicum, uinum modicum, olei aliquantum. Cum
     coxeris, amulo obligauis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="27">
    <head>27. AGNU SIMPLICE:</head>
    <p> De agno decoriato facies cupadiola, lababis diligenter, mittes in caccabo. Adicies oleum,
     liquamen, uinum, porrum, coriandrum cultro concisum. Cum bullire ceperit, sepius agitabis et
     inferes. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="28">
    <head>28. AEDVM LASARATVM:</head>
    <p> Edi intestinas bene purgatas imples piper, liquamen, lasar, oleum et intra aedum mittes et
     bene consues et cum aedo simul cocuntur. Et cum decoxerit, adicies in mortario ruta, baca lauri
     et leuato edo adque exugato ipso iure perfundis et sic ponis. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="29">
    <head>29. TVRDOS APONCOMENOS:</head>
    <p> Teres piper, lasar, baca lauri, admisces cum inogaru et sic turdo per guttor imples et filo
     ligauis. Et facies ei impesa in qua decocantur, quae habeat oleum, sales, aqua, anetu et capita
     porrorum. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="30">
    <head>30. TVRTVRES:</head>
    <p> Aperies, ornauis diligenter, teres piper, lasar, liquamen modicum, infundis ipsas turtures
     ut combibant siui et sic assas. </p>
   </div>

   <div type="cap" n="31">
    <head>31. IVS IN PERDICES:</head>
    <p> Teres in mortario piper, apio, menta et ruta, suffundis acetum, addis cariotam, mel, acetum,
     liquamen, oleum. Simul coques et inferes. </p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
