<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Ars grammatica</title>
    <author>Cledonius</author>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>piero colombo - step srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo</resp>
     <name>Marinone, GL-CD</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Ermanno Malaspina</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>dlt000090</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Grammatici Latini, V. Artium Scriptores minores. Cledonius Pompeius Iulianus etc.</hi>, ex recensione H. Keilii, Hildesheim 1961, 9-79 (reprografischer Nachdruck der Ausgabe, Leipzig 1868).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>Cledonii ars</head>
   <div type="section">
    <head>praefatio (et epilogus)</head>
    <p> <supplied><gap/></supplied> fluentibus uerbis scribis ad me, ut ea quae in <hi rend="italic">arte</hi> utraque
     doctissimi Donati nebulosa caligine legentis obscurant inscitiam lucido sermone ad te
     perferenda rescribam, quasi quidquam sit quod indaginem tui uitare possit ingenii et alterius
     laqueis inretiri. parce, doctissime, proteruo forsan, sed grato sermoni: o fide omnibus et in
     omnibus fide, hoc tantum reperiri potuit, in quo fas sit tibi dici mentiris. quid igitur
     faciam? uideo quam scopuloso difficilique in loco necessitudo uersetur. indeuotus me quoque
     accusante reperiar, adgrediar temeritatis flatibus, aestu procelloso iactabor. </p>
    <p> est tanti, temerarius corrigar, quam nomine conditoris afficiar, pro quo de diuersis
     ueteribus aptos huic operi sumpsi tractatus atque his mea quoque, ut potui et quae potui, pro
     bacchare copulaui ablatisque limitibus campo plano dispersi, ut inoffensibili cursu fructus
     sibi lector colligat maturatos usu. me tuis praeceptis adgressum circumspice, luxuriosos tonde
     sermones, doctiloqua serie corrigentis extende curta, caudifica, ut ad tuum arbitrium cuncta
     uideantur tractata relecta digesta. uale. <milestone unit="page" n="p. 10 vol. V Keil"/></p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de pronomine</head>
    <p>RIG.5 <hi rend="bold"> de partibus orationis</hi></p>
    <p> Probus et Varro, alter eorum in duas partes scribit et reliquas subiectas facit, alter in
     quattuor, prout quisque potuit sentire. nos uero conuenit Donati sequi auctoritatem. igitur
     octo partes orationis esse dicimus. nomen dictum quasi notamen, quod res nobis notas efficiat;
     pronomen, quod inpleat nominis uicem; uerbum, quod uerberet os motus linguae reductus;
     aduerbium, quod uerbis adiectum sit; <supplied>participium</supplied> <supplied><gap/></supplied> coniunctio, quod
     coniungat duas partes; praepositio, quae omnibus partibus praeponatur et sibi ipsi;
     interiectio, quae ex affectu nascitur mentis. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de uerbo</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de nomine</hi>
    </p>
    <p> proprie: proprie, ut Roma Tiberis; communiter, ut urbs flumen. </p>
    <p> nomini quot accidunt? qualitas accidit, ut sciamus quale nomen sit, masculinum an femininum,
     uel proprium an appellatiuum; <supplied>conparatio</supplied>, quia appellatiua nomina
     conparantur, propria numquam; genus, ut discernamus sexus; numerus, qui unum et plures
     demonstrat: et communis est numerus, qui et dualis dicitur apud Graecos, ut species facies res:
     figura, quia simplicia nomina conponi possunt; casus, quibus nomina declinantur. bipertita: in
     duas partes diuisa. nomen est: notandum quod propria nomina pluralem non habent. appellatiuum:
     appellatiuum est commune cum multis. appellatiua: appellatiua comparantur, propria comparari
     non possunt. dumtaxat: tantum modo sola. qualitatem: in qualitate duo principalia quaerenda
     sunt, animi et corporis, et unum extrinsecus, diuitiae, dignitas rei; in quantitate unum, quam
     magnus aut quam breuis. nam ideo dixit dumtaxat, id est sola, quia multa alia sunt nomina
     appellatiua, quae qualitatem aut quantitatem non recipiunt. comparatiuus: comparatiuus
      <milestone unit="page" n="p. 11 vol. V Keil"/> gradus semper generis communis est. ablatiuo:
     tribus casibus seruit, id est ablatiuo, septimo casui, et nominatiuo adiecta quam particula. </p>
    <p> superlatiuus genetiuo tantum plurali: dicimus enim doctissimus amicorum: et tunc hoc
     dicimus, quando aliquem de nostro genere aut de aliqua professione significamus. singularem
     autem numerum ita admittit, si positionem habeat singularem, intellectum pluralem, ut
     fortissimus Troiani generis. </p>
    <p> est epicoenon: inter epicoenon et commune hoc interest. commune in articulis duo genera
     comprehendit; dicimus enim hic et haec sacerdos: epicoenon unum; dicimus enim hic passer et
     haec aquila. quibus modis nomina conponuntur? IIII. ex duobus corruptis: ipsa nomina simplicia
     sunt <supplied>quae</supplied> ex duobus corruptis constant; quae ex corrupto et integro uel ex
     integro et corrupto uel ex duobus integris fuerint, composita sunt. </p>
    <p> ut efficax: pro efficiens, adfaciens. ut nugigerulus: pro nugas. a uelo, praeter deabus
     mimabus mulabus asinabus equabus filiabus, quae causa sexus anomala sunt, fuerint terminata, ut
     Musa Musarum Musis, genetiuum pluralem in rum mittunt, datiuum et ablatiuum in is. </p>
    <p> intellegimus etiam, quando correpta, quando producta sit e littera in ablatiuo singulari:
     correpta est, si eam in genetiuo plurali non reddat, ut ab hoc corpore corporum, muliere
     mulierum; si autem ex ablatiuo singulari se in genetiuo plurali detinuerit, producta est, ut ab
     hac specie specierum, ab hac <supplied>re</supplied> rerum. si e correpta: e correptam hinc
     aduertes, si genetiuus is fuerit terminatus, ut huius parietis; si autem in ei miserit, e
     producta est, huius diei harum dierum, et siqua talia. si producta: ut species specierum.
     geminata u littera: ut cornu cornuum. casus nominum: casus a cadendo dicti, quod alium casum
     demonstrent. <del>quartae declinationis</del> genetiuus singularis si similis fuerit
     nominatiuo, et uocatiuum parem habebit, genetiuum pluralem in uum mittit, datiuum et ablatiuum
      <supplied>in bus</supplied>, hic fluctus huius fluctus horum fluctuum his et ab his fluctibus.
     si autem dissimilis fuerit genetiuus a nominatiuo, uocatiuum in e mittit, genetiuum pluralem in
     rum, datiuum et ablatiuum in is, docti horum doctorum his et ab his doctis. sed et uarius
     interdum uocatiuum in i mittit, quia secundae declinationis, ut Salusti; antiqui in us, ut
     Virgilius <milestone unit="page" n="p. 12 vol. V Keil"/><quote type="poetry">«corniger
      Hesperidum fluuius regnator aquarum»</quote> pro fluuie. nominatiuum et uocatiuum pluralem
     generis masculini et feminini <supplied>in</supplied> i facit, hi et o magistri, hae et o
     fraxini. casus sunt sex: est et septimus casus ablatiui similis sine praepositione, ut uelocior
     equus equo, non ab equo. est et octauus datiui similis, qui accusatiui casus repraesentat
     speciem et facit elocutionem, ut <quote type="poetry">«it clamor caelo»</quote>, id est ad
     caelum. nominatiui: neutra nomina tam in singulari quam in plurali numero tres casus similes
     habent, nominatiuum <supplied>accusatiuum uocatiuum</supplied>. </p>
    <p> ab hoc et ab hac et ab hoc felici: ablatiuus singularis in omni genere e et i communem habet
     propter genetiuum pluralem, qui in ium uadet. et sane sciendum in ablatiuo singulari participia
     iuxta superiorem formam in e exire, nomina in i. </p>
    <p> praefectus urbis rationabilius dicitur quam praefectus urbi, quia nomen est dignitatis, non
     participium. hic enim est praefectus, quem Graeci <foreign xml:lang="grc">ὕπαρχον</foreign>
     dicunt, ut uideatur praeire omnes, non ex eo quod praefectus sit ciuitati. adde quod Cicero <hi
      rend="italic">Verrinarum </hi>septimo, id est <hi rend="italic">suppliciorum</hi>, dicit
     totiens <quote type="prose">«praefectus classis»</quote> et <quote type="prose">«praefectus
      classium Cleomenes»</quote>. deinde de futuro praefecto quid dices? hic praefectus faciendus
     est crastino die. quo modo duo tempora sibi contraria confundes, praeteritum perfectum et
     futurum? tribus enim temporibus participia constant. praefectus si participium dixeris
      <supplied>praeteritum perfectum</supplied>, et futurum est, et non potes, antequam fiat,
     dicere factum. et erit nomen, non participium, quo iungendum est genetiuo casui, non datiuo.
     nam si uolueris uerbi gratia mihi dicere nescio urbem, ciuitatem noui dici, et quaesieris a me:
     qui transiit? nimirum dicturus tibi sum praefectus ciuitatis. numquid bene dico, si dixero
     praefectus ciuitati? similiter etiam praefectus praetorii dici debet, non praefectus praetorio,
     ita ut praepositus cubiculi, non cubiculo. ille nam dici debet praefectus aut ciuitati aut
     praetorio, qui superpositus fuerit a praefecto uel fabricae praetorii uel uictualibus
     ciuitatis. non enim poteris dicere de faciendo praefecto cras iste praeficiendus est ciuitati,
     sed dicis cras iste futurus est praefectus aut faciendus est praefectus. </p>
    <p> proconsul a disertis bene dicitur, non ut quidam putant hic proconsule dici, quia nomen est
     dignitatis, non sub duabus partibus orationis, sed sub una. nam si dixeris proconsule, erit
     monoptoton secundum Donatum et alios, qui dicunt ea parte declinari nomen, qua fuerit in
     compositione casus nominatiuus. absurdum igitur erit dicere a praetorio <milestone unit="page"
      n="p. 13 vol. V Keil"/> proconsule uenio uel carruca est proconsule: sectantes chartulariorum
     aliquantorum inperitiam deserunt doctissimorum ueterum in arte tractatus; quippe cum inter
     chartularios eloquentissimos reperias quosdam uel paucos indoctos. melius ergo est sequi eos
     inter quos nullus reperiatur inperitus, quam hos inter quos uideantur esse uel pauci. ergo si
     hic proconsule uoluero dicere, declinabo sic, quia erit monoptoton: nominatiuo hic proconsule,
     genetiuo huius proconsule, datiuo huic proconsule, accusatiuo hunc proconsule, uocatiuo o
     proconsule, ablatiuo ab hoc proconsule. quid ergo cum a me quaesierit quisquam: qui processit?
     nempe dicturus sum proconsule; de cuius praetorio uenis? proconsule; cui libellum obtulisti?
     proconsule; quem uidisti procedentem? proconsule; uoca illum nomine suo, o proconsule; a quo
     causa tua examinata est? <supplied>a</supplied> proconsule. uide quam sit absurdum per tot
     casus errare. quod si uoluero recte declinare, sic declinabo simplex nomen, quo modo
     compositum, quia praepositio, si illam non sequatur casus suus, perdit uim suam et transit in
     nomen. declinabo igitur simplex nomen sic, nominatiuo hic consul, genetiuo huius consulis,
     datiuo huic consuli, accusatiuo hunc consulem, uocatiuo o consul, ablatiuo ab hoc consule. ad
     hanc formam compositum declinamus, nominatiuo hic proconsul, genetiuo huius proconsulis, datiuo
     huic proconsuli, accusatiuo hunc proconsulem, uocatiuo o proconsul, ablatiuo
      <supplied>ab</supplied> hoc proconsule. nomen est enim dignitatis suae, non actus cuiusdam
     rei, uel belli specialiter sibi mandati. quod si ad tanta testimonia
     <supplied>per</supplied>suadere pertinaci non queo, sufficiat illi ad confirmandam regulae
     qualitatem, quod simplicia nomina, in qua syllaba terminauerint nominatiuum, in eandem mittunt
     sua composita, ut decens indecens, potens inpotens, curator procurator, ita et consul proconsul
     deinde nullum nominatiuum masculini generis reperies, si requiras, e littera terminatum. </p>
    <p> saepe quaesitum est, utrum uicarius dici debeat etiam is cui magnificentissimi praefecti
     uices suas in speciali causa mandauerunt. nequaquam: nam uicarius dicitur is qui ordine
     codicillorum uices agit amplissimae praefecturae. ille uero cui uices mandantur propter
     absentiam praefectorum, non uicarius, sed uices agens, non praefecturae, sed praefectorum
     dicitur tantum. </p>
    <p> praefectus uigilibus bene dicitur, quia hic participium est praefectus, non nomen.
     praeponitur enim disciplinae nocturnae. et is qui eidem <milestone unit="page"
      n="p. 14 vol. V Keil"/> officio deputatur, non officio potestatis ducit et nomen. qua enim
     ratione nomen poterit habere potestas, quae diem non habet? et quia praetermittendum mihi non
     uisum est quod euentus admonuit, quodam tempore, dum ars in Capitolio die competenti
     tractaretur, unus e florentibus discipulis Iohannes a grammatico uenia postulata intendens in
     alterum sciscitatus est, qua differentia dici debeat consularis <supplied><gap/></supplied> qui nomine suo anni circulum
     <supplied><gap/></supplied> </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de constructione uel syntaxi</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de pronomine</hi>
    </p>
    <p> <supplied><gap/></supplied> met, nosmet. persona: quia finita pronomina personas habent. casus: sicuti in nomine, ita
     et in pronomine. non omnia pronomina personas habent, nisi tantum finita. interdum recipit:
     ideo interdum quia finita sola personas recipiunt <del>ab hoc quod de praesenti persona
      tractetur</del>. </p>
    <p> bipertita est: non est bipertita, sed tripertita, quia sunt finita, infinita, minus quam
     finita. ego tu ille: alii dicunt ille non esse finitum, quia de absentis persona est, et est
     uerissimum magis esse infinitum. </p>
    <p> eadem fere: ideo fere, quia epicoenon non habet, praeter epicoenon. </p>
    <p> ut qualis talis: qualitatis infinitae, <supplied>talis uir</supplied>, talis femina, tale
     mancipium. </p>
    <p> qui communis numeri est generis masculini, quae similiter feminini. </p>
    <p>
     <supplied>dicimus</supplied> enim quae mulier et quae mulieres, qui uir et qui uiri. ego
     pronomen finitum generis omnis numero singulari figurae simplicis: ideo figurae simplicis, quia
     facit compositum egomet. </p>
    <p> personae primae: prima et secunda persona generis sunt omnis. </p>
    <p> o a me <del>ablatiuo</del>: in singulari numero prima persona uocatiuum non habet, quia ipse
     se nemo potest uocare; pluralem habet. genetiuus duplex est, sed <supplied>mis</supplied>
     omnino in usu non est. et <del>hic</del> in plurali genetiuus duplex est <del>septimus est
      generis</del>. tunc pronomen ille finitum est, quando de praesente dicitur; tunc infinitum,
     quando de absente. finita, ut ego tu ille; minus quam finita, ut ipse iste; articularia, ut hic
     et haec et hoc; subiunctiua uel relatiua, ut is; infinita, ut quis quae quod; possessiua, ut
     meus tuus noster uester. in neutris pronominibus sicut in nominibus tam in singulari quam in
     plurali numero tres casus similes sunt, nominatiuus accusatiuus et uocatiuus. minus quam finita
     duo sunt, ipse et iste. ipsíus naturaliter sic accipit accentum: longa est enim i, sicut et
     illíus. minus quam finita: quae nec finita sunt nec infinita. finita pronomina praesentes
     personas faciunt, minus quam <milestone unit="page" n="p. 15 vol. V Keil"/> finita absentes.
     hoc pronomen in ipsum mittit, non in ipsud, quo modo illud et istud. nam sic Vergilius dixit,
      <quote type="poetry">«adque ipsum»</quote>, non per d. item articulare: articulare ideo
     dicitur, quia articuli huius pronominis nominibus coniunguntur. nam inter articulos et
     pronomina hoc interest pronomina sola declinantur, articuli iuncti nominibus, ut hic magister
     et haec Musa: potest etiam, si nomini non iungitur, aliquem demonstrare. ut si dicas hic
      <supplied>est</supplied>. hic: hoc pronomen dum correptum fuerit, pronomen est, dum productum,
     aduerbium est. ideo articulare praepositiuum dicitur, quia praeponitur nomini. dum dico hic
     magister, praepositus est articulus nomini. uel demonstratiuum: demonstratiuum ideo, quia
     uidemur demonstrare, dum dicimus hic est, ut Vergilius <quote type="poetry">«hic est, tibi quem
      promitti saepius audis»</quote>. huius: sane notandum genetiuum communem esse tam masculino
     quam feminino uel neutro. dicimus enim huius uiri et huius mulieris et huius scamni.
     subiunctiuum: subiunctiuum dictum est aut relatiuum, quod subiungitur aut refertur. nam ista
     pronomina articularibus praepositiuis subiecta sunt. nam cum uerbo tenus interrogamus: hic est
     magister? respondes is. nam si hic dixeris, uitiosum est. eius: notandum quod genetiuus omnibus
     tribus generibus communis est. a quo uel a qui: ablatiuus singularis duplex est, cuius talis
     est regula, qua et ablatiuum pluralem duplicem a quis uel a quibus, sicut a docto doctis; ab eo
     quod est a qui facit a quibus, sicut a nobili nobilibus. quis: nominatiuus duplex est iste
     singularis. dicimus enim et quis et qui est. sed qui communis numeri est, quis communis non
     est. quae communis numeri est, ut quae mulier et quae mulieres. item possessiua: possessiua
     dicta, quia possident nomen; finita dicta, quia personatiua sunt. horum pronominum quattuor
     latera sunt: aut utraque pluralia, ut nostri; aut utraque singularia, ut meus; aut intrinsecus
     plurale et extrinsecus singulare, ut uester; aut intrinsecus singulare et extrinsecus plurale,
     ut mei <del>aut ex utraque parte possessiua, ad aliquid se habentia, plurale, ut nostri,
       <supplied>singulare</supplied>, ut meus codex</del>. inter nostrum et nostrorum hoc interest:
     nostrum de nobis ipsis, nostrorum de hominibus nostris. sic et uestrum et uestrorum. <milestone
      unit="page" n="p. 16 vol. V Keil"/></p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de uerbo</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de uerbo</hi>
    </p>
    <p> <supplied><gap/></supplied> uerberato ore motu linguae locutio firmetur. sed dum omnes partes sic fiant, uerbum
     maxime, quia pars est principalis, sine qua loqui non possumus. cum tempore: quoniam uerba
     temporibus declinantur et modis, quo modo nomina casibus. sine casu: casu caret, et ideo dixit
     sine casu, propter Graeca uerba est tibi loqui, est ambulare in foro; est uerbum, ambulare
     uerbum, et duo uerba iungi non debent simul. igitur illi sic utuntur infinitis uerbis quasi
     nominibus. neutrum: nec agere nec pati, ut est curro. qualitas uerborum: qualitas accidit, ut
     sciamus quale sit uerbum in modis et in temporibus; coniugatio, ut sciamus utrum prima an
     secunda; genus, ut intellegamus significationes, utrum actiuae sint an passiuae; numerus, sicut
     nominum; tempus, quo cognoscimus rem gestam; persona, per quam singula diuidimus. </p>
    <p> coniunctiuus: coniunctiuus ideo dictus, quia solus sensum implere non potest, ut puta cum
     legero, surgam hanc partem orationis sibi adiungit, surgam, quam si detrahas, plenus sensus non
     est. modi sex sunt. promissiuus modus non est, sed est indicatiui modi tempus futurum.
     infinitus dicitur, qui numeros tempora personas, confusum habet totum. </p>
    <p> inpersonalis modus est, qui de significatione sua personas non facit, sed de pronominibus
     personas sumit, ut legitur a me, a te, ab illo uel ab eo. quae sunt formae: quattuor, quae
     habent uerborum ipsorum significationem. nam haec est forma perfecta lego, quae est et
     significatio actiua. meditatiua: meditatiua prima debet esse, quia ante meditamur aliquid et
     sic inchoamus; et meditatiua est a meditatione dicta, ut lecturio, legere uolo: non actum enim,
     sed agendi apparatum habet. inchoatiua est quae inchoat et uenit a neutrali uerbo, ut ardeo
     ardes ardesco, uel a se oritur, ut inanesco. et inchoatiua forma nec praeteritum habet nec
     futurum. frequentatiua est quae nos ostendit frequenter aliquid facere, ut lectito, hoc est
     frequenter lego. quarta coniugatio a tertia hinc separatur, quod quarta coniugatio semper in
     actiuo ante literam i productam habet, in passiuo ante syllabam, ut audio audis, audior
     audiris. et duplicem futurum habet; nam et in am mittit et in bo, ut audiam et audibo; et
     infinitum semper producit, ut audire munire. </p>
    <p> cum tempore et persona: quare? quia ista sibi inuicem sunt iuncta, et persona tempori et
     tempus personae. nam si persona sola <milestone unit="page" n="p. 17 vol. V Keil"/> fuerit,
     pronomen erit; si tempus solum, participium erit. ergo tempus et persona uerbum faciunt.
     inchoatiua: inchoatiuae formae haec debent congruere, ut oriatur a neutrali uerbo, ut in sco
     syllabam exeat, ut tertiae sit coniugationis semper, ut careat tempore perfecto et
     plusquamperfecto et participio futuri temporis: calesco praesentis temporis, calescebam
      <supplied>inperfecti</supplied>, calescam futuri. coniugationes uerborum quot sunt? multi
     uolunt tres coniugationes esse, multi quattuor. tamen singulae hanc habent regulam. prima
     coniugatio a productam habet in actiuo uerbo et neutrali in secunda persona ante litteram, in
     passiuo communi et deponenti ante syllabam, ut laudo laudas, laudor laudaris. secunda est quae
     in actiuo uerbo et neutrali e productam habet ante nouissimam litteram, passiuo communi
     deponenti ante syllabam, ut doceo doces, doceor doceris. tertia est quae in actiuo uerbo et
     neutrali secunda persona i correptam habet ante litteram, ut scribo scribis. quarta est quae in
     actiuo uerbo et neutrali secunda persona ante litteram i productam habet, in passiuo ante
     syllabam, ut audio audis, audior audiris. et sane notandum quod prima secunda et quarta
     coniugatio productae sunt, tertia sola correpta. octauus modus quidem dicitur concessiuus hoc
     exemplo, ut fac quasi dixeris, quod conpendiosa locutio inuenit. indicatiuus, qui et
     pronuntiatiuus: inter promissiuum et indicatiuum hoc interest. </p>
    <p> promittimus tantum futura, indicamus omnibus temporibus. uerba inpersonalia currunt per
     modos, legitur, legebatur, lectum est, lectum erat, lectum fuerat, legetur; imperatiuo modo
     legatur, optatiuo modo utinam legeretur, utinam lectum esset, utinam lectum fuisset, utinam
     legatur, ita currit per modos declinatio totius uerbi: non sunt modi. gerundi uero ideo modi
     non sunt, quia uidentur quasi significationem habere participii. </p>
    <p> nam quando dico legendi, genetiuus uidetur esse participii futuri temporis a passiuo,
      quam<supplied>quam</supplied> alia significatio, legendo datiuus, legendum accusatiuus. lectum
     uero quasi accusatiuus est praeteriti temporis participii <del>quasi: uidentur eadem esse, cum
      non sint</del>. </p>
    <p> formae ita debent ordinari, ut prima sit meditatiua, secunda inchoatiua, tertia perfecta,
     quarta frequentatiua, ideo quia necesse est prius ut meditemur, deinde, cum meditati fuerimus,
     ut inchoemus, deinde, cum inchoauerimus, ut perficiamus, deinde, cum effecerimus, ut
     frequentemus. iste confuse illas posuit. meditatiua forma non aliquid nos agere <milestone
      unit="page" n="p. 18 vol. V Keil"/> ostendit, sed uelle agere, ut lecturio: significat enim
     non lego, sed legere uolo. inchoatiua calesco, calere incipio. inchoatiua autem forma haec
     habere debet, ut oriatur a neutrali uerbo et exeat in sco syllabam, careat tempore praeterito
     perfecto et plusquamperfecto, careat etiam participiis futuri temporis et tertiae semper sit
     coniugationis correptae. si autem minus fuerit, non erit forma inchoatiua, sed perfecta, ut
     compesco compescis: tempus praeteritum perfectum compescui <supplied>facit</supplied>; idcirco
     non uidetur inchoatiua forma. frequentatiua canto <supplied>cantas, cantito</supplied>
     cantitas; primae sunt coniugationis. sciendum tertiam coniugationem hinc distare a quarta, quod
     quarta coniugatio futurum duplicem habeat, tertia simplicem. tamen melius coniugatio, siue
     correpta sit siue producta, infinito modo deprehenditur, ubi etiam melius syllabarum natura
     cognoscitur. notandum quod prima et secunda coniugatio semper futurum in bo mittit, tertia
     semper in am, quarta producta et in am et in bo. sciendum quod prima secunda et quarta
     coniugatio infinitum productum habent et tertia correptum <del>et inperatiuo nutrio
      nutriris</del>. tertiam correptam uel productam de passiuo cognoscimus de penultima syllaba
     infiniti modi; colligitur et de imperatiuo, qui a neutro ueniat: ab imperatiuo e correpto,
     scribe; ab infinito, id est perpetuo, scribi: item ab imperatiuo i producto, muni; ab infinito,
     muniri. </p>
    <p> et infinito: tria uerba in imperatiuo excepta sunt, dico duco facio, dic duc fac, non dice,
     non duce, non face. quod si inuenerimus, comice dictum est. modi ergo imperatiui temporis
     praesentis secundae personae re syllaba adiecta fit modus perpetuus <supplied><gap/></supplied> ut dicere ducere facere,
     excepto uno, quod modo infinito sine re syllaba terminatur, ut uolo uelle, non uellere, et uno
     defectiuo, esse. </p>
    <p> quando tertia: tertia coniugatio producta aliquando in bo tantum mittit, aliquando et in am
     et in bo: tunc in bo tantum, quando indicatiui modi prima persona e habet ante o ultimam
     syllabam, ut exeo facit exibo tantum; tunc et in am et in bo, quando in supra dicta persona i
     habet ante ultimam o, ut nutrio: facit enim et nutriam et nutribo. nam et Vergilius dixit
      <quote type="poetry">«audiam, et haec manes ueniet mihi fama sub imos»</quote>, et Terentius
     dixit <quote type="poetry">«matris seruibo commodis»</quote>. ille in am et hic in bo misit,
     unde apparet utramque esse regulam. genera uerborum quae et significationes: actiua sunt quae
     se aliquid agere demonstrant, passiua quae pati, neutra quae nihil horum: deponentia per
     catantifrasin, hoc est per contrarietatem, sicut parcae, quod nulli parcant; aut certe ideo
     dictum est deponens, quod deponat significationem actiuam: <milestone unit="page"
      n="p. 19 vol. V Keil"/> communia quae et agentis et patientis sibi uindicant significationem;
     et de actiuo passiuum fit, et de passiuo actiuum. osculor tunc actiuum significat, quando
     accusatiuum casum regit, ut osculor illum; tunc passiuum, quando ablatiuum, ut osculor ab illo:
     dicimus enim osculor te et osculor a te. figurae uerborum: figurae sic accidunt uerbis, quo
     modo nominibus, simplex et composita. tempora uerborum quot sunt? tria tempora sunt, in
     declinatione quinque, quia praeteriti tres sunt distantiae, inperfecti perfecti
     plusquamperfecti. praesens est quod facere uidemur, praeteritum inperfectum est quod facere
     uidebamur et inperfectum dimisimus, praeteritum perfectum est quod factum nunc compleuimus,
     praeteritum plusquamperfectum est quod olim res perfecta est, futurum est quod facere nos
     quandoque demonstramus. </p>
    <p> coniugationis tertiae correptae: tertia coniugatio semper corripitur. futuro legam leges:
     secunda persona futuri indicatiuo singulari numero e producta pronuntianda est, ne secunda
     persona praesentis temporis intellegatur. imperatiuus modus praesenti tempore secundam et
     tertiam personam habet, quia ipse sibi nemo imperat. </p>
    <p> eodem modo tempore futuro: modus imperatiuus temporis futuri numeri pluralis tertiae
     personae ita fit, <supplied>si</supplied> sublata o indicatiui modi primae personae addes unto,
     ut amo amunto, doceo doceunto, lego legunto, audio audiunto. futuro legito: in hoc futuro nec
     in singulari nec in plurali prima persona est. coniunctiuo modo: temporis praesentis
     coniunctiuus modus futuro optatiui similis est. infiniti modi numeris et personis: infinitus
     ideo dictus, quod in numeris et in temporibus et in personis aequalis est. dicimus enim a
     numero legere debet et legere debent, a tempore legere habent et legere habuerunt, a persona
     legere habeo, legere habes, legere habet. hic similiter tria tempora habet, quamuis in
     praesenti omnia complectatur, ut est legere modo, legere antea, legere postea. uerbo
     inpersonali: inpersonale uerbum est quod personis caret suis et a pronomine accipit personas et
     sic declinatur: dicimus enim legitur a me a te ab illo. gerundi: ideo dicitur gerundi, quod nos
     aliquid gerere significat, ut puta legendi causa ueni, legendo mihi contigit ualetudo, legendum
     mihi erit, lectum uenio, nimio lectu fatigatus sum, ut Vergilius <quote type="poetry">«nec uisu
      facilis nec dictu affabilis ulli»</quote>. </p>
    <p> sed magis <del>melius est</del> participia sunt, quam gerundi uerba: bonus est <milestone
      unit="page" n="p. 20 vol. V Keil"/> uisu, ille suauis est auditu. participialia uerba sunt:
     quia similia sunt gerundi uerba participiis futuri temporis a passiuo. participia trahuntur a
     uerbo actiuo: participia regulam significationis suae seruant et ipsa actum demonstrant. et
     ulteriore: quia dua tempora habent ulterius tempus, lectus fui ante horam, etiam ante duas
     horas, ostendit retrorsum tempus, lectum tibi erat, lectum tibi fuerat. </p>
    <p> legeris uel legere: sic abutere; quamuis sit tertiae correptae coniugationis, tamen e
     producenda est, quia elocutionem implet. sciendum sane quod regulas super futuro indicatiui tam
     in passiuo quam in communi uel deponenti, tam in prima producta quam in secunda producta quam
     in tertia correpta quam in quarta producta similiter ponendum, ut prober proberis uel probere
     probetur, docear doceris uel docere docetur, audiamur audiamini audiantur. ad secundam et
     tertiam personam: quoniam primam non habet, siquidem sibi nemo potest imperare. </p>
    <p> futuro legitor <supplied><gap/></supplied> probator probaminor probuntor; sic a secunda docetor docetor doceminor
     doceuntor; sic a quarta coniugatione producta auditor auditor audiminor audiuntor. iam per
     omnia uerba haec regula sequitur. optatiuo modo: optatiuus est proprie <supplied>praesentis
      temporis</supplied>, quod praesenti tempore optamus; ita Donatus: nam Probus et Sabinus sic
     uolunt declinari optatiuum per singula tempora, quo modo coniunctiuum, ut Vergilius <quote
      type="poetry">«fecissentque utinam»</quote>. notandum ne quo tempore utinam nec in singulari
     nec in plurali prima persona ponendum sit. </p>
    <p> ulterius dicitur quod post praesens est, quia praeteritum esse cognoscitur. </p>
    <p> ipse est modus coniunctiuus, quod est tempus futuri optatiui. </p>
    <p> futurum lectum iri: futurus ab actiuo in e, a passiuo in i <del>futurus infiniti ab actiuo
      in e, a passiuo in i</del>. participia trahuntur a uerbo passiuo duo: participia
     significationis suae intellectum secuntur. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de participio</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de aduerbio</hi>
    </p>
    <p> aduerbium dictum est ideo, quod coniunctum uerbo uim eius explanet et impleat. nam cum dico
     lego, nec dicitur quem ad modum legam, sed adiecto aduerbio exprimitur, ut puta uerbi gratia
     bene lego an male lego. significatio: significatio est quae probat a se aduerbia descendere, et
     significari cuius sint. conparatio: sic conparantur <milestone unit="page"
      n="p. 21 vol. V Keil"/> aduerbia, sicut et nomina. sic etiam conponuntur. similiter et in
     figuris et in conparatione deficiunt. aduerbia ipsa quae extra exempla lectionis istius
     reperiuntur sensu colligenda sunt, ut deprehendantur, cuius significationis
      <supplied>sint</supplied>. ut multum parum: aduerbia ista, multum et parum, non iunguntur nisi
     genetiuo tantum singulari, ut multum olei et parum aceti. forsitan et fortasse unum est. ut
     heu: heu quaerendum est quando aduerbium sit respondendi, quando interiectio. si uerbum
     sequitur, aduerbium, si alteram partem orationis, interiectio est. hercle medius fidius: edepol
     et mediusfidius singulae partes orationis sunt, etsi habeant intellectum duarum. ut doctissime:
     si nomini iungitur, nomen est generis neutri doctius, ut doctius mancipium; si uerbo iungitur,
     aduerbium est comparatiui gradus, ut doctius dixit. magis: tam et magis, istae duae particulae
     a positiuo non recedunt: qui uoluerit istas comparatiuo et superlatiuo iungere uitium non
     uitabit. et quam magis figurae: his rebus componuntur aduerbia, quibus et nomina. ad locum
     aduerbia haec sunt, huc illuc illo istoc; in loco ista sunt, hic illic ubi ibi istic; de loco
     ista sunt, hinc illinc inde istinc alibi et illim; per locum, istac illac illa; de loco: unde
     uenisti? per locum: qua transimus? ad locum etiam illa aduerbia iunguntur, intro et foras, ut
     uade intro, exi foras; in loco etiam ista, intus et foris: ubi fuisti? intus uel foris. de loco
     etiam similiter: unde existi? intus: unde uenisti? foris. ideo deintus et deforis non dicimus,
     quia praepositio aduerbiis localibus minime sociatur. sic dicimus et Roma exeo et Romae sum et
     Romam uado, quia praepositio ciuitatibus non iungitur, sed prouinciis. sic et domo exeo, domi
     sum, domum uado. tunc iungimus praepositionem, quando pronomen iunctum fuerit, ut de domo mea
     uenio uel de tua, ut ad domum meam uado aut ad domum tuam. sic et rus uado, rure uenio, ruri
     sum: si addo pronomen, iungo praepositionem, ut de rure meo uenio uel ad rus meum uado. </p>
    <p> aduerbia quae conparari possunt in positiuo gradu aut in e aut in ter exire possunt, ut
     docte admirabiliter; comparatiuus uero gradus in aduerbiis semper in ius exit, ut doctius
     admirabilius; superlatiuus uero in e semper exit, ut doctissime admirabilissime. aduerbia tunc
     in ter exeunt, <milestone unit="page" n="p. 22 vol. V Keil"/> quando datiuus casus singularis i
     littera terminatur, ut <supplied>agili</supplied> agiliter; tunc in e exeunt, quando datiuus
     casus singularis o littera terminatur, ut docto docte. nomina ciuitatum aliquotiens pro
     significatione aduerbiorum ponuntur, et cum ad locum significant, accusatiui speciem tenent, ut
     puta Romam pergo; cum de loco, ablatiui, ut puta Roma uenio; cum in loco, aliquando genetiui,
     aliquando datiui, tunc genetiui, quando nominatiuus uel um uel us fuerit terminatus, ut puta
     Ilium Antandrum Adrumetus; aduerbium in loco facit Ilii <supplied>Antandri</supplied> Adrumeti.
     cum autem nominatiuus aliis regulis fuerit terminatus, secundum datiuum facit aduerbium, ut
     puta Carthago Tibur: aduerbium loci in loco erit Carthagini sum, Tiburi sum. </p>
    <p> ab his regulis pauca auctoritate usurpata sunt, ut Narbone fui pro Narboni; ablatiuum posuit
     pro datiuo: Sallustius <quote type="prose">«Narbone per concilium Gallorum»</quote>, Cicero in
      <hi rend="italic">Philippicis</hi><quote type="prose">«cum tu Narbone mensas hospitum
      conuomeres»</quote>. contra hanc regulam inueniuntur rare auctoritates usurpatae, ut durus
     duriter, inhumanus inhumaniter. item sunt alia, quae o litteram in er conuertunt, ut uiolento
     uiolenter. item ex hac forma sunt nomina, quae o litteram in i conuertunt, et tus syllabam
     accipiunt, ut diuino diuinitus, caelo caelitus. sunt alia, quae <del>genera</del>, dum datiuum
     in o non mittant, uariata aduerbia in tus mittant, et hoc paene ab omnibus generibus decurrit.
     nam radix facit radicitus et datiuum mittit in i. alia quae originem non habent, ut penitus.
     nam medullitus a feminino genere aduerbium facit, quod est primae declinationis. ergo regula
     horum nominum qui exeunt in aduerbia in us uadunt. pauca quae auctoritas adprobat, ut medulla
     medullitus, et a secunda similiter, ut caelum caelitus, et a tertia similiter, ut radix
     radicitus. <supplied>a</supplied> quarta et quinta declinatione nusquam lectum est quod
     aduerbia in us mittunt. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de aduerbio</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de participio</hi>
    </p>
    <p> participium dictum, quod partem sibi uerbi, partem sibi nominis tollat. nam a nomine tollit
     casus et genera, a uerbo significationes et tempora, ab utrisque partibus numerum et figuram.
     similiter nomen et participium haec res discernit: quod si genetiuo seruit, nomen est; si
     accusatiuo, participium. prudens est illius rei, prudens est ad illam rem, <milestone
      unit="page" n="p. 23 vol. V Keil"/> hic tempus designat. tribus generibus, ut hic et haec et
     hoc legens: participia omnia temporis praesentis, quae ueniunt ab actiuis et neutralibus uerbis
     uel a deponentibus uel a communibus, semper generis sunt omnis. participia semper totius
     generis ablatiuum singularem in e litteram mittunt. participia in se inuicem ita recurrunt: si
     participio praesentis temporis tollas s litteram et addas dus, facis futurum tempus a passiuo,
     ut amandus. item si participio praeteriti temporis ab actiuo tollas s et addas rus, facies
     participium futuri temporis ab actiuo, ut amaturus. </p>
    <p> neutri regulam ab actiui intellegis, quia ipsam sequitur. deponens uerbum passiui regulam
     sequitur. tempora participiorum: participium praesens in ns litteras semper terminatur ab omni
     uerbo ab omni coniugatione, ut amans docens legens. praeteritum participium us semper
     terminatur et est generis masculini, ut doctus amatus lectus. futurum participium duabus
     regulis terminatur, ut <del>legens lecturus: praeterito tus, ut lectus</del> legendus lecturus.
     a communi: ideo quia actiui duo participia tenet et duo passiui, propterea commune uerbum
     quattuor participia recipit <del>quia actiui passiuique significationem demonstrat, propterea
      eorum bina participia</del>. numeri participiorum quot sunt? communis numerus in participiis
     numquam deprehenditur. figurae participiorum quot sunt? duae: quo ordine participia
     componuntur? quo et nomina. da declinationem participii praesentis temporis: participia quae
     ueniunt ab actiuo uel neutrali uerbo semper generis sunt omnis. a uerbo actiuo temporis
     praesentis: participia ista praesentis temporis semper tertiae sunt declinationis. et haec et
     alia similia iuxta istam declinationem inflectemus. ab hoc et ab hac et ab hoc legente: semper
     participia praesentis temporis ablatiuum singularem in e litteram mittunt, licet genetiuum
     pluralem in ium mittunt. a uerbo actiuo temporis futuri: participia ista futuri temporis ab
     actiuo masculinum et neutrum secundae declinationis habent, femininum primae. haec et alia
     similia iuxta hanc declinationem inflectenda sunt. a uerbo <supplied>passiuo</supplied>
     temporis praeteriti: participia ista praeteriti temporis a passiuo has declinationes habent,
     quas futuri ab actiuo. </p>
    <p> participia uenientia a uerbo passiuo similes declinationes habent. </p>
    <p> haec praeteriti temporis secundae declinationis sunt in masculino et neutro, in feminino
     primae. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 24 vol. V Keil"/>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de praepositione</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de coniunctione</hi>
    </p>
    <p> coniunctio est pars orationis, dicta quod iungat elocutionem. nam si dico ego tu faciamus,
     non utique sermo completus est; addito et implebitur elocutio, ut ego et tu faciamus.
     coniunctioni quot accidunt? tria, potestas figura ordo. potestas, ut sciamus, quae coniunctio
     sit; figura, quia sic conponuntur coniunctiones, quo modo pronomina; ordo, ut sciamus, quando
     aut praeponamus aut subiungamus. </p>
    <p> quinque. quas? copulatiuas disiunctiuas: hic quaestio est, si coniunctiones a coniungendo
     dictae sunt, cur disiunctiua coniunctio est. quia copulatiua uerba et sensus iungit,
     disiunctiua uerba quidem iungit, sed sensus disiungit. ego et tu: ecce coniunxit personas.
     disiunctiuas: ego aut tu, separauit. expletiuas: non legis, saltem uapulabis. rationales: lege
     cum pronuntiatione; nam uapulabis: ecce et causam. quas? copulatiuas: copulatiuae dictae sunt
     ab eo, quod uerba copulent et sensus, hoc est coniungant, sicut supra diximus, ego et tu
     faciamus. disiunctiuae dictae sunt, quod sensus quidem disiungant, uerba autem copulent, ut ego
     aut tu faciamus. expletiua est ab eo, quod expleat id quod in sensu minus fuerit, ut puta
      <quote type="poetry">«saltem siqua mihi de te suscepta fuisset / ante fugam suboles»</quote>. </p>
    <p> causales ac rationales: inter causales et rationales hoc interest, quod causales non possunt
     poni pro rationalibus, rationales possunt pro causalibus. nam in causa non est ratio semper;
     necesse est ut sit in ratione et causa <del>in causa non semper est ratio, in ratione semper
      est causa</del>. </p>
    <p> uidelicet, itaque, etsi, quoque, itemque, quatinus, quando, quapropter, si enim, namque,
     quoniam, quamobrem, quamuis, enimuero, si quidem, porro, autem, siue, quin etiam, etenim, nisi.
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de coniunctione</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de praepositione</hi>
    </p>
    <p> praepositio dicta est ab eo, quod praeponatur omnibus partibus orationis: dicimus enim ante
     homines, non homines ante. nam haec uis est praepositionis: praeposita praepositionis obtinet
     locum, postposita in significationem transit aduerbii. inde est <quote type="poetry">«et longo
      post tempore uenit»</quote>; <quote type="poetry">«gemina super arbore sidunt»</quote>; <quote
      type="poetry">«saeua sedens super arma»</quote>, id <milestone unit="page"
      n="p. 25 vol. V Keil"/> est supra arma. ecce postposita uim quam tenuit modo <supplied><gap/></supplied> <quote
      type="poetry">«cum Iuno aeternum seruans sub pectore uulnus»</quote>. </p>
    <p> aliis partibus orationis significationem complet: praeclarus, quia cum dico clarus,
     elocutionem non compleui; addo prae et compleo elocutionem. mutat, ut infelix: nihil tam
     contrarium felici <supplied>quam</supplied> infelix <del>quia felix aliud significat ad
      compositum, ut infelix, aliud minuit, detraxit illi. earum aut complet: ita impotens multum
      inpotens, minus potens, mutat</del>. </p>
    <p> minuit autem, ut infractus. etenim ad patrem: plane pro libitu nostro et accusatiuo
     singulari et plurali, ut, si poscit ratio, <del>ut</del> dicam et ad patres et apud uillas et
     cetera. apud uillam: ad et apud dum unius casus praepositiones sunt, ad itineralis est, apud
     localis, licet hoc poetae contemserint, ut Vergilius <quote type="poetry">«ad quem tum Iuno
      supplex»</quote>, pro apud quem; et <quote type="poetry">«hi multum fleti ad superos»</quote>,
     pro apud. istae omnes praepositiones tam ablatiuo singulari quam plurali iunguntur. dicimus
     enim a domo: a domo non dicimus, nisi pronomen addamus, a domo mea uel a domo tua, quoniam
     praepositio aduerbiis sine aliqua parte orationis numquam sociatur. clam custodibus: clam
     praepositio utriusque casus est, ideo pro uoluntate dicentis uel accusatiuo iungetur uel
     ablatiuo. dicimus enim et clam amicum est et clam amico. sub super:
      utrius<supplied>que</supplied> casus praepositiones ideo dictae sunt, quod communes sint
     accusatiuo et ablatiuo. sed in duabus his praepositionibus in et sub, quae similem regulam
     habent, distantia haec est, quando accusatiuo seruiant, quando ablatiuo. quotienscumque
     itinerales fuerint, hoc est cum de altero loco ad alterum transit, ut imus ad forum,
     descendimus in uallem, accusatiuo iungendae sunt, tribus temporibus comprehensis, et ire et
     isse et ituros esse. cum uero locales fuerint, hoc est cum in ipso loco aliquid esse dicitur,
     ut in campo stetimus, in foro clamauimus, hae ablatiuo iungendae sunt, sed ita ut tria tempora
     comprehendant, in loco esse, fuisse, futuros esse: sed regulariter scire debemus quod
     interrogatio praepositiones facit esse perspicuas. nam si conuenit quo dicere, respondendum est
     per itineralem praepositionem, ut: amicus quo processit? in publicum; si interrogo ubi,
     respondendum in loco: ubi equitat amicus? in campo. <del>super</del> super uero a <milestone
      unit="page" n="p. 26 vol. V Keil"/> contrario quando itineralis fuerit accusatiuo seruit,
     quando localis ablatiuo, ut est codex super armarium, non super armario, quia, ut dixi,
     itineralis accusatiuo iungitur; si uero de significat ablatiuo seruit, quia localis est, ut
      <quote type="poetry">«multa super Priamo rogitans»</quote>, hoc est de Priamo. </p>
    <p> suptus numquam dicimus, nisi aut sub aut super. accusatiuo seruiunt, quando itinerales sunt,
     ablatiuo quando locales, sicut sub et supter. </p>
    <p> sunt quae adiectionibus: istae praepositiones loquellares dicuntur: ideo ab adiectionibus
     sequentibus non separantur, quia loquellares sunt, non casuales: loquellis tantum seruiunt,
     casibus seruire non possunt, nec separatae proferri, nisi iunctae uerbis nominibus participiis
     uel aduerbiis. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de interiectione</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de interiectione</hi>
    </p>
    <p> interiectio quid est? pars orationis: interiectio dicta, quod interponitur ad exprimendos
     tantum animi affectus. nam cum dico <supplied>heu</supplied> amicus meus mortuus est, significo
     ex affectu mentis causam dolendi: ergo quidquid affectum exprimit, interiectio est. nam sunt
     interiectiones similes praepositionibus, quae hinc intelleguntur, quod praepositiones non sint,
     per affectum aut gaudentis aut dolentis aut admirantis. </p>
    <p> interiectioni quae accidunt? quia sunt interdum confusae interiectiones. </p>
    <p> aut dolorem, ut heu, aut admirationem, ut papae: heu quando interiectio est dolentis, quando
     aduerbium respondendi, hinc intellegimus: producta interiectio est, correpta aduerbium
     respondendi. et siqua sunt similia: quae ex affectu mentis colligenda sunt, id est quod sonum
     suum uocalibus misceant, ut he ohe uae. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de oratione eiusque partibus</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de litteris</hi>
    </p>
    <p> littera quid est? pars minima uocis articulatae. littera dicta quasi legitera, eo quod
     legentibus iter praebeat. littera in duas species diuiditur, aut in uocales aut in consonantes.
     uocales sunt istae quinque, a e i o u, sine quibus loqui non possumus; reliquae decem et octo
     consonantes dicuntur, eo quod cum uocalibus consonant. articulatae: quia duo genera sunt uocum,
     confusa pecorum, quae scribi non potest, articulata hominum, quae legi et scribi potest.
     litterae ipsae, si ad elementa referamus, neutri generis sunt, sicut Tullius dixit, ut hoc m,
     hoc l; si ad ipsas litteras, feminini. Romanas litteras primo Carmentis nympha, mater
      <milestone unit="page" n="p. 27 vol. V Keil"/> Euandri, inuenit, ut alii dicunt, Mercurius.
     consonantium duae species sunt, quia ex ipsis semiuocales fiunt et mutae: semiuocales, quia
     semis sonum uocis inplent; mutae uero non sonant, nisi a uocali spiritum acceperint. harum
     duae, i et u, transeunt in consonantium potestatem: quando pro consonantibus ponuntur et iuuant
     uocalem. </p>
    <p> hae etiam mediae dicuntur, quia quibusdam dictionibus expressum sonum non habent: mediae,
     quia uel ipsae pro se inuicem ponuntur, uel quia expressum sonum non habent in aliquibus
     dictionibus, ut maxume pro maxime <del>mediae dicuntur: mediae ideo dicuntur, quia et uocales
      sunt et consonantes et in quibusdam nominibus non certum exprimunt sonum, i, ut uir, modo i
      opprimitur; u, ut optumus, modo u perdit sonum. i et u: de his duabus uocalibus haec ratio
      est: i et ipsa uocalis est et post uocalem etiam posita <supplied><gap/></supplied> cum alia consonante ponitur, non pro
      duabus, sicut i</del>.</p>
    <p> interdum nec uocalis nec consonans habetur: sic quoniam cum scribimus q, non potest nisi u
     sequi, ac per hoc modo uocalis perdidit in metro uim suam. </p>
    <p> et aliquam uocalem constituitur, ut quoniam quidem: quoniam aut qu sonat aut o,
      <supplied>quidem</supplied> aut qu aut i <del>u scilicet</del>. huic item digammon adscribi
     solet: alii sic uolunt esse digammon, in geminata u gammae duae Graecae litterae ponuntur hoc
     modo, ut non intellegantur separatae sed iunctae, ne uulgus dicamus: hoc ab Aeolicis processit. </p>
    <p> nam i litteram geminari in una syllaba posse plurimi negant: nullum enim nomen inueniri
     potest, quod in una syllaba duas i habeat. Latinae uocales: quia dichronae sunt; breues quae
     fuerint singula tempora habent, longae bina. atque his solis adspirari quidam existimant:
     adspirationis notam accipere, id est h, ut post adspirationem statim uocalis sequatur. quae per
     se quidem proferuntur: falsum est. profertur autem sonus a uocalibus et finitur in naturalem,
     id est in proprium sonum. ex his una duplex est: ideo duplex dicitur, quia post uocalem posita
     pro duabus consonantibus ualet et positione eam longam facit. x in Graecis simplex est littera,
     Xerxes Xanthus. liquidae ideo dictae, quia liquescunt in metro aliquotiens et pereunt. nam
      <del>quotiens et pereunt</del> quotiens cum muta iunctae fuerint, post <supplied><gap/></supplied> uocalem longam
     faciunt et urbem, ut Atrida, a <milestone unit="page" n="p. 28 vol. V Keil"/> communem syllabam
     facit. s littera cuiusdam suae potestatis: quia superflua inuenitur interdum et ipsa liquescit
     in metro, quia sibilus magis est quam consonans. ex illis f littera: hanc habet potestatem,
     quotienscumque anteposita fuerit liquidae, sic et eam communem syllabam facit, ut Africa: a
     communis syllaba est. k et <supplied>q</supplied>: apud ueteres haec erat orthographia, ut,
     quotiens a sequeretur, k esset praeposita, ut kaput kalendae; quotiens u, q. sed usus noster
     mutauit praeceptum, et earum uicem c littera implet. scribendum. h: quotiens iuuat uocalem,
     consonans est; quotiens non iuuat, nota adspirationis est. </p>
    <p>
     <del>x: ita dicitur, quia genetiuus in is mittit, pix picis, rex regis. liquidae quattuor, l m
      n et r: apud Latinos solae pro metri causa liquescunt l et r, pereunt; apud Graecos totae
      quattuor liquescunt</del>.</p>
    <p> y et z: <supplied>z</supplied> apud nos et longa et breuis est, apud Graecos duplex, id est
     longa, apud nos ita est, <supplied>duplex, ut</supplied>
     <quote type="poetry">«Mezenti ducis exuuias»</quote>; simplex, ut <quote type="poetry"
      >«nemorosa Zacyntos»</quote>. una aspirationis nota, h; duplex x; duae superuacuae, k et
      <supplied>q</supplied>, quia harum locum c implet, duae Graecae, y et z. omnes litterae
     generis sunt neutri et semper indeclinabilia sunt <del>numquam declinantur</del>,
      <supplied>ut</supplied> ait Cicero in <hi rend="italic">Siciliensibus</hi> <supplied><gap/></supplied> accidunt, nomen,
     quo uocatur; figura, qua notatur, hoc est imago ipsius, qua fingitur; potestas, qua ualet, ut
     sciamus, utrum uocalis sit an semiuocalis an muta. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de nomine</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de syllaba</hi>
    </p>
    <p> syllaba dicta est <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ συλλαβεῖν</foreign>, eo quod plures
     litterae comprehensae una, a pluribus litteris dicta. cur una syllabam facit uocalis littera?
     hoc soluitur per catantifrasin, hoc est per contrarietatem, quia tanta uis est uocalis, ut
     locum syllabae impleat. <supplied>temporum capax</supplied>: quia omnis syllaba tempora capit:
     nam longa tempora duo <del>syllaba</del> habet, breuis unum. tres sunt species syllabarum: aut
     breues sunt aut longae aut communes. longa syllaba positione octo modis fit: si uocalis desinit
     in duas consonantes, ut <quote type="poetry">«ast ego»</quote> <supplied><gap/></supplied> uocalis desinit in unam
      <milestone unit="page" n="p. 29 vol. V Keil"/> consonantem et excipitur ab alia consonanti, ut
     arma; si uocalis in x duplicem desinit <supplied><gap/></supplied> ut axis; si correpta uocalis desinat in unam
     consonantem <supplied>et</supplied> excipiatur ab i uocali uice posita consonantis, ut <quote
      type="poetry">«at Iuno»</quote>; si uocalis desinat in unam consonantem et excipiatur ab u
     uocali uice posita consonantis, ut <quote type="poetry">«at Venus»</quote>; aut si in i solam
     quae pro duabus consonantibus ponitur, ut aio. notandum sane quod i uocalis inter duas uocales
     posita semper praecedentem longam facit, ut Pompeius, sed in una parte orationis tantum. </p>
    <p>
     <del>pro duabus consonantibus: i, ut Troia, ita ut una pars orationis sit; si in alia, non
      conputatur, ut <quote type="poetry">«constitit ante Iouem supplex per uota precatus»</quote>.
      ut aio: i inter duas uocales</del>.</p>
    <p> et diphthongon faciunt: diphthongi istae quinque longae sunt, exceptis his quaecumque
     uocales iunctae fuerint, breues sunt, ae oe au eu ei. itur sic scribitur, eitur, quia prima
     uerbi persona eo facit, ut ait Terentianus <supplied><gap/></supplied> <supplied>primus</supplied> modus hic est,
     quotiens correpta uocalis in duas desinit consonantes, ita ut una muta sit, altera liquida: est
     enim longa sic, <quote type="poetry">«Atridas Priamumque et saeuum ambobus Achillen»</quote>;
     breuis sic, <quote type="poetry">«nec solos tangit Atridas»</quote>. secundus sic, cum correpta
     uocalis desinit in duas consonantes, ita ut prior sit f semiuocalis et sequens liquida: est
     longa sic, ut <quote type="poetry">«reflexit remis»</quote>; breuis, <quote type="poetry">«neue
      flagella»</quote>; tertius sic, cum correpta uocalis in unam desinit consonantem sequente h,
     nota aspirationis: <supplied>est longa sic</supplied>, ut <quote type="poetry">«uersaque
      iuuencum terga fatigamus hasta»</quote>; breuis sic, <quote type="poetry">«quisquis honos
      tumuli»</quote>. </p>
    <p> quartus sic, quotiens correpta uocalis in duas desinit consonantes, ita ut prior s littera
     sit, quae quando iuuat uocalem, consonans est, quando non, sibilus est: est longa sic, unde
     spissa comam; breuis, <quote type="poetry">«ponite spes sibi quisque»</quote>. <del>est</del>
     quintus sic, cum partem orationis terminat breuis syllaba, quae in unam desinit consonantem <supplied><gap/></supplied>
     sextus modus sic, cum diphthongum uocalis sequitur: <supplied>est longa</supplied> sic, <quote
      type="poetry">«Aoniae Aganippae»</quote>; breuis, <quote type="poetry">«insulae Ionio in
      magno»</quote>. septimus sic, cum uocalem productam uocalis alia sequitur: <supplied>est longa
      sic</supplied>
     <quote type="poetry">«Eoasque acies»</quote>; breuis, <quote type="poetry">«primo surgebat
      Eoo»</quote>. octauus sic, cum pronomen c littera <milestone unit="page" n="p. 30 vol. V Keil"
     /> terminatur: <supplied>est longa</supplied> sic, <quote type="poetry">«hoc erat alma
      parens»</quote>; breuis sic, <quote type="poetry">«solus hic inflexit sensus»</quote>. item
      <supplied>cum</supplied> correptam uocalem sequitur z consonans Graeca duplex: <supplied>est
      longa sic</supplied>, <quote type="poetry">«Mezenti ducis exuuias»</quote>; breuis, <quote
      type="poetry">«nemorosa Zacyntus»</quote>. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de litteris</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de pedidus</hi>
    </p>
    <p> pedes dicuntur quibus uersus incedit. pes est syllabarum: ordo talis est, quod litterae
     syllabam faciunt, syllabae pedes. metra numerantur, syllabae computantur et tempora et ordinant
     pedes: haec est certa dinumeratio. accidunt uni cuique pedi arsis et thesis: omnis pes in passu
     est; arsis elatio, thesis positio; numerus syllabarum, quoniam collectae syllabae pedes
     faciunt; tempus, quia longa syllaba duo tempora habet, breuis unum; resolutio, quia licet pro
     una longa duas breues ponere, ut Vergilius <quote type="poetry">«fluuiorum rex
      Eridanus»</quote> et <quote type="poetry">«arietat in portas»</quote> et <quote type="poetry"
      >«genua labant»</quote> et <quote type="poetry">«abietibus iuuenes»</quote>; figura, quia
     simplices pedes componuntur et figurati duplices fiunt; metrum, quia mensura pedum ordinat
     metrum <del>tempus resolutio: resolutio ideo inuenta est, quia licet nobis pro una longa
      syllaba duas breues ponere, hoc exemplo, quia Vergilius anapaestum posuit, ut <quote
       type="poetry">«fluuiorum rex Eridanus»</quote>: posuit et proceleumaticum, ut <quote
       type="poetry">«abietibus iuuenes»</quote> et <quote type="poetry">«arietat in portas»</quote>
      et <quote type="poetry">«genua labant»</quote>. XXXV uersus Vergilius tales habet</del>.</p>
    <p> hi sunt disyllabi, pyrrichius: dictus ab actu pyrrichae; hic etiam pariambus et dibrachus
     dicitur. tribrachus: hic etiam chorius dicitur. dactulus dictus a digito, quia ut tribus unciis
     digitus, sic iste tribus syllabis constat, longa et duabus breuibus. amphibrachus dictus eo,
     quod unam longam duae breues cingant <del>is etiam creticus dicitur</del>. amphimacrus dictus a
     contrario, quod mediam breuem duae longae cingant. duplices pedes dicti qui et compositi,
     quoniam bini dissyllabi istos sedecim maiores faciunt. antibacchius ipse dictus est et
     palimbacchius. <supplied>diiambus</supplied> ex breui longa breui et longa.
      <supplied>ditrochaeus</supplied> ex longa breui longa et breui. <supplied>ionicus
      minor</supplied>: hic etiam ionicus <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ ἐλάσσονος </foreign> dicitur.
     ionicus <supplied>maior</supplied>: hic quoque ionicus <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ
      μείζονος</foreign> uocatur. <milestone unit="page" n="p. 31 vol. V Keil"/>
     <supplied>epitriti</supplied>: hi etiam hippii dicuntur. <foreign xml:lang="grc"
      >συζυγίαι</foreign> dicuntur Latine coniunctiones. deinceps alii: quorum nomina in usu non
     sunt. proprii pedes sunt XXVIII. pedes quattuor <del>ratio uarietatum haec est: quot uarietates
      fuerint, tot et pedes sunt, quia una syllaba duas uarietates habet, aut breuis est
       <supplied>aut longa</supplied></del>: quia duae syllabae quattuor uarietates habent, quia aut
     longae sunt aut breues, aut una longa et una breuis, aut una breuis et una longa. trisyllabi
     sedecim pedes per uarietates similes faciunt XXXII, tetrasyllabi sexaginta et quattuor cum
     trisyllabis geminati. </p>
    <p> ideo excepto amphibracho, quoniam amphibrachus caret diuisione, quia pes qui illum
     antecedit, amphimacrus, quinque tempora habet et iste quattuor, nec duplum est nec aequum nec
     sescuplum <supplied><gap/></supplied> ideo epitritus, siue quia septena tempora; et paeones quina, ideoque integra
     diuisio inter ipsos, nec dupla sed sescupla esse potest, quia semis minus est. </p>
    <p> sescuplum enim est dimidium de duplo. enim aequa diuisio est: aequa diuisio unum et unum,
     duo et duo; dupla unum et duo, duo et quattuor, quattuor et octo; <del>tripla et</del> sescupla
     tria et duo aut duo et tria. quotiens una pars alteram partem medietate partis uincit, tunc
     sescupla est, ut in paeonibus. <del>aequa dactulica</del> amphibrachus nullam de tribus habet
     diuisionem, quoniam, si mediam longam ad arsin adicias, tres erunt in arsi et una in thesi; si
     ad thesin adhibeas, unum erit <del>unum</del> tempus in arsi et tria in thesi, quae res nec
     aequam nec duplam nec sescuplam significat diuisionem. similiter et epitriti quattuor. metri
     pedes legitimi <del>qui sunt naturales, in heroico spondius; nothi degeneres, ut si dicas
      nothus de patre nobili et matre ignobili</del>: legitimi sunt spondei, quia primi ipsi inuenti
     sunt et ex ipsis alii facti nothi <del>simplices</del>; nothi dactuli, quia fracta syllaba
     spondei factus est nothus, inde facticius <del>ut Vergilius <quote type="poetry">«supposita de
       matre nothos furata creauit»</quote></del>. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de constructione uel syntaxi</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de accentibus</hi>
    </p>
    <p> accentus dicitur partium orationis. quid igitur accentus dicuntur? et toni dicuntur et
     tenores. acutus qui cursim profertur, ut árma, excusso <milestone unit="page"
      n="p. 32 vol. V Keil"/> enim sono dicendum est; circumflexus qui tractim, ut Rôma; grauis qui
     pressa uoce habet accentum. circumflexus acutus: hanc habent obseruationem, in Graecis
     nominibus <del>syllabis</del> accentus est in ultima penultima et antepenultima; in Latinis
     ultima syllaba accentum non habet. </p>
    <p> sane a fine, hoc est ab ultima, conputandi sunt accentus. tria habet cognomenta accentus:
     aut toni sunt aut tenores aut accentus, toni a sono, accentus ab acuendo, tenores ab
     intentione. non tenebit nisi penultimum locum: apud Latinos loca, quae circumflexus aut acutus
     dimiserit, grauis possidet. et hoc illi non est commune cum ceteris: quia non sibi uindicat
     locum, sed dimissum ab aliis possidet. </p>
    <p> ergo monosyllaba: in omnibus monosyllabis nominibus, siue quae breues fuerint natura, siue
     quae positione longae factae fuerint, non habent nisi acutum accentum. si uero ipsa monosyllaba
     natura longa fuerint, non positione, non habent nisi circumflexum accentum. in disyllabis quae
     priorem: in omnibus disyllabis <del>omnibus: quattuor pedes sunt disyllabi, qui toti nothi
      sunt</del> in penultima, siue longa sit siue breuis, non habent nisi acutum accentum. solus
     trochaeus circumflexum accentum habet in penultima, si natura longa fuerit. qui si positione
     habuerit penultimam longam, et ipse mutat accentum et acutum recipit. </p>
    <p> trisyllabis et deinceps: omnes pedes trisyllabi <supplied><gap/></supplied> siue in penultima acutum accentum habet.
     solus amphibrachus, si penultimam natura longam habuerit, circumflexum accipit. qui, si
     penultima positione fuerit longa, mutat accentum et acutum recipit. in dactulo in antepenultima
     acutus ponendus, siue natura sit siue positione longa. perosus et Cethegus amphibrachus pes
     est: penultima ipsius, si natura longa sit, circumflexum recipit. quae si positione longa fiat,
     mutat accentum et in antepenultima acutum recipit. notandum hunc solum pedem circumflexum
     accipere, si penultima natura longa fuerit. </p>
    <p> ratio accentuum. tribrachys, ut macula, in antepenultima acutum habet. molossus, ut naturae,
      <supplied>siue natura fiat</supplied> siue positione, in penultima acutum habet. anapaestus,
     ut Erato, quouis modo in antepenultima acutum habet. palimbacchius, qui et antibacchius,
      <supplied>ut</supplied> natura, quouis modo in penultima acutum habet. amphibrachys, ut
     carina, in penultima <milestone unit="page" n="p. 33 vol. V Keil"/> circumflexum habet, si
     natura longa; si positione, acutum, ut carecta. </p>
    <p> amphimacrus, ut insulae, quouis modo in antepenultima acutum habet. </p>
    <p> quinque sunt hi pedes ergo, qui quouis modo in antepenultima acutum habent, tribrachys
     molossus anapaestus dactylus et amphimacrus. duo sunt, palimbacchius et bacchius tantum, qui
     quouis modo in penultima acutum habent. unus est amphibrachus, qui in penultima, si natura
     longa fuerit, circumflexum recipit, si positione, acutum. in amphibracho haec est ratio: huius
     penultima si positione longa fuerit, acutum habebit accentum, si natura, circumflexum.
     prouidendum est autem ut penultima amphibrachi positione fiat longa: nam si ex muta et liquida
     fuerit facta positio penultimae, acutus in antepenultimam transit. </p>
    <p> in conpositis: quotienscumque ex pluribus partibus nomina composita reperimus, non nisi in
     tribus syllabis accentum quaerimus. in compositis sermonibus aeque unus accentus inuenitur,
     sicut et in simplicibus, quia in tribus syllabis inuenitur accentus <del>in bacchio uero in
      penultima inuenitur acutus accentus, siue illa positione sit longa siue natura</del>. interea
     in antepenultima est. accentus in Romanis uerbis et in regularibus quaerere debemus. peregrina
     nomina, quae sunt barbara, uel interiectiones, quae ex affectu animi nascuntur, accentus habere
     non possunt, heus heu. nulli certi sunt: accentus legem dicit pronuntiatione corruptam, quia
     dissyllaba uerba uel nomina, quae constat in prima syllaba habere accentum <del>si
      tenores</del>, in pronuntiatione accentus ad ultimam transferunt, quae quidem non uidetur esse
     ultima, quia hac coniunctione inpletur periodos. saepe conturbat: meminerimus ut Graeca uerba
      <supplied>Graecis</supplied> accentibus pronuntiemus, quae uerba in ultimis syllabis accentus
     habent, quae Latini habere non possunt, ut Dido Nais <del>in his ultimae habent circumflexum
      accentum</del>. nisi discretionis causa: tunc in Latinis uerbis in ultima syllaba accentus
     inuenitur, quotiens fuerit discretio uerborum separanda, ut ergo <del>ut pone, ideo ne uerbum
      putetur imperatiui modi</del>, ne coniunctio intellegatur, quae causam significat, ut ultima
     producatur, in ultima circumflexum recipit. acutus, grauis, circumflexus, breuis, <foreign
      xml:lang="grc">ὑφέν</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> διαστολή</foreign>. ne dicatur <foreign
      xml:lang="grc">ὑφέν</foreign><quote type="poetry">«conspicit ursus»</quote>. <foreign
      xml:lang="grc">δασεῖα ψιλή</foreign>:<foreign xml:lang="grc"> δασεῖα</foreign> adspiratio,
      <foreign xml:lang="grc">ψιλή</foreign> siccitas. haec signa apud Graecos. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 34 vol. V Keil"/>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de idiomatibus, elocutionibus, differentiis et synonymis</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de posituris</hi>
    </p>
    <p> positurae a ponendo dictae. unde et theses dictae. ut est illud Terenti, <quote
      type="poetry">«facio te apud illum deum»</quote>. media est: <quote type="poetry">«principio
      caelum ac terras camposque liquentes / lucentemque globum lunae Titaniaque astra»</quote>,
     propter longum sensum, ut habeamus dilationem respirandi. periodos est conclusio totius sensus;
     comma est caesura finita cum sensu, ut <quote type="poetry">«Caesar in arma furens»</quote>;
     colon est caesura curta, ut <quote type="poetry">«Italiam fato profugus»</quote>. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de pronomine</head>
    <p>
     <hi rend="bold">ars secunda</hi>
    </p>
    <p>
     <hi rend="bold"> de partibus orationis</hi>
    </p>
    <p> ex his duae sunt principales, nomen et uerbum: ex nomine et uerbo genus ducunt ceterae
     partes. principales: sine quibus loqui non possumus. unde et primae partes orationis ponuntur,
     quia reliquae harum sunt partes. pronomen hoc est paene quod nomen; aduerbium quae pars sine
     uerbo non patitur; participium habere enim parti nominis et uerbi coniungitur; nominis et uerbi
     ponitur coniunctio <supplied><gap/></supplied> nomini autem praeponitur et uerbo; interiectio nomini adponitur et uerbo. </p>
    <p> articulum: male dixit Donatus. habemus autem articulos, sed in pronomine, non in nomine, ut
     Graeci. <foreign xml:lang="grc">τὸ ἄρθρον</foreign> cum in nomine habeant Graeci,
     interiectionem in aduerbio enumerant. heu aduerbium Graeci dicunt, Latini interiectionem. ergo
     nos articulum separatum non habemus, Graeci interiectionem. Aristoteles duas dicit, stoici
     quinque, multi nouem, multi decem, plerique undecim. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de uerbo</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de nomine</hi>
    </p>
    <p> nomen aut corporalem rem significat aut incorporalem. corporalia sunt quae et tanguntur et
     uidentur, ut homo terra mare; incorporalia sunt quae non tanguntur et uidentur, ut caelum sol
     aër; alia quae nec tanguntur nec uidentur, ut pietas iustitia dignitas. unius hominis propria
     nomina appellantur <del>multorum uocabulum faciunt ex se si <milestone unit="page"
       n="p. 35 vol. V Keil"/> quidem, ut dico Roma Tiberis</del>. apud ueteres haec erat discretio
     inter nomina et uocabula; nominibus res animales appellabantur, uocabulis res inanimales. sed
     hoc usus confudit et usurpauit. <supplied>ternis</supplied>: quia quattuor litteris notari
     praenomen noluit, ne nomina faciamus. primae positionis nomina sunt quae dedit natura.
     appellatiuorum nominum species sunt uiginti septem <del>item aliud <quote type="poetry">«cui
       Remulo cognomen erat»</quote></del>. </p>
    <p> praenomina sunt quae ante nomina ponuntur, nomina sunt propria, cognomenta familiae,
     agnomenta uirtutis. sciendum uero quod haec ueteres confuse proferant. nam et nomina cognomina
     uocabant, et cognomina nomina dicebant, hoc exemplo, ut <quote type="poetry">«cui nunc cognomen
      Iulo»</quote> et <quote type="poetry">«magno demissum nomen Iulo»</quote>. ecce modo nomen,
     modo cognomen dixit. sunt etiam: sicut illa superiora ab origine descendunt principalium, a
     monte montanus monticulus, ita haec originem non habent, unde descendant. ex se uidentur esse
     principalia, ex se diminutiua. ut Themisto: haec Themisto, huius Themistus, huic Themisto, hanc
     Themisto, o Themisto: quinque casus habent Graeci. Latine ita declinatur, haec Themisto, huius
     Themistonis, ut Cicero Ciceronis, huic Themistoni, hanc Themistonem, o Themisto, ab hac
     Themistone. sic Calypso, sic Manto, sic Dido hanc Dido: Vergilius, <quote type="poetry">«et
      nomine Dido saepe uocaturum»</quote>. omnia nomina quae in on terminantur apud Graecos perdunt
     n ultimam et Latina fiunt, ut puta Apollon dicit Graecus, Latinus Apollo dicit. Calypso
      <supplied>Pan</supplied>: hic Pan Panos Pani Pana o Pan, ablatiuum non habet quia Graeca est
     declinatio. Latine Inuus Inui dicitur, id est Panos: Vergilius <quote type="poetry">«Pometios
      castrumque Inui»</quote>. alii illum Incubonem dicunt, hic Incubo huius Incubonis, huic Incubo
     hunc Incubum o Incubo ab hoc Incubone, sicut hic botruo <supplied>huius</supplied> botruonis
     huic botruo ab hoc botruone. ut Polydeuces: Graece, Latine Pollux, Odysseus Graece, Latine
     Vlixes. quae notha appellantur: corrupta, media inter Graeca et Latina, ut Apollo, ut Achilles
      <supplied>pro</supplied> Achilleus, Agamemno pro Agamemnon <del>unum multa significant
      non</del>. sunt alia homonyma: homonymum est quod una significatione multos intellectus habet,
     quia <milestone unit="page" n="p. 36 vol. V Keil"/> nepotes et consumptores dicimus et adfines,
     ut aciem oculorum dicimus et exercitus <del>haec utraque declinatione flectuntur</del>.
      <supplied>sunt alia synonyma</supplied>: haec contraria sunt homonymis, cum una res multa
     nomina habet. patronymica: ista non solum a patribus appellantur, sed <supplied>et</supplied> a
     matribus uel auis, ut Aeacides: patronymicon est, dum ab auo perhibeatur. quo modo tribus modis
     exeunt masculina, sic tribus modis exeunt feminina, ut Peleias Atreias Nereias, sic item Atreis
     Peleis Nereis, sic Atrine Peline Nerine, ut Vergilius <quote type="poetry">«Nerine
      Galatea»</quote>. ut Atrides: trina regula, ut Atrides Atreius Atreion. ut Nerine: Atrine
     Nerine, ut <quote type="poetry">«Nerine Galatea»</quote>, <del>ita et Galatea</del> ita et
     Nereia. ctetica dicuntur quae coniunctionibus gaudent, hoc est quod aliis copulantur nominibus,
     sicut exempla docent. ctetica dicuntur possessiua. mediam significationem habent, quia et
     exercitum magnum dicimus et uirum; sic et fortem. quae a nobis mediae significationis dicuntur,
     a Graecis epitheta uocantur. cum dicimus Euandrius Pallas, patronymicum est; ensis,
     possessiuum. et a matre ita fiunt patronymica, ut Vergilius <quote type="poetry">«et Inoo
      Melicertae»</quote>; erit nominatiuus Inous Melicerta. haec ab omnibus cognatis fiunt, nec a
     sororibus penitus. haec etiam adiunctiua. qualitatis <del>ut magnanimus Aeneas</del> ut bonus:
     qualitas trahitur per mores, quantitas per magnitudinem. alia gentis: inter gentilia nomina et
     patronymica hoc interest: gentilia nomina a prouinciis ueniunt, patronymica et a ciuitatibus.
     quantitatis ad mensuram refertur, ut ostendat quantus sit. ut unus: numeri nomina ab uno usque
     ad tres declinamus; a tribus usque ad centum <supplied>non declinamus</supplied>; a centum
     usque ad mille <supplied>declinamus</supplied>. inter primum et priorem hoc interest: prior
     dicitur de duobus, primus de multis, sicut alter et alius; alter de duobus, alius de multis
     dicitur. ut de duobus <del>haec ab auctoribus corrupta sunt</del>
     <supplied>alterum</supplied> dicimus: ut spondei alteram longam dicimus, de multis primam, ut
     dactyli et reliqua. ad aliquid dicta: <del>ad personam respicit</del> inter
      <supplied>ad</supplied> aliquid et <supplied>ad</supplied> aliquid qualiter se habentia hoc
     interest, quod <supplied>ad</supplied> aliquid <supplied>ad</supplied> personam respicit; ad
     aliquid qualiter se habentia ad locum respicit, non ad personam <del>dexter dexterior
       <milestone unit="page" n="p. 37 vol. V Keil"/> sinistrior comparatiuus est</del>. ut pater
     frater: ad aliquid non sine causa, quia et pater a filio intellegitur et filius a patre, frater
     a fratre. </p>
    <p> ut dexter sinister: quia ex dextro sinistrum intellegimus, ex sinistro dextrum. haec
     comparatiuum admittunt: quia facit dexterior, sinisterior; frater fratrior facere non potest.
     sunt alia generalia: ut in rhetoricis generale et speciale est, sed species pendens de genere
      <del>de uerbo</del>. alia facta de uerbo: haec nomina uerbialia dicuntur, quae de uerbis fiunt
      <del>dictor facit dictrix, lector facit lectrix, auctor non facit auctrix, quia est communis
      generis</del>. tunc intellegimus, quando feminina faciunt, quando communia sunt: si
      <supplied>a</supplied> uerbis originem habuerint, unde descendunt, faciunt femininum, ut
     cantor ideo facit cantrix, quia facit uerbum canto; auctor, quia uerbiale non est, ideo est
     commune, licet aliquanta contra regulam auctoritate sint usurpata. ut dictor lector: gerundi
     ultimo tempore ultimam syllabam in or uertet, et facimus nomen. amatu ultimum tempus est,
     amator, cantatu cantator, cano canis canit cantu cantor facit, nutrio nutritor <del>qualitas a
      tribus trahitur rebus, ab animo, ut doctus stultus, a corpore, ut pulcher turpis, extrinsecus,
      ut diues fortunatus; quantitas uero a corpore, ut altus paruus</del>.</p>
    <p> alia uerbis similia: ista nomina non solum nomina sunt, sed et uerba nam dicimus comedo
     comedis comedit <del>et <supplied><gap/></supplied> sicut edo es est</del>, et facit hic comedo huius comedonis. sic et
     palpo palpas palpat et hic palpo huius palponis; sic et uerbero uerberas uerberat et hic
     uerbero huius uerberonis. sic et contemplator est uerbum futurum passiui imperatiui, ut
     contemplator contempletur; est et nomen hic contemplator huius contemplatoris. sic et
     speculator est uerbum futurum deponentis, speculator speculetur; est et nomen hic speculator
     huius speculatoris. similia uerba <supplied>a</supplied> nominibus ita discernuntur, quod
     nomina casibus seruiunt, uerba temporibus declinantur. participia a nominibus et a uerbis sic
     discernuntur, quod nomina casibus iunguntur, uerba temporibus. </p>
    <p> conparationis gradus: ascensus quidam ad amplificandam significationem gradus sunt dicti. ut
     demens: ista nomina participiis praesentis temporis similia sunt. sed participia et nomina <supplied><gap/></supplied>
     quando significationes suas seruant, participia sunt; quando comparationem recipiunt, nomina.
     si est casus accusatiui, praesentis temporis est participium; si <milestone unit="page"
      n="p. 38 vol. V Keil"/> genetiui, nomen. metuens quaerendum est utrum participium an nomen
     sit: si genetiuo seruit, nomen est, ut metuens tui; si accusatiuo, participium, ut metuens te.
     participia praeteriti temporis a nominibus ita discernuntur, ut, si participia fuerint,
     secundae sint declinationis, ut puta hic uisus huius uisi; si nomina fuerint, quartae sint
     declinationis, ut hic uisus huius uisus. superlatiuus positiuus: positiuus non est gradus,
     nullam habet alterius expressionem conparatam. doctus simplicitudo est, non collatio. ut
     fortior: notandum quod conparatiuus gradus ablatiuum singularem semper in e mittit, ut ab hoc
     fortiore doctiore. </p>
    <p> semper communis est: non semper generis communis est, quia inuenitur nomen in comparatiuo
     gradu, quod non sit generis communis, ut senior. senior uero de uiro dicimus, de muliere dicere
     non possumus, sed dicimus magis anus. nam pro comparatiuo magis: magis comparatiuus est et ideo
     cum comparatiuo non ponitur, quia duo comparatiui poni non possunt (nam est soloecismus), sed
     positiuo adiungitur magis. extra hanc formam: extra hanc regulam. comparatio nominum:
     comparatio in comparatiuo et superlatiuo est. positiuus pro gradu non accipitur, quia ipse id
     est, quod est et nomen, quod est et genus, quod est et casus. et absolutus: quia solus nomen
     declarat. comparatiuus gradus praeponitur: tanta uis est comparatiui gradus, ut interdum et
     superlatiuum uincat. ut stultior: nam stultior plus significat quam stultissimus: Ouidius in
     nono <hi rend="italic">metamorphoseos</hi><quote type="poetry">«non hoc inimica precatur, / sed
      quaecumque tibi iunctissima iunctior esse / expetit»</quote>. </p>
    <p> doctior dicunt grammatici comparatiui gradus esse, cum res ipsa doceat et sensus esse
     praelatiui. nam <supplied>cum</supplied> dico doctior hic illo, non tam ei uideor alterum
     conparare quam praeferre. quare potius ille dicendus est comparatiuus, quando tam uel sic
     aduerbia iungimus positiuo, ut puta tam doctus hic quam ille, sic doctus hic ut ille. ergo
     quattuor sunt gradus. a positiuo: comparatiuus aliquotiens minus a positiuo significat, ut
      <quote type="prose">«mare Ponticum dulcius quam cetera»</quote>
     <del>quo dulcius <milestone unit="page" n="p. 39 vol. V Keil"/> mare est communia amara sint.
      dulcius quam pro dulci</del>, quasi sit aliud mare dulce. ut iam senior: seniorem hic dixit
      <del>magis</del> iuuenem, non magis senem, cui est uiridis senectus. ergo hic comparatiuus
     minus a positiuo significat. ista nomina diminutiua sunt et ab inprudentibus conparatiua
     intelleguntur. nam grandiusculus diminutiuum est, <supplied>non</supplied> conparatiuum. aut
     magis: istae omnes particulae nec comparatiuo <supplied>nec superlatiuo</supplied> iunguntur,
     nisi tantum positiuo: qui comparatiuo et superlatiuo uoluerit iungere, uitium facit. non
     ablatiuo tantum, sed et septimo et nominatiuo adiecta particula quam. <del>superlatiuus</del>
     comparatiuus non solum septimo casui iungitur, sed et nominatiuo. </p>
    <p> Troianorum fuit: si dixeris Graecorum, uitiosum est. dum dico Iuppiter optimus maximus,
     comparari non potest, quia ad ipsum solum pertinet, si quidem nemo est alius Iuppiter; et
     Aeneas fortissimus, id est fortis <del>comparatiuus generis communis est excepto senior, quia
       <supplied>magis</supplied> anus facit</del>. nominatiuo: comparatiuus gradus interdum seruit
     nominatiuo. casus nominatiui: quia articulis discernimus genera. </p>
    <p> epicoenon: inter commune et epicoenon hoc interest: commune duobus articulis declinatur,
     dicimus enim hic et haec sacerdos; epicoenon <supplied>uno</supplied>, nam dicimus hic passer
     et haec aquila. ut haec <hi rend="italic">eunuchus</hi> : quia ad comoediam retulit, ut <quote
      type="poetry">«<hi rend="italic">eunuchum</hi> suam»</quote>. feminina sunt: ut Terentius
      <quote type="poetry">«mea Glycerium»</quote>. neutra, ut poema: haec equidem neutra sunt, sed
     apud antiquos feminina erant. ut pelagus uulgus: <supplied><gap/></supplied> ista in singulari neutra sunt, in plurali
     masculina. ut balneum Tartarus: Tartarus in singulari masculinum est, in plurali neutrum. </p>
    <p> caelum: caelum in singulari neutrum est, in plurali masculinum, hi caeli. </p>
    <p> hoc caepe et hae caepae. porrum porri in singulari neutrum, in plurali masculinum. locus:
     hic locus et haec loca, in singulari masculinum, in plurali neutrum <del>hic locus et haec
      loca</del>. fori: foros generis masculini dicimus, locum tabulatum nauis, ut <quote
      type="poetry">«implessemque foros flammis»</quote>. fora autem, ubi deambulamus, neutro
     appellamus. sunt <milestone unit="page" n="p. 40 vol. V Keil"/> item nomina: ideo quia pro
     uoluntate dicentis est. et femininum, ut cortex: quia quouis genere declinantur, siue masculino
     siue feminino. </p>
    <p> radix finis: finis, <quote type="poetry">«hic finis fandi»</quote> et <quote type="poetry"
      >«quam fessis finem rebus ferunt»</quote>. stirps adfinitas feminini generis est, ut <quote
      type="poetry">«heu stirpem inuisam»</quote> domus; masculini, ut <quote type="poetry">«sed
      stirpem Teucri nullo certamine sacrum / sustulerant»</quote>: Horatius <quote type="poetry"
      >«stirpesque raptas»</quote>. penus: <del>penus</del> hic penus Plautus in <hi rend="italic"
      >Pseudulo</hi>, <quote type="poetry">«nam nisi mihi penus annuus hodie conuenit»</quote>; haec
     penus Pomponius, <quote type="poetry">«quo pacto caream tam pulchra peno»</quote>. </p>
    <p> haec penus huius penus, hic penus huius peni, ut est haec manus huius manus, hic panus huius
     pani. penus per omnia genera declinamus. pampinus: pampinus et dies generis sunt communis: hic
     pampinus Accius in <hi rend="italic">Bacchis</hi>, <quote type="poetry">«deinde ab iugulo
      pectus glauco pampino obnoxae obtexunt»</quote>; haec pampinus Lucilius, <quote type="poetry"
      >«purpureamque uuam facit albam pampinum habere»</quote>. </p>
    <p> clipeus masculini, ut <quote type="poetry">«ingentem clipeum informant»</quote>; neutri
      <quote type="poetry">«clipeum super intonat ingens»</quote>. uulgus neutri generis, <quote
      type="poetry">«saeuitque animis ignobile uulgus»</quote>, masculini <quote type="poetry">«in
      uulgum ambiguas»</quote>. </p>
    <p> specus: specus et generis est masculini et neutri, <supplied>neutri</supplied>
     <quote type="poetry">«hic specus horrendum»</quote>; masculini Horatius, <quote type="poetry"
      >«quos agor in specus»</quote>. ut buxus: buxus feminini, <quote type="poetry">«tympana uos
      buxusque uocat Berecynthia matris»</quote>, <milestone unit="page" n="p. 41 vol. V Keil"/>
     neutri, <quote type="poetry">«et torno rasile buxum»</quote>. et buxus buxi, quo modo pampinus
     pampini. sunt etiam genera nominum fixa, sunt mobilia: quae moueri non possunt. genus flecti
     non possunt: nam nec masculinum de se faciunt nec neutrum, frater pater. mobilia autem: mobilia
     sunt quae in alterum genus transeunt et de masculinis faciunt feminina, malus mala malum. sunt
     item alia nec in totum fixa nec in totum mobilia, sed ex parte fixa, ut draco dracaena, leo
     leaena: non facit draca. haec fixa esse non possunt, quia licet non recte, tamen faciunt
     feminina. mobilia <del>certa</del> non sunt, quia non faciunt rex rega, gallus galla, quo modo
     doctus docta. sed et haec lea dicitur: Ouidius libro quarto <hi rend="italic"
      >metamorphoseos</hi><quote type="poetry">«ut lea saeua sitim multa compescuit unda»</quote>. </p>
    <p> haec in diminutiuo genus mutant, acus acula, hoc scutum haec scutella, hoc pistrinum haec
     pistrilla, hic et haec canis et haec canicula. </p>
    <p> nomen in a uocalem desinens nominatiuo casu numeri singularis aut masculinum est, ut
     Agrippa, aut femininum, ut Marcia, aut neutrum, ut toreuma: a terminata tantum masculina
      <supplied>et</supplied> feminina sunt et communia Latina; neutra uero Graeca tantum possunt
     reperiri. notandum quod a terminata nomina generis masculini feminini et communis primae
     declinationis sint, neutri tertiae. sed tamen Graecum: quia Latinum non inuenis a terminatum.
     nomen in e uocalem desinens: e finitum duo genera tantum excipit, femininum et neutrum. ideo
     Graeca, quia Latina numquam <supplied>a</supplied> terminantur neutra. sed inueniuntur barbara,
     ut flumen Turia uel alia. ostrea si primae declinationis fuerit, sicut Musa, feminino genere
     declinabitur, ut ad animal referamus; si ad testam, ostreum dicendum est neutro genere et ad
     secundam declinationem, ut sit huius ostrei, huic ostreo, quia dicit Varro nullam rem animalem
     neutro genere declinari <supplied><gap/></supplied> sed Latinum, ut sedile. nomen in i uocalem desinens casu nominatiuo
     numeri singularis aut neutrum Graecum est, ut sinapi gummi: tantum monoptoton excipit uel
     aptoton. trium generum est aptoton, ut frugi: <milestone unit="page" n="p. 42 vol. V Keil"/>
     aptoton quod unum casum tantum habet et in alios casus non mutatur. nam dico hic et haec et hoc
     frugi, huius frugi, huic frugi, hunc et hanc et hoc frugi, o frugi, ab hoc et ab hac
      <supplied>et ab hoc</supplied> frugi, sicut nihili. inter aptoton et monoptoton hoc interest <supplied><gap/></supplied>
     monoptoton est ubi omnes casus similes sunt. commune, ut pumilio: uel pusio. pumilio dicitur
     breuis staturae. inter paruum et pumilionem hoc interest: paruus est qui potest et <supplied><gap/></supplied> tantum
     neutrum est: et haec aptota sunt, unum casum habent in singulari numero tantum, in plurali per
     omnes casus declinantur. ut cornu genu gelu: quia indeclinabilia sunt in singulari.
      <supplied>genu</supplied> facit genua, sicut <supplied>ueru</supplied> uerua et specu specua.
     gelu gelua facere non potest, quia plurali numero caret. nam tonitru facit
      <supplied>tonitrua</supplied> tonitruum tonitribus, sicut <supplied>cornua</supplied> cornuum
     cornibus. </p>
    <p> sunt nomina quae in numero deficiant, quae pluralem habent, singularem non habent; quae
     singularem habent, pluralem non habent. </p>
    <p> sunt etiam numero communia: in tertia quarta et quinta declinatione communis numerus
     inuenitur. communia, <supplied>ut res</supplied> nubes dies: haec res hae res. quotiens
     nominatiuus numeri singularis et pluralis pares sunt, communis est numerus. semper singularia
     generis masculini, ut puluis: pulueres apud Horatium, <quote type="poetry">«nouendiales
      dissipare pulueres»</quote>. </p>
    <p> semper pluralia, ut manes Quirites: licet Horatius singulari numero Quiritem dixerit
      <del>quamuis Iuuenalis <quote type="poetry">«donauit Quiritem»</quote></del>, sed usurpatiue
     usus est, et sic declinatur, hic Quiris huius Quiritis. et compedem singularis numeri dixit,
     cum sit pluralis. semper singularia generis feminini, ut pax: usurpauit Sallustius, qui dixit
      <quote type="prose">«bella atque paces exercebant»</quote>. ita et scopae dici debet, quia res
     quae de pluribus constat singularis esse non potest. sic scalae mappae quadrigae. singularia
     generis neutri, ut pus uirus: superfluum est in hac re numerum quaerere, quia indeclinabile
     est; sed tamen legimus apud Lucretium <quote type="poetry">«tetri primordia uiri»</quote>.
     consuetudine usurpata sunt, ut uina: uina apud Tullium in <hi rend="italic">Verrinis</hi>,
      <quote type="prose">«uina Graeca ceteraque <milestone unit="page" n="p. 43 vol. V Keil"/> quae
      ex Asia facillime conportantur»</quote>. ut uina mella ordea: Cornificius Gallus inde
     reprehendit Vergilium, <quote type="poetry">«ordea qui dixit, superest ut tritica
      dicat»</quote>. </p>
    <p> semper pluralia eiusdem generis, ut arma: quotienscumque ista nomina in nominatiuo plurali
     ante ultimam uocalem a i habuerint, semper genetiuum in ium mittunt; si consonantem, in rum, ut
     moenia moenium, castra castrorum, licet ueteres contra artem moeniorum dixerint et anciliorum,
     ut <quote type="poetry">«anciliorum oblitus nominis et togae»</quote>. </p>
    <p> ut populus: dum sint singularis numeri populus et contio, plurali intelleguntur, quia
     populus et contio ex multis est, non ex uno. </p>
    <p> nugigerulus conponuntur: figura conposita inuenta est ornatus causa. nam maxime a iuris
     peritis inuenta est, qui duo uerba composuerunt uel nomina, fideicommissum, iurequiritium.
     inexpugnabilis: notandum quia quaecumque fuerint nomina composita, si a duplici conponi
     possunt, simplicia sunt; quia cum dico expugnabilis, compositum est et tamen simplex est, quia
     facit inexpugnabilis. aliud enim significat expugnabilis et aliud inexpugnabilis. propterea
     uidetur non secundum conpositum. quae ex duobus nominatiuis composita sint: quia duo nominatiui
     per omnes casus inflectuntur; si nominatiuus cum alio casu fuerit, nominatiuus tantum
     inflectitur, alius inmobilis manet. hic paterfamilias: <supplied>familias</supplied>
     indeclinabile est, quamquam multi dicant esse genetiuum Graecae declinationis. sed melius
     dicetur nomen esse indeclinabile, quoniam non licet Latinum Graeca regula declinari. ut
     praefectus equitum <supplied><gap/></supplied> ut praefectus uigilibus elocutio est, non nomen, hoc est qui praeest
     uigilibus, quia necesse est aliquid interponi, quia magis ad participium refertur, quia
     praeficior facit praefectus, ut commendor commendatus, trador traditus <del>ita et praefectus
      urbis. genetiuo iungitur, ut <quote type="poetry">«inmitis Achilli»</quote></del>. quae aut
     composita sunt: ne uideatur esse contrarium quod dicit nomina conposita non debere componi,
     quippe cum superius dixerit ex pluribus posse conponi, inde intellegendum est, quod iam
     compositum est in contrarium sensum non posse conponi. ut puta felix sensum suum habet;
     contrarium <milestone unit="page" n="p. 44 vol. V Keil"/> huic est infelix, quae est prima
     conpositio <del>infelix</del>; secunda esse non potest, id est non facit ininfelix, ne uideatur
     ad primum sensum nominis simplicis remeare. uel senatusconsultum: nominatiuus hoc consultum,
     senatus genetiuus est numeri singularis. ergo senatusconsultum sic, ac si diceret
     patrumconsultum. nomina propria omnino non possunt componi. casus sunt sex: casus a cadendo
     dicti. ex his duo recti appellantur: secundum antiquos recti appellati sunt, non secundum
     praesentem usum. de nominatiuo casu dubitatur, quia non potest, sicut alii, nominatiuus cadere,
     ut hic noster o noster. recti nominatiuus et uocatiuus: recti sunt, quia analogiam sequuntur,
     obliqui non. </p>
    <p>
     <del>ablatiuum Graeci non habent</del>. recti casus sunt nominatiuus et uocatiuus in prima
     tertia quarta et quinta declinatione; ceterum in secunda non numquam
      <supplied>uocatiuus</supplied> oblique, ut hic doctus o docte. quamquam antiqui etiam ipsum
     casum rectum faciebant, <supplied>ut est</supplied> illud apud Vergilium, <quote type="poetry"
      >«duc ait et Rutulos equitem Messapus in armis»</quote>, id est o Messapus pro eo quod est o
     Messape. etiam septimum casum: est et octauus casus datiuo similis, qui per accusatiuum
     profertur et elocutionem facit, ut propinquo muro, hoc est ad murum. </p>
    <p> nominatiuus <supplied>et</supplied> septimus non numquam similem exprimunt sensum, ut
     doctior illo, doctior <supplied>quam ille</supplied> <supplied><gap/></supplied> ab illo praesente suscepi. sunt autem
     formae casuales sex: formae istae casuales per casus agnoscuntur, ut possit regula nominum
     demonstrari. quotienscumque nomen in declinatione casus superfluos habuerit, sequestrantur, et
     quot remanserint, talem formam faciunt; si tres, ternariam, si quattuor, quaternariam. formae
     casuales significantur uarietate declinationis in ultimis syllabis, ut hic Aeneas huius Aeneae
     huic Aeneae hunc Aenean o Aenea ab hoc Aenea. formae Latinae appellantur ita, unita binaria
     ternaria quaternaria quinaria senaria. </p>
    <p> unita est, quando omnes casus similes sibi sunt, ut hic nequam huius nequam et reliqua.
     binaria dicitur, quotiens tres casus longi sunt, tres breues, in nominibus scilicet
     indeclinabilibus, ut hoc cornu o cornu, id est nominatiuus accusatiuus et uocatiuus correpti
     sunt, genetiuus datiuus et ablatiuus producti. ternaria est forma, quotiens nominatiuus
     accusatiuus <milestone unit="page" n="p. 45 vol. V Keil"/> et uocatiuus similes sunt, item
     datiuus et ablatiuus similes sunt, genetiuus dissimilis, ut hoc templum. quaternaria dicitur
     forma, quando nominatiuus et uocatiuus pares sunt, item genetiuus et datiuus similes sunt,
     accusatiuus dissimilis, ablatiuus dissimilis, ut haec species. quinaria forma est, quotiens
     datiuus et ablatiuus tantum similes sunt, ut hic doctus huius docti et reliqua. senaria forma
     est, quotiens omnes casus dissimiles sunt, ut hic unus huius unius uni unum o une ab uno; sic
     et nullus. neque per casus: <del>nefas sponte</del> tabo aptoton est, licet auctoritas tabes
     praesumpserit, ut Lucanus <quote type="poetry">«cum iam tabe fluunt»</quote>, <quote
      type="poetry">«et terram tabo maculant»</quote>. sponte septimum tantum habet, ut <quote
      type="poetry">«sponte mea conponere curas»</quote>. ex qua forma sunt: ab uno usque ad tres
     per omnes casus declinamus; a quattuor usque ad centum declinare non possumus; a ducentis
     declinamus et deinceps praeter mille, ut ait Plinius. mille non intellegitur, qui casus est.
     dicimus enim et mille homines docuit et mille hominum magister est: talis est accusatiuus,
     qualis et genetiuus. in plurali uero declinatur, milia milium milibus, uno l sublato, ut <quote
      type="poetry">«milia multa daret leto»</quote>. nominatiuus in usu non est, ut siquis dicat
     hunc laterem: Probus in <hi rend="italic">arte</hi> quam de regulis scripsit hic later posuit. </p>
    <p> haec autem dicio non est lecta. casus: tres tantum casus habent, nominatiuum genetiuum et
     accusatiuum. haec nomina carent nominatiuo, quia nec hic lateris potest dici nec haec dicio.
     item per ceteros casus nomina multa deficiunt: sponte septimum casum habet; sed inueniuntur
     nomina quae binos, ut hic Iuppiter o Iuppiter; inueniuntur quae ternos, ut hoc ius huius iuris
     <supplied><gap/></supplied> o iura; inueniuntur quae quaternos, ut huius lateris lateri laterem ab hoc latere:
     nominatiuum et uocatiuum non habet; non enim facit later. ut ignarus belli: et ignarus belli
     dicimus et ignarus bellorum. secundus tibi non dicitur, sed secundus a te est. dignus illam rem
     Terentius, <quote type="poetry">«dignus cum tua religione odium, nodum in scirpo
      quaeris»</quote>. </p>
    <p> inter monoptoton et aptoton hoc interest: monoptoton est quod per omnes casus idem
     significat, ut frugi; aptoton est quod tantum unum casum, quem inuenerit, seruat et non
     flectitur, ut ab hac dicione. neque enim <milestone unit="page" n="p. 46 vol. V Keil"/> tabes
     potest dici neque dicio. quia aptota nomina et monoptota a declinatione discrepant. necesse est
     autem contra hanc regulam declinentur ea nomina: haec regula, quae propter discretionem generis
     ablatiuum et datiuum in bus mittit, ut his et ab his deabus, his et ab his filiabus, in his
     tantum seruanda est, quae lecta sunt. ceterum si uoluerimus in ista omnia declinare generis
     feminini, perit Latinitas, ut Romana, his et ab his Romanabus, quia hoc ipsum quod inuentum est
     contra artem iuris periti fecerunt, nequis moriens hereditatem filiis dimitteret et filias
     uideretur patrimonii sui facere heredes. hanc regulam inuenimus ab hoc uase uasorum: aliter
     dicendum est uasa, aliter dicendum est uasis, ut uasis simulacris hic tertiae declinationis et
     faciat uasis ab hoc uasi his uasibus. hoc uero uas facit ab hoc uase uasorum uasis. quare
     antiqui rectius dicebant uasum, quo modo scamnum. auctoritas uas praesumpsit, quia nullum nomen
     generis neutri as litteris terminatur. </p>
    <p> datiuo et ablatiuo in bus, ut ab hac re harum rerum his et ab his rebus; et haec regula
     proprie feminini generis putatur: haec regula quintae declinationis feminini generis est, ut
     haec dies magis feminino genere declinanda sit, quam masculino, licet Vergilius utrumque
     dixerit. in hac regula accusatiuus pluralis genetiui singularis formulam sequitur, hoc est has
     puppis, sicut huius puppis, propter genetiuum qui in ium uadit. ista nomina, puppis Tigris
     Tiberis nauis, in i mittunt ablatiuum, sicut illa quae a communi ueniunt tertiae declinationis,
     ut agili facili liberali. quae communia et neutra sunt, semper in i mittunt ablatiuum
     singularem. quae in genetiuo plurali nomina in um uadunt, ablatiuum singularem in e mittunt, ut
     matrum matre; quae in ium uadunt, ablatiuum singularem in i et in e mittunt, ut horum felicium
     ab hoc felice uel felici. nam et lacrimantium dicimus et lacrimantum per syncopen. nam
     participia semper in um debent exire, nomina in ium, ut gementium nomen sit, gementum
     participium <del>fons fons frons</del>. consuetudine commutata: ut per e exeant quae per i
     exibant apud antiquos. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 47 vol. V Keil"/>
    <p> consuetudine commutata: ait enim Lucanus <quote type="poetry">«puppe propinqua»</quote> et
      <quote type="poetry">«gemitus morientum»</quote> pro morientium, <quote type="poetry"
      >«gemitumque carentum»</quote> pro carentium. et ab hoc iugere iugerum iugeris: modo nos
     iugerorum debemus dicere; antiqui iugerum dicebant, sicut tuberum. iugerum ideo facit
     iugeribus, quia antiqui iuger iugeris dicebant, quo modo iter itineris: ideo ab analogia
     discrepat. et nunc dicendum iugero, quia hoc nomen secundae declinationis est. quia antiqui
     domum et secundae declinationis declinabant et quartae; dicebant et ab hac domo domorum <del>et
      Terentius <quote type="poetry">«domo me eripuit»</quote></del>, ut Vergilius <quote
      type="poetry">«turres ac tecta domorum»</quote>, <supplied>et</supplied> ab hac domu domuum,
     sicut uersuum, ut Iuuenalis <quote type="poetry">«uiscera magnarum domuum»</quote>, quia quod
     nos habemus quartae declinationis, illi secundae habebant. uerum euphoniam: euphoniam in
     declinandis nominibus intellegimus potius suauitati quam rationi obsequi. analogia autem est
     similium similis declinatio. haec fit rebus octo, sex quae accidunt parti orationis, hoc est
     nomini, et duabus potestatibus syllabarum. </p>
    <p> euphonia suauis dictio gratiam augens. in declinandis nominibus debemus potius suauitati
     quam rationi obsequi, id est euphoniae potius quam analogiae. artubus: ideo artubus per u
     dicimus, non artibus per i, discretionis causa, ne non significemus membra, sed artes
     intellegamus. sic et arcubus, ut arcus intellegamus. nam si arcibus dixerimus, arces
     intellegimus. sic et portubus dicimus et quercubus et partubus. antiqui enim i in u uertebant,
     ut specus specubus, non specibus, ita et tribubus non tribibus. <del>rationem declinandi</del>
     in hanc regulam: aptota nomina, in alios casus quia cadere non possunt, regulam non seruant,
     sicut alia nomina, quae his litteris uocalibus terminantur, quia illa per omnes casus
     inflectuntur, haec casum nullum habent. regulam: ad has regulas, quas memoraui <supplied><gap/></supplied> quae non
     possunt. quia istae regulae utique ab ablatiuo singulari procedunt, et ista nomina numeri sunt
     tantum pluralis. </p>
    <p> Conpitalia. non ueniunt: nec haec quidem in nomina quinque uocalibus terminata cadunt, quia
     Graeca sunt. et magis Graecam regulam sequuntur quae a Graecis sumpsimus. ideo Cicero dixit
     peripetasmatis, non peripetasmatibus, quia hoc ad femininum nomen secundae declinationis
      <milestone unit="page" n="p. 48 vol. V Keil"/> retorsit. neque haec poterant in regulam cadere
     nominum quinque uocalibus terminatorum, quae semper pluralia sunt. nomina ueteres: antiqui haec
     uerba Graeca, quae apud nos <supplied>neutri</supplied> generis sunt, feminino genere
     declinabant. isocatalectica, id est simili modo finita. in pus lupus genetiuo lupi,
      <supplied>lepus</supplied> leporis: quia lupus facit lupa, lepus non facit lepora, ideo facit
     in genetiuo differentiam. nam ita debes colligere, <supplied>si</supplied> pares sunt syllabae
     et simile genus fuerit et pari syllaba terminata et unum genus ex se faciunt, id est
      <del>parem</del> similes sunt nominatiui, ita et genetiui fiunt, ut doctus docti factus facti
     et similia; et sint appellatiua. uel ex collatione debemus intellegere, ut similitudo
     collationis intellectum similium nominum possit tenere, ut, si pluralia posita fuerint, a
     plurali requiras, si Graeca a Graecis, si aptota ab aptotis. uel ex diminutione: ex diminutione
     autem poteris omne genus colligere, ut est acus acula generis feminini <del>hic silex antiqui
      dicebant; sed nunc propter auctoritatem Vergili haec silex dicimus, <quote type="poetry"
       >«stabat acuta silex»</quote></del>. ad Latinos casus: haec pyxis pyxidos pyxidi pyxida o
     pyxis. Tullius tamen ait in <hi rend="italic">Caeliana</hi><quote type="prose">«ueneni pyxidem
      traditurum»</quote>
     <del>sylex est</del>: Graecum nomen Latina declinatione flexit. in his uero nominibus, siue
     quae Graeca neutra sunt, siue quae semper pluralia, siue quae aptota, ex collatione similium
     nominum, uel ex positiuo gradu uel ex diminutione analogia colligitur. sex muta: ideo sex, quia
     f excluditur. nullum autem nomen f littera terminatur. ut allec uel lac: uel lacte, quia uolunt
     dicere quod lacte dicitur in nominatiuo singulari iuxta Plautum. lact ait Varro non dici:
     numquam enim nomen ex duabus mutis terminatur. aut currit hoc lacte, quod dicit Plautus, <quote
      type="poetry">«sicut lacte lactis»</quote>, non sicut <supplied>lac</supplied> lactis.
     auctoritas Vergilii tamen lac dixit. ita ergo allec debemus dicere, non allece, sicut lac
     lactis. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 49 vol. V Keil"/>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de constructione uel syntaxi</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de pronomine</hi>
    </p>
    <p> quaerendum utrum pronomen an pronomine dicatur. magis pronomen, sicut procurator. inter
     nomen et pronomen hoc interest, quia nomen plenam elocutionem habet, pronomen semiplenam. haec
     enim particula propter fastidium inuenta est, ne bis nomen repetatur. inter nomen et pronomen
     hoc interest: nomina conparationes habent, pronomina personas. nam neque nomina personas
     possunt habere neque pronomina comparationes. quae pro nomine posita tantundem pene significat:
     non est enim tantum, cum dico Gaius, quam quando dico ego tu ille. Vergilius scripsit <hi
      rend="italic">bucolica</hi>, ipse et <hi rend="italic">georgica</hi>: ipse minus plena est
     oratio; nam quaerendum mihi est nomen, quis sit ipse. </p>
    <p> personamque interdum recipit: aliquotiens. nam tunc accipit, quando finitum est; quando
     infinitum est, caret persona. finita: cuncta absoluta et perfecta, maxime in prima et secunda
     persona; tertia quasi incerta, quia potest esse et absentis <del>prima: prima et secunda
      persona semper generis sunt omnis. et multi uolunt tertiam personam finitam non esse, quia et
      de absente dicimus ille</del>.</p>
    <p> cuias et cuiatis: duo ista unum significant. </p>
    <p> finitum a prima persona uocatiuum singularem non habet, in plurali habet, quia alios secum
     includit. inter finita et infinita hoc interest: finita sunt quae habent certam personam,
     infinita quae cuique aequari possunt. sed haec apud Graecos nomina sunt interrogatiua uel
     comparatiua. </p>
    <p> pronomen, quia <supplied>non</supplied> fungitur officio nisi praemisso nomine. ideo haec
     pars a Varrone succedanea dicitur, quia non potest in eadem locutione esse, hoc est quia bis
     nomen repeti non potest. ordo tamen hic custodiendus est, ut nomen in praecedenti sit loco,
     pronomen in subiecto. ideo pronomen uocatiuum casum non habet, res quae nomen praesentat, quia
     res subiecta uocatiuum habere non potest. quae recipiunt personas: Plinius artigraphos dicentes
     pronominibus finitis accidere personas reprehendit. tunc enim bene diceretur, si aliud esset
     pronomen finitum, aliud persona. non enim una res potest esse quae accidit et cui accidit. ergo
     melius ita dicendum est, ait, eadem esse finita pronomina, quae sunt etiam personae. ut ego tu
     ille: ipsa sunt finita et quae ex his deriuantur, <milestone unit="page" n="p. 50 vol. V Keil"
     /> meus tuus suus. ille: ille cum dicimus, non usquequaque finitum est, sed tunc finitum, cum
     ad praesentem dirigitur elocutio; cum uero de absente relatio est, infiniti speciem habere
     cognoscitur uel minus quam finiti. subiunctiua ut qui: subiunctiua qui is, ipse est ille qui
     scripsit, qui illud fecit, is etiam hoc. is ad certas personas dirigitur, quis ad incertas.
     minus quam finita sunt quae nec finita sunt nec infinita. nam iste et ipse et de praesentibus
     dicimus et de absentibus. finita sunt secundum finitionem personae, ut ait Plinius, infinita
     generaliter, eo quod plurima sint, ut quis. per omnes enim species nominum currit, ut quis
     homo, quis equus, quis codex, quis color. minus quam finita dicuntur quae non significant quod
     est certum. referunt enim eandem personam, de qua ante locutus est, et eam praesentem non esse
     significant. </p>
    <p> minus quam finita pronomina proprie sunt quae commemorationem faciunt earum personarum, de
     quibus iam locuti sumus. Probus quattuor species fecit tantum et ipsis omnia pronomina inposuit
     XXI; sed longe a ueritate, quia multo plura inueniuntur. sed siqua alia inuenta fuerint, ab
     istis oriuntur principalibus, quia ista primigenia dicuntur et ex ipsis fiunt alia pronomina,
     ut quisquis quispiam quisnam aliquis. Donatus addidit et ait sunt alia qualitatis et cetera
      <del>ut quotus</del>. articularia nominibus iunguntur, quia funguntur articulis Graecorum. nam
     inter articulos et pronomen hoc interest: articuli iuncti nominibus declinantur, pronomina
     sola. </p>
    <p> cuiatis nostratis: haec dicuntur gentilia esse. cuias autem et cuiatis duo nominatiui sunt,
     ut nostras et nostratis. facit autem et cuiatem et nostratem. cuias autem significat cuius
     gentis, nostras nostrae gentis. genera pronominibus ita ut nominibus quidem accidunt, sed
     praeter promiscuum genus. neque enim pronomen promiscuum inueniri potest. nemo pronomen est, et
     quaerendum est, cuius generis sit. quod communis generis esse non ambigendum est. denique
     feminino lectum est apud Terentium, <quote type="poetry">«ut illum nemo nostrarum quisquam
      uidit»</quote>. <del>acutus</del> numeri est, quando per <supplied>t</supplied> scribitur;
     quando per <supplied>d</supplied>, generis est neutri, quot homines occidit? quod est hoc? quot
     tot: quot et tot facit quotus et totus. quotus uero in penultima acutum habet, totus
     circumflexum, <milestone unit="page" n="p. 51 vol. V Keil"/> quia producitur, sicut legimus,
      <quote type="poetry">«totus et ille dies»</quote> et <quote type="poetry">«hos tota armenta
      secuntur»</quote>. ergo in simplici utrumque corripitur, et quot et tot; in deriuatione totus
     producitur. infinita ut cuius: indefinitum est ad aliquid, qua ostendo me aliquid possidere
     quod cupio et persona possidentis refertur, ut Terentius <quote type="poetry">«quid, mulier
      cuia est?»</quote> et Vergilius <quote type="poetry">«cuium pecus?»</quote>. cuia cuium: ad
     aliquid ideo dixit, quia necesse est ut persona possessi non intellegatur nisi iuncta personae
     possidentis <supplied><gap/></supplied> ut si dicamus uerbi gratia quotus ab illo est? ut quantus tantus: notanda ista
     pronomina, quia et aduerbia faciunt, ut quanti tanti, quanti te habuit, quanti te duxit, et sic
     dicenda quo modo maximi. </p>
    <p> sunt alia demonstratiua: demonstratiua, quae praesentes res demonstrant, ut hic haec hoc.
     nam si dicas de praesente persona iste est qui tibi fecit iniuriam, soloecismum facis. minus
     quam finita pronomina, quae commemorationem faciunt earum personarum, de quibus iam locuti
     sumus, ut est ipse iste is. haec etiam subiunctiua appellantur, ut puta qui illud fecit, ipse
     et hoc fecit <del>commemorationem uideatur habere personae</del>. ut eccum eccam ellum ellam:
     pronomina ista quasi monoptota sunt. sed haec propter Latinitatem composita proferenda sunt, ut
     puta eccam ecce eam, eccum ecce eum, sic et ellum. sicubi ista inuenta fuerint, usurpatiua
     sunt; et ideo demonstratiua maxime sunt, quia aduerbium demonstrantis habent, ut ecce, et
     pronomen, ut eum illum. sed haec omnia ex istis quattuor speciebus sunt, finitis, infinitis,
     minus quam finitis <del>serui</del> et possessiuis. </p>
    <p> commune, ut qualis talis: qualis et talis communia sunt pronomina. neutra in e correptum
     exeunt, ut quale tale, sicut in nominibus suaue dulce, quae et conparantur, ut suauius dulcius.
     ista pronomina non conparantur, quia nullum pronomen recipit conparationem. neque enim potest
     dici qualior talior, quo modo suauior dulcior. unde Lucanus aduerbium fecit, <quote
      type="poetry">«qualiter expressum uentis per nubila fulmen»</quote>: nam non possumus his
     pronominibus comparationem adponere, quamuis <milestone unit="page" n="p. 52 vol. V Keil"/> ab
     analogia non discrepent nominum horum, suauis et dulcis, et similiter aduerbium faciant. omnia
     pronomina, ut supra diximus, primigenia uiginti et unum sunt ita, finita tria, ego tu ille,
     infinita septem, quis qualis talis quantus tantus quotus <supplied>totus</supplied>, minus quam
     finita sex, ipse iste is hic idem qui, possessiua quinque, meus tuus suus noster uester.
     quattuor latera habent ista pronomina: aut ambo pluralia, aut ambo singularia, aut unum plurale
     et unum singulare, <supplied>aut</supplied> unum singulare et unum plurale. </p>
    <p> aut composita, ut quisquis: quisquis ita declinandum est, quisquis cuiuscuius cuicui
     quemquem quisquis a quoquo uel a quiqui, et pluraliter quiqui quorumquorum quibusquibus
     quosquos quiqui a quibusquibus. unde sunt illa exempla, apud Terentium <quote type="poetry"
      >«quemquem nacta sis, quin spolies, mutiles, laceres»</quote>, apud Tullium in <hi
      rend="italic">frumentaria</hi><quote type="prose">«cuicuimodi est»</quote>. quispiam autem
     prima parte declinatur, postrema non declinatur. piam enim quid est? nihil. sic et aliquis: ali
     non declinatur, quis declinatur. nomina a prima parte conponuntur, pronomina <supplied>a prima
      et</supplied> ab ultima. composita pronomina in qua parte nominatiuum habuerint, ipsa parte
     declinantur, sicut nomina, quae aut unum nominatiuum habent aut duos. si unus nominatiuus
     fuerit, ipse declinatur, alter casus sequens non declinatur; si duo nominatiui fuerint, ambo
     inflectuntur. nam idem: <supplied>idem</supplied> pronomen ex duobus corruptis constat; ideo
     simplicis figurae est. nam cum idem productum fuerit, masculinum pronomen est; cum correptum <supplied><gap/></supplied>
     idem accusatiuus triptotus est si de masculino, ipse est nominatiuus, qui et accusatiuus. et
     figura in pronominibus ita est, ut et ab ultima parte componantur et a prima, ut quispiam
     aliquis quinam nequis siquis nescioquis: aut ex conpluribus componimus, ut quicumque <del>habet
      tamen numerum communem, quidam cuiusdam cuiuscumque</del>. hic quando producitur, aduerbium
     loci est; quando corripitur, pronomen. pronuntiatio illud discernit; si tractim pronuntias,
     aduerbium loci est; si cursim, pronomen generis masculini, ut <quote type="poetry">«solus
       <milestone unit="page" n="p. 53 vol. V Keil"/> hic inflexit sensus»</quote>. ideo in
     singulari numero prima persona uocatiuum non habet, quia ipse se nemo uocat. ut eccum eccam,
     ellum ellam, cuius cuia cuium cuiatis: ista omnia anomala sunt, non declinantur. nam <quote
      type="poetry">«cuium pecus»</quote> auctoritas praesumpsit. et uocatiuo, ut sui: notandum ne
     ista pronomina quasi possessiua intellegantur. </p>
    <p> possessiuum ita declinatur, suus sui suo suum o sue a suo; hoc uero ita declinatur, sui sibi
     se et a se. sed uide, quantum discrepat inter hoc pronomen et possessiuum: hoc ita dicendum
     est, sui causa facit, dico et sui causa fecerunt; idcirco et communis est numeri. inter omnes
     et totos quid interest? omnis potest esse cum multis; totus potest solus esse <del>dicunt alii
      facere hic neuter huius neutri</del>.</p>
    <p> inter pronomina et articulos hoc interest: pronomina sola declinantur. articulos Graeci in
     nominibus habent, nos in pronominibus. et articuli tres significationes habent; et pronomina
     dicuntur et articuli et demonstrationes. pronomina ea putantur, quae cum sola sunt: sed tunc
     dico esse pronomina, cum carent articulis; sicubi cum articulis fuerint declinata, nomina
     nuncupanda sunt. uterque sunt qui nomina, sunt qui pronomina existiment: quia non facit hic
     neuter huius neutri, sicut omnis sic dubiae similiter pronomen si articulos accipit nomen est,
     hic neuter; <supplied>si non accipit</supplied>, fit pronomen <del>sed quis ponat
      articulum?</del>: ita et omnes. non omnibus pronominibus iunguntur articuli. nam nemo dicit
     hic is et haec ea et hoc id. pro articulis tunc ponuntur, quando corripiuntur et nominibus
     iuncta fuerint; pro demonstratione tunc, quando producuntur et aduerbia faciunt loci. istae
     particulae dubiae sunt, utrum pronomina sint an nomina. unde magis nomina dicenda sunt, quia
     iunguntur his articuli, sicut omnibus nominibus et rite declinantur, id est neuter uter omnis
     alter alius ambo uterque. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de uerbo</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de uerbo</hi>
    </p>
    <p> uerbum dictum a uerberato aëre, quod motu fit linguae, sed et aliae partes sic fiunt. sed
     ideo haec pars sic dicitur proprie, quia principalis est et facit elocutionem. qualitas in
     modis et in formis: coniugatio in <milestone unit="page" n="p. 54 vol. V Keil"/> secunda
     persona agnoscitur: genus, utrum actiuum sit an passiuum: numerus, sicut in nominibus: figura,
     sicut in nominibus: tempora, quibus facta discernuntur: personae, quae distributionem
     praesignant. quoniam uerba temporibus et modis declinantur, nomina casibus. uerbum est
     interrogatiue, pars orationis responsiue. non solum in modis est qualitas uerborum, sed etiam
     in formis. indicatiuus: quia quae indicamus pronuntiando dicimus. is ipse est pronuntiatiuus,
     qui et indicatiuus. qui pronuntiatiuus: quia quae indicamus pronuntiando signamus. </p>
    <p> imperatiuus, qui nos ostendit aliis imperare; optatiuus est qui et promissiuus, quando nobis
     promittimus et optamus aliquid euenire; coniunctiuus, qui nos facit sermonem cum alio modo
     coniungere; infinitus, qui personas numeros et tempora confusa habet. uerborum in modis est:
     modi sunt proprie casus uerborum, formae intellectus. accidit et tempus, quod non solum uerbo,
     sed et aduerbio et participio. coniunctiuo modo nisi iunctus fuerit indicatiuus futuri
     temporis, elocutio illius non constat, ut cum legero, surgam. inpersonalis, qui personas
      <supplied>quidem habet</supplied>, sed personas non diuidit, nisi a pronominibus acceperit.
     sed notandum quod hic indicatiuus aut a neutralibus uerbis uenit aut ab actiuis. </p>
    <p> misereor: ab indicatiuo uenit, sed a deponenti. senesco: seneo, quieo lectum est. facesso
     non est <supplied>frequentatiuum</supplied>. frequentatiua <del>in to</del> aliam syllabam
     habent et aliam coniugationem. quiesco quieui facit. inpersonalia tres significationes habent:
     aut in tur exeunt, ut curritur, aut in it, ut odit, aut in et, ut pudet. ista ipsa et
     neutrodefectiua dicuntur. alia a se oriuntur: quia significationes non habent, unde descendant. </p>
    <p> praeteritum tempus non habent: calesco non facit calescui; participium futuri temporis non
     facit, feruescenturus; <supplied>tertiae coniugationis</supplied> correptae calesco calescis.
     sunt etiam frequentatiua: frequentatiua sunt alia, quae non tantum a uerbo ueniunt, sed
      <supplied>et</supplied> a nomine descendunt. </p>
    <p> nam patrissat est patri similis est, graecissat Graece adfectat. et ista quae a nomine
     ueniunt uelut similitudinem tenent. nam patrissat non pater est, sed similis patri est. sunt
     quasi diminutiua, quae a perfecta forma ueniunt, sorbillo sugillo: ista sorbillo et sugillo
     uelut diminutiua sunt. sed diminutiua non sunt, sed magis deriuatiua. nam <milestone
      unit="page" n="p. 55 vol. V Keil"/> a primis significationibus his descendunt, ab eo quod est
     sorbeo et sugo. </p>
    <p> ut pytisso uacillo: uacillo quasi uago. alii reprehendunt Donatum, ut ab eo quod est poto
     mutata littera pytisso pro potisso dixerit, et ab eo quod est uagor uacillo pro uagillo. et
     aneo, quod est tremo, unde et anates dicimus, quod in aqua sint, hoc est in frigore. siquis
     tremit, aneo dicat, hoc est tremo. conpesco conpescui: <del>conpesco</del> inchoatiua ista
     uerba non esse adprobat tempus, quia diximus supra praeteritum non admittere inchoatiua.
     conpesco habet praeteritum: quia facit conpescui, ideo inchoatiuum non est. sunt quae originem
     sui non habent, ut consuesco quiesco: consuesco facit consueui, quiesco facit quieui, facit et
     passiuum, consuescor ab alio. ideo ergo inchoatiua non sunt, quia et praeteritum habent et
     passiuum faciunt. <del>conpesco conpescis, tempus praeteritum perfectum conpescui facit;
      idcirco non uidetur inchoatiua forma</del>. </p>
    <p> prima coniugatio in praeterito inperfecto in bam exit, ut amo amabam, sicut audio audibam <supplied><gap/></supplied>
     ex praeterito perfecto et audii et audiui et audisse et audiuisse. secunda doceo docui in
     solutum ui exit; tertia coniugatio i correpta exit, quarta producta, ut audii. tres litterae
     quae faciunt coniugationem, a e i: a quae producta est, in secunda, e et i, quae correptae sunt
     in tertia, quarta i, quae semper producta est. </p>
    <p> uerba neutralia: furio insanio pendeo fugio cedo madeo proficio deficio uenio succedo uiuo
     gusto consuesco maneo <del>uenio</del> caleo haereo propero ualeo curro sto sedeo cubo succumbo
     accumbo pareo dormio prodeo glisco reuerto esurio lucubro supplico inmineo tremo fallo horreo
     uapulo scato nubo <milestone unit="page" n="p. 56 vol. V Keil"/> ardeo excreo <del>minor opinor
      pluor proficiscor perpetior tueor intueor patior</del> caleo algeo pateo serpo repo olfacio
     erro uigilo resto <del>testor testificor dominor nascor aspernor conor misereor paciscor</del>
     cogito surgo milito sudo hiemo trepido eo pereo recedo procedo oleo sapio spiro saeuio taceo
     sileo degenero mando surgo descendo <del>recordor irascor medior quidam</del> uaco
      <del>interpretor</del> dubito fluctuo prosilio nuto candeo libro parco. uerba deponentia:
     medeor luctor profiteor fateor uereor loquor obliuiscor praedor utor contionor negotior rimor
     scrutor imitor interpretor patior adipiscor precor adsequor consequor persequor prosequor
     adgredior progredior uescor molior demolior arbitror uenor operor sciscitor peregrinor
     praestolor comitor nanciscor expergiscor iaculor proelior experior queror machinor nitor medeor
     tibi, medicor tibi, <del>patior</del> mereor merui, for adfatur, opperior te, opitulor tibi,
     reminiscor speculor <del>iaculor</del> miror tueor tutor dignor <del><supplied>medeor
       quidam</supplied> commune dicunt esse, medeor te et medeor a te</del> suspicor, suffragor
     tibi, tutor polliceor dignor indignor sortior reuertor comissor furor mentior aemulor iocor
     orior ordior odoror exequor detestor rixor ulciscor minor uagor grassor explicor depeculor
     hortor contemplor <del>molior</del> palor cunctor blandior epulor argumentor speculor amplector
     meretricor stomachor infitior reor praeuaricor periclitor auxilior insidior ueneror praecantor
     causor amplexor <del>operor sciscitor peregrinor praestolor comitor</del> gratulor commentor
     bacchor lamentor auctionor hariolor <del>commentor</del> consolor bellor minitor adulor
     adsentor fabulor <del>speculor</del>. uerba communia: criminor tueor potior hortor osculor
     contemplor calumnior ludificor <del>speculor iaculor miror tueor tutor dignor</del> consolor
     populor <del>criminor</del> scrutor moror feneror, amplector amplexor adgredior obliuiscor
     adsequor utor fruor execror testor uereor metior. nunc hoc monemus, quod exceptis supra
     scriptis deponentibus et communibus uerbis quaecumque iam uerba indicatiuo modo temporis
     praesentis ex prima persona r littera terminantur et ex sua specie non possunt facere uerba
     actiua, haec indiscreta qualitate accipiantur, hoc est quod seu communis seu deponentis uerbi
     potestate fungantur. </p>
    <p> tertia coniugatio uarios habet modos, aliquando tantum in am, <milestone unit="page"
      n="p. 57 vol. V Keil"/> aliquando in bo, aliquando in am et in bo. et in am, ut lego legam; in
     bo tunc est, si prima persona i suum teneat, ut munio munibo, eo ibo. </p>
    <p> sed dicis, eo i non habet. iuxta orthographiam habet: nam et scribitur ut sit diphthongus,
     sicut eitur, et ut diphthongum semper teneat. in am et in bo, ut audio audiam audibo. quartam
     coniugationem putant, quod futurum tempus et in am et in ar, et in bo et in bor <supplied><gap/></supplied> rite exire
     posse: ut Terentius <quote type="poetry">«matris seruibo commodis»</quote>, ut Vergilius <quote
      type="poetry">«audiam, et haec manis ueniet mihi fama sub imos»</quote>. </p>
    <p> et siqua sunt similia: ut eo is it, et habet ante o e; tertiae est coniugationis productae,
     ibo, non eam, ne sit coniunctiuo temporis praesentis similis, cum eam. nutrio et nutriam et
     nutribo, quia i habeat ante o. tertia correpta a tertia producta hac ratione discernitur, quod
     tertia correpta in passiuo pro i e habet correptam, ut lego legis legor legeris; tertia uero
     producta eandem i et in passiuo seruat, ut nutrio nutris nutrior nutriris. </p>
    <p> eo uerbum neutrale indicatiuo modo dictum personae primae coniugationis quartae productae,
     eo is it imus itis eunt; praeterito inperfecto ibam ibas ibat, et pluraliter ibamus ibatis
     ibant; praeterito perfecto ii et iui, isti, iit uel iuit, et pluraliter iimus uel iuimus,
     istis, ierunt uel iuerunt, iere uel iuere; praeterito plusquamperfecto ieram uel iueram, ieras,
     ierat, et pluraliter ieramus uel iueramus, ieratis, ierant; futuro ibo ibis ibit ibimus ibitis
     ibunt: inperatiuo modo ad secundam et tertiam personam i eat, et pluraliter eamus ite eant;
     futuro ito itote eunto: optatiuo utinam eam, inperfecto utinam irem, perfecto utinam ierim uel
     iuerim, futuro utinam eam: coniunctiuo cum eam eas eat, perfecto cum ierim, plusquamperfecto
     cum issem <supplied><gap/></supplied> futuro itum ire: inpersonali itur, inperfecto <supplied>ibatur, perfecto</supplied>
     itum est, plusquamperfecto, itum erat, futuro ietur. usque adeo futurum duplicem habet quarta
     coniugatio, ut Terentius diceret <quote type="poetry">«non eam? ne nunc quidem»</quote>, et
     Vergilius <quote type="poetry">«ibo animis contra»</quote>. ita et <supplied>a</supplied>
     nutrio debemus dicere et nutriam et nutribo. </p>
    <p> deponentia per catantifrasin. et deponens potest facere commune, ut conuiuor; et commune
     deponens facere non potest, ut obsonor. </p>
    <p> deponens dicitur, quod deponat participium futuri temporis in dus, ut nascens natus naturus
      <del>non nasciturus</del>, et nascendus non facit <del>quia ab eo quod est natus. addes
      participio perfecti temporis a passiuo rus, et fecisti <milestone unit="page"
       n="p. 58 vol. V Keil"/> futurum ab actiuo</del>. moribundus: ab eo quod est moriens tolle s,
     adde dus, non facit tempus futurum a passiuo, sicut amans amandus, sicut alia similia; sed est
     participale. actiua sunt quae o littera terminantur et accepta r littera faciunt ex se passiua,
     ut lego legor: actiuum uerbum est, quod o habet et addito r passiuum facit. nam non potest esse
     actiuum, quod non faciat passiuum, neque passiuum, quod non faciat actiuum. neutrum est, si non
     faciat passiuum. commune, quod casibus discernitur, quod et ab actiuo et a passiuo in or uenit.
     sed actiuam significationem accusatiuus regit, passiuam ablatiuus, ut criminor te et criminor a
     te. neutra <del>sunt quae in r littera terminantur, et ea amissa redeunt in actiua, ut legor
      lego. neutra</del> actiuum habent tantum. sed quia illud alter non patitur, actiuum non est,
     ut nato. sunt etiam neutra, quae i littera terminantur, ut odi noui memini: odi temporis
     praeteriti perfecti est <del>ut odi noui memini</del>, sicut legi. nam quod dicis odio te
     habeo, nomen est, non uerbum. nam Terentius <quote type="poetry">«miris modis odisse aiunt
      adulescentem Sostrata»</quote>. </p>
    <p> sunt item quae in um syllabam desinant, ut sum prosum: sum praeteritum inperfectum facit
     eram; in composito facit adsum. </p>
    <p> secundae coniugationis productae est: sic dicimus es, quo modo mones, ut sit circumflexus
     accentus. item quae t littera exeunt, ut pudet taedet paenitet: taedeo in <hi rend="italic"
      >Casina</hi> Plauti legimus. secundum hoc uerbum principale positum est pertaeduit me illius
     rei, et pertaesum est illius iam pro arbitrio scribentis usurpatum est. sed haec et similia
     defectiua existimanda sunt: notandum sane omnia inpersonalia defectiua esse <supplied><gap/></supplied> sed illud melius
     est, quod carent participio futuri temporis a passiuo. communia sunt quae r littera terminantur
     et in duas formas cadunt: uador illum agentis, uador ab illo patientis; similiter criminor.
     neutrum, quia nec actiuum est nec passiuum. deponens, quod r litteram numquam deponat, per
     catantifrasin. sunt uerba extra hanc regulam, quae inaequalia dicuntur: inaequalia dicuntur
     uerba quae in praesenti tempore quasi actiua sunt et in praeterito quasi passiua, ut soleo
     solitus sum, gaudeo gauisus sum, fio factus sum, fido fisus sum, et siqua sunt similia. nam
     soleo solui debuit facere, gaudeo gaudui. fero non facit infertor sed inlator. uescor dubium
     utrum uescitus dicatur, aut forte ideo uescor, quia <supplied>non</supplied> facit uescui
      <del>audeo ausus sum</del>. sunt quae <milestone unit="page" n="p. 59 vol. V Keil"/> declinari
     rite non possunt, ut cedo aue faxo sis amabo infit inquam quaeso aio: inquam inquio non facit,
     quaeso quaesis non facit, aio aiis non facit. ergo ista omnia inaequalia et neutrodefectiua
     sunt. sunt etiam monosyllaba, quae ideo etiam <del>quia omnis prima persona uerbi correpta est,
      ut canto, to breuis est: dico, co breuis est, et cetera</del> producta sunt, ut sto do flo: do
     das, flo flas flat. quando ista monosyllaba, producta sunt, composita breuia sunt, ut reddo.
     sunt uerba incertae significationis, ut tondeo lauo fabrico punio, munero populo partio
     adsentio adulo <supplied>lucto</supplied> auguro: utrum actiui an passiui tondeo tondeor si uis
     dicere dicit. lauo: Terentius <quote type="poetry">«it lauit redit»</quote>, Sallustius <quote
      type="prose">«Cossutius in proxima uilla fonte lauabatur»</quote>. lucto: Terentius <quote
      type="poetry">«anulum dum luctat detraxisse»</quote>, Vergilius <quote type="poetry"
      >«genibusque aduersae obluctor harenae»</quote>. partio: Sallustius <quote type="prose"
      >«prouincias inter se partiuerant»</quote>, Vergilius <quote type="poetry">«et socios partitur
      in omnes»</quote>. auguro: Vergilius <quote type="poetry">«et siquid ueri mens augurat,
      opto»</quote>, Statius <quote type="poetry">«auguror hinc Thebis belli m(eliora)»</quote>.
     populo, uexo: <supplied>Vergilius</supplied>
     <quote type="poetry">«populatque ingentem farris aceruum»</quote> et <quote type="poetry"
      >«quisque suum populatur iter»</quote>. adulo illum, adulor illi, obsequor. et his uerbis pene
     accidunt: quia et ab actiua ueniunt et a passiua, ut adulo adulans adulatus adulaturus et
     adulandus. id est rite declinari omnino non possunt. nam ab eo quod est cedo, dic mihi illam
     rem, secundam et tertiam personam non facit, cedis cedit; in plurali facit cette, ut Plautus in
     <supplied><gap/></supplied> <quote type="poetry">«cette patri meo»</quote>, id est date uel dicite patri meo. aue
     similiter non declinatur, nisi tantum in secunda persona. faxo faxis: Terentius <quote
      type="poetry">«faxis promissa appareant»</quote>, amabo a prima persona non declinatur, quia
     uelut blandientis est significatio. infit <supplied>non</supplied> declinatur in prima persona,
     quia infit coepit loqui, ut <quote type="poetry">«infit eo dicente d(eum) d(omus)
      a(lta)»</quote>. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 60 vol. V Keil"/>
    <p> sunt item uerba quae componere possumus, ut pono traho, repono; sunt quae non possumus, ut
     aio quaeso. numeri uerbis accidunt duo, singularis et pluralis, singularis, ut lego, pluralis,
     ut legimus; item secundum quosdam dualis, ut legere: propter metrum legere prudentius dicimus,
     quod significat legerunt, ut Vergilius <quote type="poetry">«legere rudentis»</quote>. ideo
     dualis dicitur numerus, quia duas personas a plurali numero tertia persona sibi defendit. </p>
    <p> tempora uerbis accidunt tria, praesens praeteritum et futurum, praesens, ut lego,
     praeteritum, ut legi, futurum, ut legam: omnis prima coniugatio ad imperatiuum modum ui addit
     iunctum et facit praeteritum tempus perfectum, ut canta cantaui, salta saltaui, uacua uacuaui,
     exceptis scriptis, ut puta tona tonui, sed ita tamen, ut sciamus et tonui facere et tonaui. sic
     tibi licet recedere ab ipsa regula, ut non perdas ipsam regulam: licet tibi et aliud dicere,
     doma et domui et domaui facit. nam in quinta <hi rend="italic">Verrinarum</hi> Tullius
     perdomauit, e contrario Vergilius domui ait. sed haec discretio est: si facit nomen uerbiale
     domitor, ut per i exeat, praeteritum perfectum in ui separatum mittit; si a suum tenuerit nomen
     uerbiale, ut laudator cantator, in ui iunctum mittit, ut laudaui cantaui. tempora in uerbis
     omnia quinque sunt. sane uidendum est ne tempora confundantur praesentis temporis et futuri.
     quare legis praesens est, <del>si</del> leges futurum, ut illud exeat per i correptam, illud
     per e productam. sed praeterito tempore differentiae sunt tres, inperfecta perfecta
     plusquamperfecta; inperfecta, ut legebam, perfecta, ut legi, plusquamperfecta, ut legeram. ergo
     in modis uerborum quinque tempora numeramus, praesens, praeteritum inperfectum, praeteritum
     perfectum, praeteritum plusquamperfectum, futurum: inter perfectum et plusquamperfectum hoc
     interest: ante decem annos qui dicit ambulaueram, soloecismum facit: debet enim dicere ante
     decem annos ambulaui, item ante quindecim ambulaueram, non ambulaui. quidquid enim in
     praeterito auditum fuerit, tempori plusquamperfecto debetur. <supplied>inter plusquamperfectum
      et inperfectum</supplied> hoc interest: plusquamperfectum est quod ante iam factum est,
      <milestone unit="page" n="p. 61 vol. V Keil"/> inperfectum est quod totum conpletum non est.
     inter perfectum et plusquamperfectum hoc interest: quod est factum nunc, perfectum est; quod
     ante factum, plusquamperfectum. </p>
    <p> prima persona <supplied>in</supplied> neutralibus et in actiuis respuit casum, quia per se
     inplet effectum, nam deponentia et passiua interdum admittunt nominatiuum casum, quando opus
     est ut personam suum ad se meritum. etiam uerba inpersonalia, quae in tur exeunt, casui
     seruiunt ablatiuo, ut geritur a me, a te, ab illo: inpersonalia pronominum sibi uindicant casus
     ablatiuos. sed in omnibus personis ipse casus est, numquam uariat. quae in it exeunt casui
     seruiunt datiuo, ut contingit mihi tibi illi: in it inpersonalia quae exeunt, pronominis semper
     casum sibi uindicant datiuum. quae uero in et exeunt, ea modo datiuo, modo accusatiuo:
     inpersonalia quae in et exeunt a pronominibus alia accipiunt datiuum, alia accusatiuum casum.
     sed tamen notandum libet tantum datiuo <del>et accusatiuo</del> iungi. nam pudet piget taedet
     paenitet semper accusatiuo dicimus. accuso te et inuoco te: et in simplici et in composito
     ipsum casum tenet. soleo caret participio praesenti; solens non facit. oriri infinitus est. ita
     et ueteres dicebant moriri; euphonia mori emendauit. sallio sallire facit, et psallo psallere
     facit et salio saluere, ut <quote type="poetry">«mollibus in pratis unctos saluere per
      utres»</quote>. </p>
    <p> studeo quamuis neutrale sit et actiui regulam sequatur, futuri temporis participio caret.
     nam nemo dicit studiturus, sicut iturus <del>omnes Latinas recipient</del>.
      <supplied>ab</supplied> eo quod est ouat primam personam non habet: nam nemo dicit ouo, ne
     intellegamus datiuum singularem <supplied>ab</supplied> eo quod est ouum. </p>
    <p> nam triumpho per p et h scribitur. k et o littera non praeponitur. item sine u praeferri o
     littera non potest: nullum uerbum primae personae ante o f recipit. sed triumpho non in f et o
     finitur, sed per aspirationem, ut pho. sunt uerba defectiua alia per modos, ut cedo: cedo
     quando significat dic, inperatiuum tantum modum habet. ideo per modos defectiuum est, facit
     autem pluralem cette. alia per formas, ut facesso: facesso quasi frequentatiuum, cum non habeat
     principale, unde oriatur, et non descendit ab eo quod est facio. </p>
    <p> nam facessere est abscedere, et est prima coniugatio, ut Terentius <quote type="poetry"
      >«haec <milestone unit="page" n="p. 62 vol. V Keil"/> hinc facessat»</quote>. ex eorum omnium
     similitudine aliorum defectiuorum regulam requires. notandum, cum imperatiuus modus o littera
     finitus sit, facit tamen pluralem cette. ut adsum: adsum in conposito caret coniugatione; in
     simplici secunda intellegitur, quia sum es est facit. liquet mihi, id est manifestum est mihi,
     defectiuum: facit equidem liquebat mihi, tempore tamen perfecto caret, non enim facit liquit.
     soleo faxo inpleo: soleo, perdit enim tempus. in praeterito enim tempore erit passiuum, soleo
     solitus sum, cum in praesenti formam habeat actiui. uerba quoque inpersonalia cum per omnes
     modos declinari possint, inueniuntur quaedam defectiua, ut liquet miseret: miserebat potest
     facere, quo modo liquet liquebat. nam miseruit non facit, quo modo nec liquit. uerba
     inpersonalia corrupta per omnes modos declinantur. nam alii, qui adserunt usque ad inperatiuum
     declinari, auctoritate uincuntur. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de participio</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de aduerbio</hi>
    </p>
    <p> aduerbium est pars orationis, <supplied>quae</supplied> adiecta uerbo significationem
     (adicitur uerbo semper aduerbium, unde et aduerbium dictum) eius aut complet aut minuit (ut est
     bene lego, male describo), ut etiam faciam uel non faciam. aduerbia aut a se nascuntur:
     significationem tunc complet, <del>ut</del> cum dicimus pessime recito, optime peroro <supplied><gap/></supplied>
     integrum est. si dico iam faciam. firmaui quod disposui; si dico non faciam, infirmaui, quod
     non dixi. a se originem ducunt, non enim habent originem, unde nascantur. a uocabulo, ut ostium
     ostiatim; a pronomine, ut meatim tuatim: ostiatim per singula ostia, meatim meo more, tuatim
     tuo more. pedetemptim: hic pes, temptim teneo: ergo quasi dicas pedem teneo. aduerbia ab
     appellatiuis uel propriis nominibus quae ueniunt semper in e productam exeunt, ista tamen quae
     a recta significatione descendunt. nam bene et male breuia sunt, et illa etiam quae originem
     non habent, ut rite saepe. a uerbo, ut cursim strictim: aduerbia quae ab aliis ueniunt ex his
     tribus partibus fiunt tantum, ex nomine pronomine uerbo. participio, ut indulgens indulgenter.
     a nomine uenientia aut in a exeunt <supplied><gap/></supplied> in correpta ut rite: hic errauit Donatus. nam nulla
     participia aduerbia ex se faciunt. nam in tantum indulgens nomen est, ut recipiat
     comparationem, indulgens indulgentior indulgentissimus, unde fit ut non <milestone unit="page"
      n="p. 63 vol. V Keil"/> credatur a participio esse, sed a nomine hic indulgens. accepta igitur
     conparatione participia fiunt nomina. omnia aduerbia a terminata longa sunt, ut una contra, ut
      <quote type="poetry">«illum aspice <supplied>contra</supplied>»</quote>. aut in i, ut uesperi;
     aut in o productam, ut falso; aut in o correptam, ut modo; aut in u, ut noctu; aut in m, ut
     scriptim; aut in r, ut breuiter; aut in s, ut funditus (exeunt et in am, ut perperam). aduerbia
     quae in e exeunt produci debent praeter illa quae non conparantur (<quote type="poetry">«rite
      secundarent uisus»</quote>, et ritius non facit), ut rite, aut conparationis regulam non
     seruant, ut bene male: faciunt enim bene (benius non facit) melius optime (malius non facit)
     male peius pessime: aut ea quae a nomine uerboue: quaecumque nomina appellatiua aduerbia ex se
     faciunt et datiuo casu o littera finiuntur, appellatiua sane, o in e conuertunt, ut huic docto
     docte, ita et doctissimo doctissime. sunt alia quae contra regulam ueniunt, sed rara et
     auctoritate usurpata, ut durus duriter, inhumanus inhumaniter. item sunt alia quae o in er
     litteras conuertunt, ut uiolento uiolenter. inter nocte et noctu hoc interest: si tota nocte
     iunctum dico, nomen facio; si solum noctu, aduerbium. nomina communis et omnis generis semper
     in r exeunt, ut breuis breuiter, misericors misericorditer. et magne, quia magnus maior maximus
     facit. etiam ipsa aduerbia aliquotiens faciunt, ut paene paenitus. bene et male conparari ex se
     non possunt; ideo in e correptum exeunt. rite originem sui non habet et in conparatione
     deficit, quia ritius nemo dicit. saepe quamuis conparationem seruet (nam dicimus saepe saepius
     saepissime), tamen, quia originem ex nomine non habet, ideo breuis est. notandum sane horum
     aduerbiorum regulam talem esse, ut ea quae a diuersis generibus uel a nomine ueniunt, ut
     auctoritas elocutionis exercuit, ita et aduerbia faciant. regula aduerbii quando debet in e
     ire, quando in o et er. masculina omnia nomina, quae fuerint propria et ex se faciunt feminina,
     in e productam mittunt aduerbia, ut Tullius Tulliane, Sallustius Sallustiane, Vergilius
     Vergiliane. quae uero appellatiua fuerint et ex se masculinum et neutrum faciunt, et ipsa in e
     exeunt productam, ut doctus docta doctum, facit docte. sed ista conparantur quae appellatiua
     sunt aduerbia, propria conparari non possunt, sicut et nomina ipsa. </p>
    <p> illa uero quae a communi genere ueniunt uel ab omni semper in er <milestone unit="page"
      n="p. 64 vol. V Keil"/> correptum exeunt, ut nobilis nobiliter, felix feliciter, et
     conparantur, quia appellatiua sunt. o quae producuntur a masculinis ueniunt et melius iuxta
     regulam in e caderent, ut false, sicut docte. sed auctoritas in o mutauit, ut <quote
      type="prose">«falso queritur de natura sua genus humanum»</quote>. et ipsa ista producenda
     sunt. <supplied>modo</supplied>: ideo hoc aduerbium correptum est, quoniam non descendit ab eo
     nomine, unde descendit et falso, ut <quote type="poetry">«tu modo posce deos ueniam»</quote>.
     nam continuo inde producitur, quod a nomine uenit, ut huic continuo, continue facit aduerbium,
     quod, ut diximus, e in o auctoritas conuertit. cito quaerendum est cur breue sit. quoniam
     significationem non seruat, dum flectitur in aduerbium. nam falsus potest et falso facere et
     false, continuus potest et continuo facere et continue; citus autem non facit cite, sed cito,
     unde o correptam habet, ut <quote type="poetry">«et cito rapturus de nobilitate
     comesa»</quote>. </p>
    <p> est alia regula, unde breuis sit cito, quia conparationem recipit <del>et duplicat
      aduerbium</del>, quod continuo et falso facere non <supplied>possunt</supplied>. potest facere
     conparatiuum. nam ista aduerbia ideo in o exeunt, quia anomala sunt in conparatione, illa uero
     ideo in e, quia conparationes legitimas seruant. </p>
    <p> aduerbia ipsa, quae extra exempla lectionis huius reperiuntur, sensu colligenda sunt, ut
     deprehendantur cuius sint significationis. sic dicendum est intus sunt, foris sum, foras uado,
     intro uado, ibi sum, illuc uado. de intus et de foris uenio non possumus dicere, quia
     praepositio aduerbiis numquam iungitur. sane sciendum quod non dicitur de domo uenio, ut
     Terentius <quote type="poetry">«domo me eri<supplied>puit</supplied>»</quote>; uel tunc dicimus
     de domo uenio, quando pronomen additur, ut de domo mea uenio uel de domo tua. omnia aduerbia,
     quae ab appellationibus descendunt et e littera terminantur, producto accentu pronuntianda
     sunt, ut prime docte et cetera. sane ista tria corripienda, bene male magne; anomala
     reperiuntur. falso et magno et nomina et aduerbia sunt. sed quando significationem nominum
     perdunt, in aduerbia transeunt. Roma si non sit nomen, sed uice loci sit, aduerbium est, ut
     Roma uenio: aduerbium, quia locum significat, unde ueneris. nomina ciuitatium quando
     significant, locum non demonstrant. nam si locum demonstrant, aduerbia faciunt, ut <milestone
      unit="page" n="p. 65 vol. V Keil"/><quote type="poetry">«Cretae iussit considere
      Apollo»</quote>. ut Cicero <quote type="prose">«ad Messanam»</quote> pro Messanam, Vergilius
      <quote type="poetry">«Tyria Carthagine qui nunc / expectat»</quote> pro Carthagini. antiqui
     autem alia consuetudine utebantur: et ciuitatibus praepositiones iungebant et prouinciis
     detrahebant uersa uice, ut Vergilius <quote type="poetry">«Italiam fato profugus»</quote> pro
     ad Italiam, quod rectius nos ciuitatibus demimus, prouinciis applicamus. </p>
    <p> facile et difficile, quae ut aduerbia ponuntur, nomina potius esse ducenda sunt: multi
     dubitant facile et difficile utrum nomina sint, an aduerbia. sed magis nomina intellegimus, ut
     sint communis generis et neutri, ut hic et haec facilis et hoc facile, quia possunt aduerbia
     facere, ut faciliter et difficulter. pro aduerbiis posita, ut est <quote type="poetry">«toruum
      clamat»</quote>, horrendum resonat: sunt etiam nomina quae a poetis pro aduerbiis licentissime
     ponuntur, ut <quote type="poetry">«toruum clamat»</quote> pro torue, horrendum pro horrende.
     sunt quaedam nomina quae, dum uocabulorum obtinent locum, faciunt etiam aduerbia, quae licenter
     poetae commutant et nominibus pro aduerbiis utuntur, ut Romae ruri. ergo aduerbia, quae in e
     productam exeunt, ab eo nomine ueniunt, quod datiuo casu o littera terminatur, ut huic docto
     docte: ista quae originem habent et comparationem rectam in e exeunt productam. mane autem ideo
     correpta est, quia in conparatione deficit: nec manius dicimus, nec originem habet. quae in ter
     exeunt, ab eo nomine ueniunt, quod datiuo casu i littera terminatur, ut (huic facili faciliter)
     agili agiliter. contra quam regulam multa saepius usurpauit auctoritas. nam quaedam et in
     datiuo casu manent, et aduerbia faciunt (pro false et sedule), ut falso sedulo. </p>
    <p> quaedam multa contra faciunt, ut huic duro non dure, sed duriter (dure debuerat facere). </p>
    <p> aduerbio accidunt tria, significatio conparatio figura. </p>
    <p> significatio aduerbiorum in hoc cernitur, quia sunt aduerbia loci, ut hic; temporis, ut
     hodie (uel mane, ut <quote type="poetry">«mane ruunt»</quote>) nuper; numeri, ut semel bis;
     negandi: falso aduerbium est et perdit casum, dum facit aduerbium. hoc autem breuiter
     intellegendum est: omnes partes orationis, cum desierint esse quod sunt, aduerbium faciunt, ut
     qui, si habeat casum, pronomen est, si non, aduerbium, ut <milestone unit="page"
      n="p. 66 vol. V Keil"/> qui pro unde. ante, si iungo nomini, ante templum, praepositio est; si
     tempus inuenit, ut ante feci, aduerbium est. sunt alia quae contra hanc regulam ueniunt, sed
     rara et auctoritate usurpata, ut durus duriter, inhumanus inhumaniter, sicut in <hi
      rend="italic">praetura</hi> Tullius dixit <del>inhumaniter ait Cicero in <hi rend="italic"
       >praetura</hi></del>. post crastinum quotienscumque dicere uoluerimus, non debemus dicere
     post crastinum diem; sed per se post crastinum <del>diem</del> ponere, ut subaudiamus diem.
      <quote type="poetry">«hic locus urbis erit»</quote>
     <del>et <quote type="poetry">«quae loca, qui habeant homines»</quote> et <quote type="poetry"
       >«desertosque uidere locos»</quote></del>. </p>
    <p> nuper, ut <quote type="poetry">«nuper in pratis studiosa florum»</quote>. </p>
    <p> semel <quote type="poetry">«quam semel informem uasto uidisse sub antro / Scyllam»</quote>. </p>
    <p> ut non; adfirmandi (ut non: <quote type="poetry">«non tibi Tyndaridis facies inuisa
      Lacaenae»</quote>), ut etiam quinni; demonstrandi (ut etiam: <quote type="poetry">«Idaeumque
      etiam currus etiam arma tenentem»</quote>. </p>
    <p> et sane et hercle adfirmandi aduerbia sunt), ut en ecce; optandi, ut utinam; hortandi
      (<quote type="poetry">«mansisset utinam»</quote>, <quote type="poetry">«heia age rumpe
      moras»</quote>, <quote type="poetry">«deinde satis fluuium inducit»</quote>, <quote
      type="poetry">«cur, inquit, diuersus abis»</quote>), ut heia; ordinis, ut deinde;
     interrogandi, ut cur quamobrem; similitudinis (<quote type="poetry">«et ueluti magno in
      populo»</quote>), ut quasi ceu (<quote type="poetry">«ceu quondam torto»</quote> et <quote
      type="poetry">«ceu quondam petiere rates»</quote>); qualitatis, ut docte (et bene, ut <quote
      type="poetry">«non bene ripae creditur»</quote>) pulchre; quantitatis (omnia aduerbia
     quantitatis, quae plus minusue significant, genetiuo casui singulari semper respondent, ut
     multum uini bibi, infinitum carnis accepi, satis poenarum dedi, plus olei effudi), ut multum
     parum (uel satis, ut <quote type="poetry">«sit satis armentis»</quote>); dubitandi, (ut <quote
      type="poetry">«forsitan et Priami fuerint»</quote>) ut forsitan fortasse (<supplied>forsitan
      fortasse forte</supplied> et forsan totum unum est, sed forte forsan et forsitan poeticum est,
     fortasse prosae); personalia, ut mecum (<quote type="poetry">«mecum erit iste labor»</quote>)
      <milestone unit="page" n="p. 67 vol. V Keil"/> nobiscum uobiscum. heus, si raptim proferimus,
     aduerbium est; si cum dolore, interiectio: sic et heu. sunt aduerbia quae, cum unum
     significent, duplici uel amplius modo efferuntur, ut puta num et nunc, tum et tunc, ut et
     sicut, uti et sicuti, quo et aliquo, ubi et alicubi, ibi et ibidem, hic et istic, hinc et
     istinc, illo et illuc, illic et illinc, rursus et rursum, prorsus et prorsum, forte et fortasse
     et fortassis et forsitan. </p>
    <p> sunt alia aduerbia ex istis, quae sibi respondere inueniuntur, ut tum num, ut <quote
      type="poetry">«tum decuit metuisse tuis»</quote> et <quote type="poetry">«tum decuit, cum
      sceptra dabas»</quote>; <quote type="poetry">«num te facta inpia tangunt»</quote>. ut seorsum
     (Terentius <quote type="poetry">«seorsum Demea»</quote>); iurandi, ut edepol ecastor (Terentius
      <quote type="poetry">«edepol, Surisce, te curasti molliter»</quote>) hercle mediusfidius;
     eligendi (ista omnia unam partem orationis habent), ut potius (ut <quote type="poetry">«quin
      potius pacem aeternam»</quote>) immo; congregandi (ut <quote type="poetry">«fundunt simul
      undique tela»</quote>), ut simul una; prohibendi (ut <quote type="poetry">«ne pete conubiis
      natam s(ociare) L(atinis)»</quote>), ut ne; euentus, ut forte (<quote type="poetry"
       >«<supplied>forte</supplied> sub arguta consederat i(lice) D(aphnis)»</quote>); conparandi,
     ut magis (<quote type="poetry">«magis atque magis»</quote>) et tam (ut <quote type="poetry"
      >«non tam praecipitis biiugo certamine»</quote>). sunt item aduerbia: infinita sunt quae de
     absentibus dicuntur, finita quae de praesentibus <del>nam cum dicimus hic et modo, et locus
      finitur et tempus</del>, ut hic modo: nam et locus definitur et tempus. aduerbia loci duas
     species habent, in loco et ad locum: in loco, ut intus foris, ad locum, ut intro foras. </p>
    <p> dicimus enim, intus sum, intro eo; foris sum, foras eo. adiciunt quidam de loco, quod sic
     dicitur quasi in loco, ut intus exeo, foris uenio: aduerbia localia quattuor modis figurantur,
     per locum, ut <quote type="poetry">«hac iter Elysium nobis»</quote>, ad locum, ut <quote
      type="poetry">«huc ades o Galatea»</quote>, in loco <supplied><gap/></supplied> ut <quote type="poetry">«hinc me
      digressum uestris deus appulit oris»</quote>. </p>
    <p> foras et intro, intus et foris: tunc has significationes custodimus, sicut in
     praepositionibus utriusque casus, ut, quando nos aliquo ire uel isse uel ituros significamus,
     foras uel intro dicamus, ut: quo is? foras uel intro, <milestone unit="page"
      n="p. 68 vol. V Keil"/> quo ieras? <supplied>foras</supplied> uel intro, quo iturus es? foras
     uel intro; at uero cum nos alicubi esse uel fuisse uel futuros esse significamus, foris uel
     intus, ubi futurus es? foris uel intus, ubi fuisti? foris uel intus; item quando illo
     significas, foras uel intro respondeantur, quando illic, foris uel intus, ut illic est, foris
     uel intus. adiciunt quidam etiam per locum, ut hac illac: hac eo, illac eo. aduerbia loci sunt
     haec, hic ibi illic, de loco hinc illinc inde, per locum hac illac illa, ad locum huc illuc
     illo. aduerbia putauerunt, quia non semper haec sequitur: aduerbia enim semper uerba
     comitantur. </p>
    <p> positiuus, ut docte, conparatiuus, ut doctius, superlatiuus, ut doctissime: ut conparantur
     nomina, ita et aduerbia. quae conparantur, ab appellatiuis nominibus ueniunt; inde et recipiunt
     conparationem. </p>
    <p> et non omnia appellatiua conparantur. et quoniam aduerbia quoque sunt, quae per omnes gradus
     ire non possunt. nequam quamuis monoptoton nomen sit, hoc solum nequiter facit et nequissime. </p>
    <p> notandum etiam aduerbiis omnia tempora paene accidere, praesens, ut hodie, praeteritum, ut
     heri, futurum, ut cras. et superlatiuum magis et maxime: mane non facit manius, sed magis mane
     aut maxime mane. et minime. quem ad modum comparantur, ita et deminuuntur aduerbia: a positiuo,
     ut primum primulum, longe longule; a conparatiuo, ut melius meliuscule, longius longiuscule. a
     superlatiuo uel nulla exempla uel rara sunt: omnino nulla existunt. quoniam quo modo
     conparantur aduerbia, sic et minuunt conparationem. notandum et inminutionem esse, ut Terentius
      <quote type="poetry">«fere grandiuscula illinc profecta est»</quote>. figurae aduerbiorum duae
     sunt. aut enim simplicia sunt aduerbia, ut docte prudenter, aut conposita, ut indocte. tribus
     regulis aduerbia non recte conparantur: si a se oriuntur, mane manius non dicitur; si a nomine
     quod non recipit conparationem <del>inaequalia habet</del>; si ab aliis partibus quae
     conparationem non recipiunt. </p>
    <p> et pronomen, ut qui; inter aduerbium et uerbum <del>qui unde, qui euenit, unde euenit</del>:
     quia qui <supplied>et</supplied> pronomen est, dum per casus inflectitur, et aduerbium, dum
     significat unde. pone accentu discernitur, ut propter discretionem contra regulam ultima
     accentum accipiat. ut pone; inter aduerbium et participium, ut profecto: profecto, hic
     profectus, apud Terentium profecto sine dubio est. ut est falso; inter aduerbium: quia
      <milestone unit="page" n="p. 69 vol. V Keil"/> et hic falsus facit et huic falso. sed
     articulus nomen facit, sine articulo aduerbium. inter aduerbium et coniunctionem. <del>profecto
      sic intellegendum, quo modo falso. obseruandum sane, ut nominibus locorum quae aduerbia
      faciunt praepositio numquam iungatur, ut Romae fui, Cirtae audiui, Vticae moratus sum. domus
      uero et rus tunc accipiunt praepositionem, quando et pronomen, ut ad domum meam uado. si caret
      pronomine, caret et praepositione, ut domum uado</del>.</p>
    <p> ut quando; inter aduerbium: <quote type="poetry">«ut te, fortissime Teucrum»</quote>,
     aduerbium est ut, id est quemadmodum quomodo. ut propter; inter aduerbium: propter aduerbium
     est, ut propter te ueni; praepositio, ut <quote type="poetry">«propter aquae riuum»</quote>,
     hoc est iuxta <del>propter est praepositio</del> <supplied><gap/></supplied> est ante audiui aduerbium. interiectionem,
     ut heu: heu responsio aduerbium est; quando ingemiscentis est, interiectio est. horum: qui unde
     si qui a quis ueniens facis qui. sunt aduerbia loci, quae inprudentes putant nomina, ut Romae
     sum; de loco: de his aduerbiis localibus in minore parte plenius subnotatum est. nomina
     ciuitatium numquam admittunt praepositionem. nam ea omnia secundum accusatiuum septimum et
     datiuum debemus proferre aut ad locum aut de loco aut in loco, ut puta Beneuentum uado non tam
     nomen est ciuitatis quam aduerbium ad locum: excepto illa nomina quae us et um exeunt, ut Delus
     Naxus Tarentum. his praepositio non anteponitur, quae prouinciis locis regionibusue adici solet
     (his, ciuitatibus scilicet, regionibus enim semper apponimus. prouinciae enim non possunt
     aduerbia significare. de Africa uenio: Africa nomen est, non aduerbium, significatio me uenire,
     sed de ipsa re), quia de significatione nominis non recedunt, ut de Africa uenio, ad Siciliam
     pergo: ideo non transeunt in aduerbia, quia prouinciae de significatione nominis non recedunt.
     ut pone: ut, id est quemadmodum, circumflexum habet accentum, ut coniunctio acutum. sic et
     pone, si retro significat, circumflexum; si uerbum, acutum. ne circumflexum aduerbium est; ne
     acuto quando dicimus, coniunctio est. sensu uero discernimus ante et cetera. praepositio
     separatim aduerbiis: aduerbiis praepositiones putant aliqui omnino addi non oportere, cum
     interdum propter sonos iungi necesse sit, ut apud Terentium <milestone unit="page"
      n="p. 70 vol. V Keil"/><quote type="poetry">«interea mulier quaedam ab hinc
     triennium»</quote>, et Vergilius <quote type="poetry">«Siculo prospexit ab usque
      Pachyno»</quote>. sed hoc obseruandum secundum certos sonos, quos poetae usurparunt
      <del>praepositiones addi non oportere</del>. quamuis legerimus de sursum, de subito, ex inde
     et ab usque et de hinc. sed haec tamquam unam partem orationis sub uno accentu pronuntiabimus:
      <quote type="poetry">«deinde satis fluuium inducit»</quote>. deinde et desursum et desubito
     non sunt duae partes orationis, sed una conposita. si diuidas, praepositio est, conexa
     aduerbium facit. ideo praeiudicium non faciunt, quia uno accentu pronuntiantur, tamquam
     singulae partes orationis, non tamquam diuisae. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de aduerbio</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de participio</hi>
    </p>
    <p> participium est pars orationis dicta, quod partem capiat nominis, partem uerbi. recipit enim
     a nomine genera et casus <del>qualitatem et tempus</del>, a uerbo tempora et significationes,
     ab utroque numerum et figuram: quando similia sunt nomina et participia, hac re discernis. si
     genetiuo seruit, nomen est; si accusatiuo, participium, ut prudens illius rei, prudens ad illam
     rem: hic tempus designat, unde participium credimus, licet priuatum sit significatione.
     participia ita se inuicem regunt. nam si praesentis temporis participio detrahas s ultimam
     litteram et addas dus syllabam, facis participium futuri temporis a passiuo, ut amans amandus.
     item si participio praeteriti temporis a passiuo detrahas s ultimam litteram et addas rus,
     facies participium futuri temporis ab actiuo, ut lectus lecturus. omnia participia praesentis
     temporis ab omni coniugatione us litteris terminantur, ut amans; participium praeteriti
     temporis in us mittit, ut amatus; futuri temporis participia ab utroque uerbo in dus et in rus
     syllabam exeunt, ut amandus amaturus. </p>
    <p> commune, ut legens: trium generum hic et haec et hoc legens. </p>
    <p> nam omnia praesentis temporis participia generis sunt communis. casus totidem sunt
     participiorum, quot et nominum: nam per omnes casus etiam participia declinantur. </p>
    <p> tempora participiis accidunt tria, praesens praeteritum futurum, ut luctans luctatus
     luctaturus: ita tot sunt casus participiorum, quot et nominum, ut et septimum casum habeant
     participia et octauum. significationes a generibus sumuntur: hoc est a <milestone unit="page"
      n="p. 71 vol. V Keil"/> qualitate uerborum, quia intelleguntur participia ex quibus uerbis
     oriuntur. </p>
    <p> oriuntur autem ex omnibus octo qualitatibus uerborum, quia octo sunt qualitates uel genera
     uerborum, neutrale actiuum passiuum deponens commune inchoatiuum frequentatiuum defectiuum.
     qualitas genus est, significatio species <del>uerborum similes sunt. cultus, si recipit
      conparationem nomen est; si tempora, participium. declinatione discernuntur, ut uisus, si
      quartae declinationis est, nomen est; si secundae, participium</del>.</p>
    <p> praesentis temporis et futuri, ut legens lecturus: in omnibus coniugationibus custodiendum
     praesentis temporis participia quo modo <supplied>a</supplied> nominibus distent. amans illius
      <supplied>nomen</supplied> et amans illum participium. et futuri, ut luctans luctatus
     luctaturus (hoc uerbum deponens participium futuri temporis ab actiuo uindicat); a communi
     quattuor, praesentis praeteriti et duum futurorum, ut criminans criminatus criminaturus
     criminandus: quaeritur utrum sancturus an sanciturus dicatur. ad praeteriti perfecti regulam
     recurrendum est: ab eo quod est sanctus tolle s, adde rus, facit sancturus. si sancitus, facit
     sanciturus. sed ideo hoc debemus intellegere ab actiuo: quia facit sanxi, facit sanctus; si
     faceret sancii, faceret sancitus; sed facit sanxi, quam sancii. mortuus tamen hoc solum contra
     regulam istam repugnat, quia non facit mortuus mortuurus, sed facit moriturus. defectiua
     interdum alicuius sunt temporis, ut soleo solens solitus: soleo tempore praeterito perfecto nec
     solui facit et futuro tempore caret; non facit solendus. odi autem lectum est et osus et
     osurus; sed hic Tullii pugnat auctoritas. notanda est alia declinatio, quo modo participia a
     nominibus separentur, ut ab eo quod est amans, si genetiuo amantium facit, participium est; si
     amantum, nomen. ut ab eo quod est memini nullum participium inuenitur: memini meminens
     meminitus non facit, quia utroque participio caret. ab eo quod est studeo studens: studiturus
     non facit. ab inpersonali uerbo participia nisi usurpata non ueniunt: pudens paenitens
     quaeritur, utrum faciat ab inpersonali uerbo. notandum ab inpersonalibus uerbis participia
     futura non uenire nisi usurpata. numerus participiis accidit uterque, singularis ut hic legens:
     sciendum communem numerum participia habere non posse. </p>
    <p> ut tunicatus galeatus: non facit tunico galeo; illud est <milestone unit="page"
      n="p. 72 vol. V Keil"/> participium, quod a uerbo uenit. tunicatus comatus et galeatus, quia
     significationibus carent, ambigua participia sunt. ex quibus sunt etiam illa: ista dubia sunt
     et alia quae secuntur sub sequentibus exemplis. </p>
    <p> nam et pransus et cenatus quod dicitur, prandeor et cenor non dicitur. </p>
    <p> sunt participia quae a uerbis neutralibus ueniunt et tamen praeteriti temporis nec non et
     futuri, quod <del>non</del> in dus syllabam exit, sonum sustinere reperiuntur, ut apud
     Sallustium <quote type="prose">«cenatos esse in castris»</quote>. ita et apud Vergilium, <quote
      type="poetry">«monstrum horrendum ingens»</quote>. nunc haec participia quae a uerbis
     neutralibus ueniunt praeteriti uel futuri auctorum probantur exemplis. amans sapiens et cetera
     quando conparantur et aduerbia faciunt et genetiuo casui coniunguntur, <del>quia</del> nomina
     sunt, unde Sallustius <quote type="prose">«alieni appetens, sui profusus»</quote>, <quote
      type="poetry">«fugitans litium»</quote>, quoniam participia nec conparantur nec aduerbia
     faciunt et accusatiuo, non genetiuo iunguntur. ut pransus, cenatus: rogatus et cenatus, si ad
     hominum uocabula contorqueas, nomina sunt; si uero ad tempus propriis sunt nominibus adiecta,
     participia. nam noceo dicitur, innoceo non dicitur: noceo nocens simpliciter dicimus, innoceo
     facere non potest. sunt multa: passus participium quando declino, hic passus huius passi facit;
     hic passus huius passus nomen. similiter et uisus cultus: nam ille genetiuus in i, ille in us.
     nam si nomina sunt non habent tempora, si participia sunt, habent tempora. participia eadem et
     nomina, ut passus uisus (horum participiorum uocabulum tale est, quod nec participia nec
     nomina, sed sunt nomina participiis similia) cultus <del>coeptus: praeteriti; praesens coepens
      non facit. urguendus praeterito non facit ursus. urguendus urguens facit</del>. passus nomen
     est, quando gradum significat; participium, quando aliquid nos perpessos demonstrat; et quando
     nomen est, quartae declinationis; quando participium, secundae. uisus, quando ab alio nos
     uideri ostendimus, participium est; quando uisum ipsum, nomen est. ut est coeptus urguendus:
     alii quidem uolunt urguendus <supplied>ursus</supplied> facere, unde et ursi dicti, quod se
     urgeant currendo, et urgeo ursi. ars quidem haec habet, sed euphonia sonos istos sustulit de
     consuetudine et defectiuum participium fecit. fieri posse non nulli negant: non est credendum
     quod falsum est. amanter uenit ab eo quod est amans. modo non participium est, sed nomen, in
     tantum ut etiam conparationem recipiat: facit enim <milestone unit="page" n="p. 73 vol. V Keil"
     /> amantior amantissimus. quod si participium tantum esset, conparationem utique non reciperet.
     sed hos plurimae lectionis reuincit auctoritas: uerissimum est ut nulla participia in aduerbia
     transeant, nisi illa quae et conparationes possunt accipere, ut iam potestates nominum teneant,
     ut neglegens neglegenter, quia facit neglegentior. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de praepositione</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de coniunctione</hi>
    </p>
    <p> coniunctio est pars orationis adnectens: coniunctio ideo dicitur, quod adnectit uerba; a
     conexione uim suam habet declaratam. </p>
    <p> potestas coniunctionum est, ut sciamus, quae copulatiuae sunt, quae disiunctiuae et
     reliquae; ordo, ut sciamus, quando subiungamus, quando praeponamus, quando subiungamus et
     praeponamus; figura, quia coniunctiones, quamuis sunt simplices, conponuntur, sicut et nomina. </p>
    <p> equidem alii dicunt hanc habere significationem, ego quidem; sed melius iuxta Sallustium
     intellegendum quidem, ut conpositum sit equidem. </p>
    <p> causales: intellegitur etiam hoc modo, quid intersit inter rationalem et causalem per hunc
     colorem. uerbi gratia si dicamus occido hominem, ut tollam illi pecuniam, causa est, sed ratio
     non est per intemperantiam hominem occidere; si addo per noctem, ne deprehendar, ratio est. </p>
    <p> copulatiuae dictae coniunctiones, quae semper copulant et coniungunt locutiones <del>ut
       <quote type="poetry">«primusque Machaon / et Menelaus»</quote> tale est,
       <supplied>ac</supplied> si dicas et primus Machaon</del>. nam si dico tu ille, stare non
     potest, nisi fuerit media coniunctio, ut tu et ille. ergo ideo dicitur copulatiua, quia duas
     partes in elocutione optime coniungit. disiunctiua enim uerba copulat, sensus disiungit. ideo
     contraria species uidetur coniunctioni disiunctio. expletiuae sunt quae additae ornant sensum
     et pondus adiciunt, detractae nihil derogant, ut hoc facito saltem, possumus et hoc facito
     dicere sublata coniunctione. difficilis discretio est inter causales et rationales, quae res
     magis ad philosophos pertinet et oratores. aliud enim sunt causales, aliud rationales: potest
     esse enim causa, quae rationem non habeat; ratio sine causa non potest esse. alia discretio:
     ubi utimur causalibus, non utimur rationalibus; ubi rationalibus utimur, possumus uti et
     causalibus. namque, nisi, nisi si, enim, etenim: si et ni in oratione numquam pro coniunctione
     ponuntur, quia interdum uices earum praepositio occupat. enim etenim
      <supplied>enimuero</supplied>: istae tres <milestone unit="page" n="p. 74 vol. V Keil"/>
     coniunctiones, quae similes sunt, semper causales sunt <del>et enimuero quia qua quidem.
      aliquanta hinc possumus intellegere, quia omnes coniunctiones a terminatae longae sunt absque
      duabus, quia et ita</del>. figurae coniunctionum: figura coniunctionibus accidit, sicut
     ceteris partibus, nec ambiguum est ex quattuor partibus coniunctiones posse conponi. ordo
     coniunctionum in hoc est: sunt aliquae coniunctiones quae ordinem primum tenent, ultimum et
     medium, ut ast ego, non dicimus ego ast; semper sibi principium uindicat. unde Horatius
     errauit, qui dixit, <quote type="poetry">«at o deorum Iuppiter»</quote>, quia uitiosum est in
     principio a coniunctione incipere; sed excusatur, quia inchoatiua coniunctio est, quia omnes
     inchoatiuae primum sibi uindicant locum. que semper postponitur, ut <quote type="poetry">«arma
      uirumque»</quote>, <quote type="poetry">«primusque Machaon»</quote>. autem secundum licentiam
     antiquorum etiam praeponitur, ut Plautus <quote type="poetry">«autem fac»</quote> et <quote
      type="poetry">«autem haec mulier»</quote> pro haec autem mulier. illic enim hysterologiam
     fecit, quod et in aliis partibus fit a poetis, ut <quote type="poetry">«transtra per et
      remos»</quote>. sunt mediae, ut igitur: qua parte uoluero, licenter pono, et stat elocutio, ut
     igitur hoc faciam <supplied>et</supplied> hoc igitur <supplied>faciam</supplied>: Vergilius
      <quote type="poetry">«Iliacas igitur classes»</quote>, Sallustius <quote type="prose">«igitur
      initio reges»</quote>. coniunctionum: coniunctiones praeponuntur numero octo, at ac ast siue
     seu uel sin aut; subiunguntur numero quinque, ue que enim quoque autem <del>autem et
      praeponitur et subiungitur</del>; praeponuntur et subiunguntur quaecumque extra harum numerum
     cognoscuntur. </p>
    <p> nam et coniunctiones pro aliis coniunctionibus: ueteres frequenter coniunctiones pro
     coniunctionibus ponebant <del>et causales pro rationalibus</del> ut <quote type="poetry"
      >«subiectisque urere flammis»</quote> pro subiectisue, copulatiua pro disiunctiua <del>ut
      prius</del>. ne iuncta coniunctio est, separata aduerbium, ut <quote type="poetry">«ne
      trepidate m(eas) T(eucri)»</quote>. at per t coniunctio est, per d praepositio. aut si sine h
     aspiratione et in t exit, coniunctio est; si uero cum h aspiratione et in d exit, aduerbium. ue
     iuncta coniunctio est, separata interiectio est, uel separata aduerbium est, iuncta coniunctio
     est et grauem accentum in coniunctione habet, in aduerbio acutum. quoque, si ablatiuo casui non
     respondeat, coniunctio est; si ablatiuum habuerit, pronomen, ut a quoque. porro, si uero
     significat, coniunctio est; si longe, aduerbium temporis. quando, si quatenus significat
     coniunctio est, si dicam <milestone unit="page" n="p. 75 vol. V Keil"/> quando hoc tibi placet;
     si uero tempus, aduerbium est, ut quando uenit. quamquam, si accusatiuo non respondeat,
     coniunctio est, ut quamquam patres conscripti; si accusatiuo responderit, conpositum pronomen
     est, ut quamquam iustitiam. ce etiam ornatiua coniunctio est, ut illece, et ideo coniunctio
     est, quia postponitur. sunt etiam dictiones, quas incertum est utrum coniunctiones an
     praepositiones an aduerbia nominemus: intellegimus et hoc iuxta regulam saepe dictam, quia,
     quidquid deficit esse quod est, aduerbium facit. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de coniunctione</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de praepositione</hi>
    </p>
    <p> praepositio est pars orationis: praeponitur praepositio omnibus partibus, etiam sibi ipsi,
     ut circumcirca. aut implet aut mutat aut minuit: praepositio significationem partium interdum
     mutat, ut rogo adrogo; aliud est rogare, aliud adrogare: interdum contrariam facit, ut cludo
     recludo; aliud est cludere, aliud recludere: nam claudere est claustra constringere, recludere
     aperire: interdum auget, ut orno exorno: minuit, ut dolosus subdolus. praepositio dicta est eo,
     quod praeponatur omnibus partibus orationis excepta interiectione, cum dicimus ante homines:
     nam non dicimus homines ante. ceterum postposita si fuerit, in significationem transit
     aduerbii, ut <quote type="poetry">«longo post tempore uenit»</quote>. </p>
    <p> subponitur, ut mecum tecum: pronominibus quando supponitur praepositio, necessitatis est
     causa ad uitandum cacenphaton. cum dico cum nobis, absonum est, uel cum dico cum me et cetera.
     omnes praepositiones aduerbia et coniunctiones a terminatae longae sunt absque duabus, quia et
     ita. aut uerbum praecedit, ut perfero, aut aduerbium, ut expresse <supplied><gap/></supplied> <del>ut pro separata
      praepositio est, uerbi gratia si dicam pro quo; si dico prouoco, coniuncta est</del> ut
     absque: abs praepositio est, que coniunctio <del>aeque aut coniunguntur aut separantur</del>. </p>
    <p> ut circumcirca: sibi ipsa praeponitur, circumcirca, ut sit una pars orationis. aut casibus
     aut loquellis: casuales dicuntur praepositiones quae separatae fuerint, casibus copulantur.
     quae uero uerbis participiis et nominibus iunctae fuerint, loquellares dicuntur. reliquae
     communes dicuntur esse, ut de: et de loco uenio et defero tibi. quando <milestone unit="page"
      n="p. 76 vol. V Keil"/> separatae fuerint, casuales dicuntur; quando conpositae, loquellares. </p>
    <p>
     <del>aut et casibus et loquellis</del> ut di dis re se am con; dicimus enim diduco distraho: de
     istis quae semper iunguntur excipitur et alia particula o, ut dicamus omitte me, quod maxime
     multas significationes habet. si uerbo iungitur uel nomini uel participio, perdit uim suam. si
     separatur, tres significationes facit, aut exclamantis aduerbium aut dolentis interiectionem
     aut articulum uocatiui casus. haec quotienscumque parti aliae coniuncta fuerit, semper
     producitur; uerum separata <supplied><gap/></supplied> plerumque producuntur, ut insula: istae non tam positione longae
     sunt quam natura, ut prima uocalis circumflexum accipiat. </p>
    <p> praepositiones sunt secundum Probum numero quinquaginta et quinque. </p>
    <p> ex his tributae sunt accusatiuo triginta, ablatiuo quindecim, utrisque quattuor, loquellis
     sex <del>consilium confessio, ut o naturaliter producatur</del>. praeter: praeter uero lecta
     est et ablatiuo iuncta, ut Sallustius <quote type="prose">«praeter rerum capitalium
      condemnatis»</quote>. usque penes. dicimus enim: usque alii uolunt ut aduerbium sit; sed
     falsum est. qui adserunt aduerbium, sic dicunt, quoniam sine alia praepositione proferre non
     potes, ut usque ad urbem uado. sed hoc conuincimus praesumptione inperitiae dici, siquidem ipsa
     uti sola debemus, ut Vergilius <quote type="poetry">«usque columnas / exulat»</quote>. ad
     patrem: Vergilius <quote type="poetry">«nec non ad templum»</quote>, Terentius, ut <quote
      type="poetry">«apud seclum prius»</quote>. ante aedes: Vergilius <quote type="poetry">«quis
      ante ora patrum»</quote>. aduersum: Tullius <quote type="prose">«aduersum leges moresque
      maiorum»</quote>. cis: Sallustius <quote type="prose">«quae cis paucos dies iuncta in armis
      foret»</quote>. citra forum: Sallustius <quote type="prose">«citra Padum omnibus lex Lucania
      fratra fuit»</quote>. circum uicinos: Vergilius <quote type="poetry">«et circum tempora
      pasci»</quote>. circa templum non habet exemplum. ultra fines: Vergilius <quote type="poetry"
      >«uires ultra sortemque senectae»</quote>. Oceanum, penes arbitros: <milestone unit="page"
      n="p. 77 vol. V Keil"/><quote type="poetry">«te penes, in te omnis domus inclinata
      recumbit»</quote>. </p>
    <p> ex his ad et apud cum unius casus sunt: apud tantum in loco significat, ut apud amicum sum,
     nec possumus dicere apud amicum uado. </p>
    <p> ad uero et in loco et ad locum significat: nam dicimus et ad amicum sum et ad amicum uado,
     sicut etiam Tullius posuit in prima <hi rend="italic">actione</hi><quote type="prose">«decem
      fiscos ad senatorem illum relictos»</quote>, item ipse in <hi rend="italic"
      >inuectiuis</hi><quote type="prose">«ad M(anium) Lecam te habitare uelle dixisti»</quote>
     <del>ad amicum est dicitur et ad amicum uado</del>. quia sine aliqua: quia dicimus usque ad
     amicum uado. usque et ad duae sunt praepositiones. de ex e: e foro, ex amico. aliquando enim
     consonans sequitur, ex praetura. notandum sane quod ex praepositio et auget et minuit. tenus
     pube: propter bonum sonum, propter gratiam uocis, facit pube tenus. tenus aduerbium est, quia
     pube tenus dicitur. tenus et subiungitur et anteponitur: et tenus pube dicimus et pube tenus.
     ceterum pube tenus quando dicimus, hysterologia est. quarum: tres praepositiones utriusque
     casus, in sub et subter, quando itinerales fuerint, accusatiuo semper seruiunt; quando locales,
     ablatiuo in omnibus temporibus. super uero ab his distat per contrarium: quando itineralis
     fuerit, ablatiuo seruit, ut eo super platea; quando localis, accusatiuo, ut <quote
      type="poetry">«super Idalium»</quote>. tunc accusatiui casus: tunc, quando est mutatio
     locorum, accusatiuum casum regunt; quando in loco permansio, necesse est ut ablatiuum regant. </p>
    <p> utrumque possumus dicere, et cado in plateam per accusatiuum et cado in platea per
     ablatiuum. sed tunc dicimus per accusatiuum, quando de tecto nos uerbi causa in plateam
     cecidisse significamus; tunc per ablatiuum, quando ibi stantes cadimus. ergo mutatio loci facit
     accusatiuum uel ablatiuum. super uero: necesse est enim ut ei casui iungatur praepositio, cui
     casui illa iungitur, pro qua ponitur. quoniam de ablatiuo casui iungitur, super, quando pro de
     ponitur, ablatiuo debet sociari. </p>
    <p> super uero: super significat et aduerbium, ut Vergilius <quote type="poetry">«et super ipsi
      Dardanidae infensi»</quote> pro insuper. igitur quia longum est ceteras praepositiones
     persequi, breuiter hoc custodiendum est, ut, quando praepositiones ad casum minime respondere
     uiderimus, aduerbia appellentur. </p>
    <p> notandum sane, quando incertae fuerint praepositiones, hoc est nec <milestone unit="page"
      n="p. 78 vol. V Keil"/> itinerales nec locales, ex sensu colliguntur, ex spatio aut ex ipso
     loco. </p>
    <p> praepositiones: ad praepositio acutum habet; mutat accentum iuncta et loquellaris, ut
     adegit, et penultima habet accentum. prae, praeuertit: prae habet circumflexum. ita et o
     circumflexum habet, omitto in penultima acutum; Horatius tamen o breuem posuit, ait <quote
      type="poetry">«certus omitte tueri»</quote>. sed hoc metri gratia praesumsit. acuuntur: acutae
     sunt con di dis. uim suam autem commutantes sunt graues, si dicamus conduco: du enim nunc
     producitur. corrumpuntur autem ita, conficio: corrupit uerbum; nam erat integrum facio
      <del>suffero suscipio subcapio</del>. sane iuxta orthographiam affero scribitur, non adfero.
     nam et suscipio quod dicimus integrum erat subcapio. aut loquellis: praepositiones loquellares
     naturam suam non seruant, aliquando longae sunt, aliquando <supplied>breues</supplied>. antiqui
     praepositiones: antiqui ideo mutabant uim praepositionum, ut elocutiones conponerent, ut <quote
      type="poetry">«crurum tenus a mento palearia pendent»</quote>. circum utriusque casus: etiam
     praeter antiqui utriusque casus appellabant praepositionem. inde Sallustius <quote type="prose"
      >«praeter rerum capitalium condemnatis»</quote>. et praeter uim hanc habet,
      <supplied>ut</supplied> ablatiuo iungatur, quia sic intellegimus praeter pro sine, quo modo in
     pro contra. si quando illas non subsequatur casus: quotiens praepositionem sequitur uerbum,
     necesse est ut illa praepositio in aduerbium transeat, ut puta ante facit, propter sedet, ante
     uenit. </p>
    <p> praepositiones separatis praepositionibus non cohaerent: ut apud prae simul iungi non
     possunt. et figuram et ordinem: ordo accidit praepositioni, ut sciamus, quando praeponatur. sed
     hoc superfluum est. nihil enim accidit praepositioni, nisi solus casus. subiunctiuae, ut tenus:
     ut crurum tenus. ita et pube tenus, ante pubem, et sic tenus. subiunctae inueniuntur
     praepositiones per poeticam licentiam. sed haec nos: quae non sunt recta ratione conposita,
     quae non rationem suam secuntur. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de interiectione</head>
    <p>
     <hi rend="bold">de interiectione</hi>
    </p>
    <p> interiectio est pars orationis interiecta aliis partibus orationis ad exprimendos animi
     affectus; aut metuentis, ut ei, aut optantis, ut o; aut dolentis, ut eu: o multas particulas
      <milestone unit="page" n="p. 79 vol. V Keil"/> habet. interiectionem dolentis pro sensu
     intellegimus, quotiens significat miserationem, ut <quote type="poetry">«o mihi praeteritos
      referat si I(uppiter) a(nnos)»</quote>. </p>
    <p> articulus est, quotiens uocatiuo casui applicatur: aduerbium exclamantis est, quotiens
     inuocamus deos, ut o caelum o terra. interiectio, uel quod interiecta sit mentibus, uel quod ex
     affectu animi nascatur. ut euax: heu et euax et papae et reliqua, licet apud Latinos
     interiectiones sunt, apud Graecos tamen aduerbia: heu pro dicit Graecus, nos heu solum. </p>
    <p> quod ideo Latini non faciunt: heu inde intellegimus, quando interiectio est, quando
     aduerbium: si uerbum sequitur, aduerbium facimus, ut <quote type="poetry">«heu fuge nate
      dea»</quote>; quotiens alteram partem sequitur, interiectio est, ut <quote type="poetry">«ei
      mihi qualis erat»</quote> et <quote type="poetry">«heu qua nunc tellus inquit»</quote>. </p>
    <p> ut nefas, pro nefas: pro nefas plena est <del>pro Iuppiter, heu pietas si simul iungimus,
      interiectiones faciamus; si separamus, aduerbia</del>.</p>
    <p> sic et pro Iuppiter, sic et heu pietas. accentus interiectionibus: in his interiectionibus
     non possunt certi accentus reperiri, quae inconditis uocibus constant, ut heu ua. certi sunt
     accentus in istis quae possunt distingui, ut papae attat. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>generalia et uaria</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de barbarismo</hi>
    </p>
    <p> barbarismus est una pars orationis: uitia orationis sunt duodecim, barbarismus soloecismus
     acyrologia cacenfaton pleonasmos perissologia macrologia tautologia ellipsis tapinosis
     cacosyntheton <supplied><gap/></supplied> <milestone unit="page" n="p. 95 vol. V Keil"/></p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
