<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De medicina</title>
                <author>Plinius Secundus Iunior</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>David Paniagua</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>David Paniagua</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2011</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
                </availability>
                <idno>dlt000412</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Corpus Medicorum Latinorum, vol. III. Plinii Secundi Iunioris qui feruntur De
                    medicina libri tres, edidit A. Önnerfors, Berlin: Akademie Verlag, 1964, </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                                
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
                    </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="lib" n="I">
                <div type="index" n="index">
                    <head>CAPITVLA LIBRI I</head>
                    <p>I Capitis dolori. </p>
                    <p>II Pthiriasi<del>s</del> et porrigini, id est pediculos in capite. </p>
                    <p>III Vlceribus in capite manantibus. </p>
                    <p>IIII Alopiciis. </p>
                    <p>V Capillis denigrandis. </p>
                    <p>VI Auriculis. </p>
                    <p>VII Parotidibus, id est farcimina quae sub auribus nascuntur. </p>
                    <p>VIII Epiforae, id est ad humores oculorum infusos. </p>
                    <p>VIIII Oculis suffusis sanguine. </p>
                    <p>X Naribus. </p>
                    <p>XI Destillationi. </p>
                    <p>XII Oris uitiis. </p>
                    <p>XIII Dentibus. </p>
                    <p>XIIII Dentioni infantum. </p>
                    <p>XV Vuae. </p>
                    <p>XVI Tussillis et faucibus. </p>
                    <p>XVII Anginae, id est intra fauces farcimina quae nascuntur. </p>
                    <p>XVIII Lichenis, id est inpetigines. </p>
                    <p>XVIIII Elefantiasi. </p>
                    <p>XX Vlceribus in facie manantibus. </p>
                    <p>XXI Ceruicibus et his quae mollienda sunt. </p>
                    <p>XXII Vmeris et lateribus. </p>
                    <p>XXIII Pectori. </p>
                    <p>XXIIII Tussi. </p>
                    <p>XXV Sanguinem reicientibus. </p>
                    <p>XXVI Vomicae.</p>
                </div>
                <div type="pr" n="pr">
                    <head>PROLOGVS PLINII SECVNDI IVNIORIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Frequenter mihi in peregrinationibus accidit
                        ut aut propter meam aut propter meorum infirmitatem uarias fraudes medicorum
                        experiscerer, quibusdam uilissima remedia ingentibus pretiis uendentibus,
                        aliis ea quae curare nesciebant cupiditatis causa suscipientibus. quosdam
                        uero comperi hoc genere grassari ut languores, qui paucissimis diebus uel
                        etiam horis possint repelli, in longum tempus extraherent,
                            <supplied>ut</supplied> et aegros suos diu in reditu haberent
                        saeuioresque ipsis morbis existerent. <milestone unit="par" n="2"/>
                        quapropter necessarium mihi uisum est ut undique ualitudinis auxilia
                        contraherem et uelut breuiario colligerem, ut quocumque uenissem possem
                        eiusmodi insidias uitare et hac fiducia ex hoc tempore
                            <supplied>iter</supplied> ingredi, ut sciam, si quis mihi languor
                        inciderit, non facturos illos ex me reditum nec taxaturos occasionem.
                            <milestone unit="par" n="3"/> Ante omnia autem puto in promptu habenda
                        quae subito desiderata difficillima uidentur <supplied>inuentu</supplied>,
                        sicut oleum uetus. quod si ad manum non fuerit, celerrime fieri potest.
                        deferuefactum enim uel recentissimum et odorem et uires uetustissimi
                        praestat. <milestone unit="par" n="4"/> et si forte curatio exegerit aquam
                        marinam quae<supplied>ri</supplied> in mediterraneo,
                            sol<supplied>licitudini</supplied> loc<supplied>us</supplied> non erit.
                        bessis sextarii salis marini in quattuor sextarios aquae coniectus
                        temperatum mare repraesentat, sextarius uero salsissimum. si uero plus
                        adiciatur, exsuperat sal aquam nec liquari potest. <milestone unit="par" n="5"/> Oxymeli faciemus duobus cyathis mellis in sextario aceti
                        resolutis. Thalassomeli quemadmodum conficiatur dicemus cum ad usum eius
                        uenerimus. <milestone unit="par" n="6"/> Opus erit aliquando et polenta,
                        quam sic comparari oportet. perfusum aqua hordeum nocte una siccatur. deinde
                        in XX libris hordei adiciuntur tres librae lini seminis et coriandri
                        selibra, salis acetabulum unum. tunc mane torretur et mola frangitur.
                            <milestone unit="par" n="7"/> In omnibus curationibus meminerimus
                        utillimum esse mel in quo apes mortuae sunt. quo uti si continget,
                        affectandum erit. Lanam sucidam aeque meminerimus optimam esse e collo.
                            <milestone unit="par" n="8"/> Iubemur in quibusdam remediis uti cinere
                        uel auium uel animalium aliarumque rerum. omnia huius generis debebunt
                        cremari in olla noua, addito operculo circumlitoque argilla, in furno
                        feruenti. <milestone unit="par" n="9"/> Omnibus gargarizationibus calidis
                        utemur. Oportet et pondera medicinalia mensurasque nosse. drachma tres
                        scripulos habet. drachma pondus est denarii argentei, obolus drachmae pars
                        sexta. cyathus drachmae decem, acetabulum drachmae quindecim, cochleare
                        drachma dimidia, mina drachmae C. sextarius medicinalis habet uncias X.
                            <milestone unit="par" n="10"/> Haec sunt fere quae in uniuersitatem
                        obseruanda sunt. nunc singulis membris sua remedia applicabimus. procedente
                        opusculo tertianis quartanis et huiusmodi malis quemadmodum occurratur,
                        sicut in notitiam nostram uenit, tractabimus. incipiemus ergo a capite. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="1">
                    <head>I CAPITIS DOLORI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Capitis dolor leuatur si de porri sectiui suco
                        cochlearia duo et unum mellis permixta infundantur uel in nares uel in
                        auriculas. ueteres dolores et uertigines betae nigrae suco temporibus
                        inlinito emendantur. in dolore utilissimum est caput ungui suco intibi
                            <supplied>cum rosaceo et aceto. ocimum</supplied> cum rosaceo aut
                        myrtino aut aceto fronti imponitur. <milestone unit="par" n="2"/> ruta ex
                        uino bibitur; et tritae sucus instillatur capiti cum aceto aut rosaceo.
                        corona de puleio prodest imposita. pollinem siliginis admixto oui albo,
                        simul et quiddam salis <del>albi</del> conspargi oportet frontique inlini,
                        et super fascia pedalis alligetur. anethum ita uti de horto sublatum est
                        decoquitur ex oleo, et suco eius dolor unguitur. <milestone unit="par" n="3"/> serpullum decoctum in aceto inlinitur fronti et temporibus. et si
                        difficilis somnus sit, amigdalino oleo caput perungui oportet. tempora in
                        dolore alio elixo inlinuntur. nucleorum persici farina cum melle et aceto
                        capiti inlinitur. nuclei amigdalini triti fronti utiliter imponuntur, etiam
                        in febre. bacae lauri impari numero in oleo contritae capiti instillantur.
                            <milestone unit="par" n="4"/> si a sole doleat, cupressi folia contrita
                        cum polenta imponuntur. hederae folia mollissima quaeque trita cum aceto et
                        rosaceo aduersum omnem dolorem fronti inlinuntur. herba quae in capite
                        statuae nascitur collecta in alicuius uestis panno et lino rufo inligata
                        confestim dolorem sedat. panacis radix in oleo conteritur et caput
                        perunguitur. <milestone unit="par" n="5"/> ueratrum in rosaceo decoctum et
                        contritum capiti instillatur. peucedano ex oleo et aceto trito hemicrania
                        unguntur. ossa de capite uulturis sub collo alligari prodest. gallinaceus
                        pullus inclusus abstinetur nocte et die, sed et is qui languet, deinde eius
                        gallinacei uel plumae uel crista alligatur collo dolentis. <milestone unit="par" n="6"/> surculus ex nido milui puluino subditur nescienti
                        aegro. murinarum pellium cinis ex aceto fronti inlinitur. cochleae matutino
                        se pascenti caput harundine praeciditur et in linteolo licio alligatur
                        colloque suspenditur. fracto capiti tela araneae imposita ex oleo et aceto;
                        non recedit nisi sanet dolorem. <milestone unit="par" n="7"/> aqua pota quae
                        superfuit de bouis aut asini potione remediat si ter potetur. ceruini cornus
                        cinis inlitus ex aceto et rosaceo prodest. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="2">
                    <head>II PTHIRIASI ET PRVRIGINI <del>ID EST PEDICVLOS IN CAPITE</del></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Pthiriasis pruriginesque plerumque in
                        perniciem solent conuertere. quibus succurrendum est. perunguntur itaque
                        bulbis tritis ex uino, item sulphure ex uino. item per se ex cedro
                        inlinuntur. alium cum aceto et nitro tritum infricatur. farina feniculi cum
                        uino et nitro pruriginem purgat, et furfures ex aceto. <milestone unit="par" n="2"/> idem praestat radix ueratri in oleo decocta trita suffusaque.
                        hyssopum ex oleo tritum et instillatum capiti pthiriasi medetur et
                        pruritibus. oua ex uino et oleo cyprino et cedro pruritus scabiemque
                        tollunt. <milestone unit="par" n="3"/> prurigines discutiuntur felle ouillo
                        inlito cum creta Cimolia donec inarescat. lendes et alia capitis taetra
                        animalia quae nocent lotione aquae marinae necantur. item si inlinatur Samia
                        terra cum nitro et oleo. nitrum alumini mixtum capiti infrictum prurigines
                        tollit. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="3">
                    <head>III VLCERIBVS IN CAPITE MANANTIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Vlcera in capite manantia tamquam proprio
                        morbo praecipue infantibus nascuntur, sed et uiros et mulieres cum ceperint
                        grauiter infestant. quae fota urina tauri efficacissime sanantur. uitulino
                        felle cum aceto tepefacto inlinuntur. <milestone unit="par" n="2"/> seuum
                        uituli cum sale utilissimum est. testarum muricum purpurarumue cinere ex
                        melle inlinuntur. alium cum sua reste comburitur cinisque eius ex oleo
                        imponitur. menta trita et apposita siccat. <milestone unit="par" n="3"/>
                        oleum amigdalinum cum uino expurgat. galbanum inlinitur ex melle. folia rubi
                        in quo mora nascuntur contrita imponuntur. misy tritum cum uino in lana
                        superponitur. malua macerata in urina humana et trita imposita ualde
                        desiccat. <milestone unit="par" n="4"/> Omnia autem capitis ulcera cum
                        purgata sunt iucundissime ad cicatricem perducuntur hoc ceroto. spumae
                        argenti tunsae et cribratae libra, cerussae libra una teruntur, et cerae
                        albae libra <supplied>ex</supplied> olei rosacei libra remittitur et
                            refrigera<del>n</del>tur; deinde raditur et miscetur cum spuma et
                        cerussa. <milestone unit="par" n="5"/> adiciuntur ouorum quattuor lutea
                        cruda. prodest et resinae pituinae libra mixta cum cerae albae selibra et in
                        oleo decocta, ita ut in acopi modo perunguatur pistillo mixtum. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="4">
                    <head>IIII ALOPECIIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Alopeciae magnam foeditatem afferunt et
                        propter hoc seruorum pretia diminuuntur. itaque necessarium est eas quoque
                        emendare. quae celerrime complentur pellium uiperarum cinere sparso.
                        nasturcium cum sinape tritum impositum emendat. <milestone unit="par" n="2"/> cydonia cocta ex uino et cum cera trita inlita capillos restituunt.
                        roboris pilulae cum adipe ursina tritae emendant. glandis faginae cinis cum
                        melle et oleo Cyprio inlinitur. cinis ungularum mulae uel muli ex oleo
                        myrteo, cinis murium impressus, cinis erinacei recens cum pice liquida.
                            <milestone unit="par" n="3"/> gallinacei recens fimus inlinitur.
                        sandaraca ex aceto. fluentem capillum continet leporis cinis cum oleo
                        myrteo. fel taurinum cum Aegyptio alumine tepefactum inlinitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="5">
                    <head>V CAPILLIS DENIGRANDIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Potest uideri superuacuum inter remedia
                        corporis ponere ea, quae ad decorem pertinent. sed quosdam pudet aut ipsos
                        rubeos esse, aut in tantum luxuriae indulgent ut deliciae eorum inter se
                        dissentiant uolentium in pueris rufos capillos, in uiris recusantium.
                            <milestone unit="par" n="2"/> Quemadmodum denigrentur monstrabimus. ouum
                        coruinum in aeneo uase permiscetur, deinde raso capiti in umbra inlinitur.
                        habere debet in ore oleum is qui curabitur donec siccescat ouum, ne ei
                        dentes denigrescant. <milestone unit="par" n="3"/> quarto die abluitur.
                        sextarius sanguisugarum in duobus sextariis aceti diebus XL maceratur; ex
                        oleo tritus deraso capiti in umbra inlinitur. dum siccescat, sicut superius
                        praediximus, in ore oleum tenendum est. <milestone unit="par" n="4"/>
                        siliquae erui prius quam exarescant numero L cum suis foliis et caulibus
                        conteruntur et capiti raso inlinuntur. folia cupressi trita ex aceto
                        efficiunt ut capilli nigri renascantur. spondilio peruncti crispi fiunt.
                            <milestone unit="par" n="5"/> Operae pretium est his qui erubescunt
                        senes esse succurrere, et si canos suos inficere uolunt, tamquam annos
                        detracturi sint hoc nomine aetati, uermium terrenorum cinerem adiciant in
                        oleo quo caput perunguant. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="6">
                    <head>VI AVRICVLIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Proxima mihi uidetur cura aurium, quae
                        acutissimum dolorem inferunt simul ut passae sunt uel minimam offensam. scio
                        certe quosdam medicos huius curationis sibi summam scientiam uindicasse et
                        magnas mercedes poposcisse, cum aduersus morbos aurium unum aut alterum
                        nossent remedium. nos multa proferimus, ut cum res exegerit possimus uti,
                        cum ex his aliqua occurrerint. <milestone unit="par" n="2"/> Gari
                        excellentis cyathus, aceti cyathus unus, mellis cyathus et dimidius: in
                        calice nouo sensim decoquitur, spuma subinde penna tollitur, et cum spuma
                        resederit, remouetur et ex eo tepidum infunditur. <milestone unit="par" n="3"/> ad omnes infusiones auriculae conchiliata lana obturandae sunt.
                        ranarum adeps remissus instillatus dolorem statim tollit. si tument aures,
                        suco coriandri mitigandae sunt prius. sucus hederae tepidus cum uino
                        instillatur. <milestone unit="par" n="4"/>
                        <del>mel cum rosaceo inditur</del> mel cum rosaceo et manna turis ad instar
                        cochlearii adiciuntur. hoc et uulnera sanat et umores exsiccat. parum
                        audientes utiliter acetum gargarizant. auricularum fracturis medentur bulbi
                        triti et appositi et quinto die soluti. <milestone unit="par" n="5"/>
                        foliorum rubi in quo mora nascuntur sucus tepidus instillatur. fel pecudis
                        cum melle aures purgat. canini lactis instillatio sedat dolorem, grauitatem
                        aurium adeps remissus cum absinthio trito. cum oleo infusus emendat. murium
                        cinis cum melle instillatus inhibet dolorem. si aliquod animal intrauit,
                        praecipuum est remedium murium fel aceto dilutum instillare. <milestone unit="par" n="6"/> si aqua <supplied>ingrediatur et non
                            statim</supplied> fugiat, <del>et</del> adeps anserinus cum cepae suco
                        inlinitur. deplorata autem uitia aurium sic sanantur. gliri detrahetur
                        pellis et intestina eiusdem decoquuntur in uase nouo cum mellis heminis
                        tribus usque ad tertias atque ita adseruatur, et cum opus est, strigle
                        medicamentum tepefactum infunditur. ualde laudantur et terreni uermes cum
                        anseris adipe cocti et instillati. <milestone unit="par" n="7"/> uerberatis
                        auribus cochleae, quae in usu sunt cibi, apponuntur tritae cum myrrha et
                        ture. cochleae minutae latae tritae fracturis aurium inlinuntur. <milestone unit="par" n="8"/> senectus serpentis feruenti testa usta et contrita
                        instillatur ex oleo rosaceo contra uitia omnia sed praecipue
                            graueolentia<supplied>m</supplied>, et si purulentae sint aures melius
                        ex aceto et felle caprino et bubulo. <milestone unit="par" n="9"/> haec
                        senectus post annum uires non habet. membrana ex uentre gallinaceo quae
                        proicitur ex uino trita et adipe<supplied>s</supplied> gallinarum tepefacta
                        infunduntur. blattae sine capite et pedibus et alis tritae inlitae in
                        linteolo contusis auribus imponuntur. nitrum ex uino liquatum purulentis
                        auribus medetur. <milestone unit="par" n="10"/> sonitus et tinnitus discutit
                        nitrum tritum et siccum insparsum <supplied>uel</supplied> ex rosaceo tepido
                            <del>et</del> in auribus inmissum. purulentis auribus infunditur fel
                        tauri cum porri sectiui suco. <milestone unit="par" n="11"/> si grauitas sit
                        aurium, eodem felle cum lacte muliebri perluendae sunt. equini fimi cinis
                        cum rosaceo instillatur. seuum uituli cum adipe anseris et ocimi suco, fel
                        taurinum uel caprinum cum rosaceo tepido auribus inditur. <milestone unit="par" n="12"/> omnibus quae inmittuntur tepidis utendum est. urina
                        apri tepida infunditur: ad hos usus seruatur in uitreo uase. si aqua
                        intrauerit in auriculam dextram, sinistro pede desultare oportet capite in
                        dextro umero inclinato, si in sinistram, ex diuerso. si quod animal
                        intrauerit et inspuatur in aurem, exire creditur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="7">
                    <head>VII PAROTIDIBVS <del>ID EST FARCIMINA QVAE SVB AVRIBVS
                        NASCVNTVR</del></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Raro medici parotidibus curationem non
                        deuocant ad scalpellum, cum et reprimi possint et si res exegerit aperiri
                        molliore curatione. reprimit eas radicis brassicae cinis cum melle inlitus.
                            <milestone unit="par" n="2"/> lupini ex aceto cocti tritique discutiunt.
                        uitium cinis cum cera et resina paribus ponderibus imposita desiccant.
                        apponitur muricum testarum cinis cum melle uel conchyliorum ex mulso.
                            <milestone unit="par" n="3"/> sepiae ossa cum axungia uetere tusa
                        medentur. lini semen tusum eum melle mixtum mitigat. ficus siccae decoctae
                        ex uino tritae adhibentur. comprimit eas fimus columbinus cum farina
                        hordeacea ex melle. <milestone unit="par" n="4"/> noctuae cerebrum uel iecur
                        cum oleo tepido infunditur auriculae. parotidi multipedae cum resinae parte
                        tertia inlinuntur. creta Cimolia ex aceto siccat. <milestone unit="par" n="5"/> plantago cum axungia uetere persanat. ursinus adeps conteritur
                        cum seui taurini pari pondere et cerae. fimo caprae cum axungia inlinuntur.
                        caput uiperae in linteolo inuolutum et faucibus alligatum sanat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="8">
                    <head>VIII EPIPHORIS <del>HOC EST OCVLORVM VMORIBVS</del></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Cochleae sine putamine tritae inlitae fronti
                        cum turis polline ualidissime prosunt. tumores oculorum sedat mulsum tepidum
                        in penicillo super impositum. corticis sepiae farina in epiphora ex lacte
                        mulieris circumlinitur. <milestone unit="par" n="2"/> caro peponis mirifice
                        refrigerat. alba beta trita fronti imponitur. eundem effectum habent bulbi
                        triti oculis impositi. apio uiridi trito cum pane oculi teguntur. ocimo ex
                        uino optimo trito oculi circumlinuntur. <milestone unit="par" n="3"/> ruta
                        cum polenta contrita et imposita lenit dolorem. anethi radix in uino trita
                        inlinitur. papaueris cauliculus uel siccus uel uiridis cum suo fructu tritus
                        imponitur. lini semen cum ture ex aqua tusum circumlinitur. siliginis grana
                        in ferro tostata ex uino trita circumlinuntur <milestone unit="par" n="4"/>
                        item lenticula cum cydoneis cocta et una trita adhibetur. lentisci teneri
                        folia contrita et fronti imposita epiphoram suspendunt. mandragorae radices
                        tusae cum rosaceo ex uino tritae circumligatae et epiphoram sanant et
                        dolorem statim sedant. <milestone unit="par" n="5"/> folia cicutae trita et
                        ita fronti imposita epiphoram et tumores et dolorem tollunt. anacollima hoc
                        modo fieri solet: lana non curata cum albo oui et turis polline fronti
                        applicatur. oui album oculis infusum epiphoras sedat et uredines mitigat et
                        refrigerationem praestat. lutea ouorum ex rosaceo et mulso in lana super
                        oculos imponuntur. <milestone unit="par" n="6"/> caseo molli caprino ex aqua
                        feruenti imposito epiforae sedantur. fimus caprinus ex melle oculis
                        inlinitur. uulpinam linguam habentem in armilla lippiturum negant. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="9">
                    <head>VIIII OCVLIS SVFFVSIS SANGVINE</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Sanguis instillatur columbae uel palumbi uel
                        perdicis uel turturis. superimponi debet splen<supplied>ium</supplied> ex
                        melle coctum lanaque sucida ex oleo aut uino. et radix rutae inlita emendat.
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="10">
                    <head>X NARIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Plerumque euenit ut ex naribus is modus
                        sanguinis profluat qui nisi reprimatur afferat mortem, neque aliter exiliat
                        quam solet e uena percussa erumpere. occurrendum est itaque uelocissimo
                        periculo et magno impetu et subito saeuienti. <milestone unit="par" n="2"/>
                        in hoc itaque casu porro sectiuo trito nares obturantur. ruta trita aeque
                        reprimit in naribus indita. eodem modo et radice urticae utendum est.
                            <milestone unit="par" n="3"/> semen urticae cum lana sucida coicitur in
                        nares cum oleo rosaceo et auriculae lana sucida spisse obturantur, et ita
                        sanguis continetur. <milestone unit="par" n="4"/> coagulum agninum mirifice
                        facit ex aqua subactum et infusum. adeps anserinus cum butyri pari pondere
                        ingeritur pastillis. prosunt cochleae contritae et fronti inlitae.
                            <milestone unit="par" n="5"/> Graueolentiae narium sic subuenitur. sucus
                        hederae infunditur, aristolochiae cum cypero. dracontei semen cum melle pari
                        pondere naribus inditur. hoc etiam si carcinomata sint emendat. dicitur
                        prodesse qui hoc malo uexabitur ut osculetur nares mularum. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="11">
                    <head>XI DESTILLATIONI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Cinis testarum ostreorum in cibo; pane
                        colligitur in modum salis. porri capitati folia cruda sine pane eduntur.
                            <milestone unit="par" n="2"/> caninum corrigium numquam unctum cuilibet
                        digito in manu circumligatur. ostrea cum sua testa ita ut electa sunt in
                        carbonibus coquuntur et in cibo dantur. <milestone unit="par" n="3"/> oleum
                        calidum eunti dormitum in cerebrum infunditur et in nares coicitur. in manu
                        dextera duo digiti medii lino alligati inter se destillationem compescunt.
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="12">
                    <head>XII ORIS VITIIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Oris saporem commendari affirmant murino
                        cinere cum melle si fricentur dentes. admiscent quidam tamaricae maritimae
                        radices. mero ante somnos colluere ora propter halitus, frigida
                            <supplied>matutinis</supplied> utile dicitur. <milestone unit="par" n="2"/> folia fagina commanducantur aduersus gingiuarum et labiorum
                        uitia. aeque folia rubi in quo mora nascuntur. eiusdem generis rubi teneri
                        pampini decoquuntur ex uino ad tertias idque uinum in ore continetur.
                            <milestone unit="par" n="3"/> ulcera plantaginis sucus emendat, et folia
                        eius cocta radicesque eius commanducatae. membrana ex ouo cocto uel crudo
                        detracta labiorum fissuris medetur. oris halitum emendat murinus cinis cum
                        melle dentibus infricatus. <milestone unit="par" n="4"/> linguae ulcera et
                        labiorum hirundines ex mulso coctae sanant. adeps anserinus aut gallinae
                        rimas emendat. si feruentia os intus exusserint, continuo sanatur
                        gargarizatione lactis canini. <milestone unit="par" n="5"/> aduersus
                        foetorem oris folia myrti et lentisci pari pondere et gallae Syriacae
                        dimidium pondus una teri oportet et aspersa uino uetusto matutino mandere
                        uel hederae bacas cum casia et myrrha pari pondere aspersa uino. <milestone unit="par" n="6"/> eadem ratione ulcera oris emendantur. hoc et ad
                        stomachum optime, sed melius mororum domesticorum <del>sed melius eorum quae
                            in rubis nascuntur</del> sextarii tres leni uapore decoquuntur, ut ad
                        spissitudinem mellis ueniat: <milestone unit="par" n="7"/> tum additur de
                        myrrha pondus denarii et tantundem croci et in unum totum teritur, et inde
                        prout uisum fuerit aeger accipit. item suci mororum sextarii duo cum uno
                        Attici mellis decoquuntur, et inde stomachicus prout uisum fuerit accipiet.
                            <milestone unit="par" n="8"/> capitis leporini cinis adiecto nardo
                        mulcet graueolentiam. ulcera et rimas seuum bouis uel uituli cum adipe
                        anseris emendat. amurca ex oliva nigra oris uitiis subuenit. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="13">
                    <head>XIII DENTIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Cucurbitae satiuae decoctae sucus inhibet
                        dolorem et mobilitatem stabilit in ore compressus. inula ab ieiunis
                        commanducata dentes confirmat. <milestone unit="par" n="2"/> aqua in qua
                        alium decoctum est gargarizatur, et idem alium cauis dentibus inditur.
                        asparagi erratici sucum in ore contineri oportet aduersum mobilitatem.
                        acetum si in ore contineatur gingiuas stringit et dentes continet.
                            <milestone unit="par" n="3"/> oliuae nigrae amurcae muria eosdem
                        stabilit. caprifici radix ex uino decoquitur, uinum in ore continetur, radix
                        trita maxillae imponitur aduersus dolorem. mori radix per messes inciditur,
                        et haec mittit sucum aptissimum dolori. <milestone unit="par" n="4"/>
                        nucleus gallae commanducatus dolori medetur. taedae pingues in astulas
                        conciduntur et in aceto coquuntur, idque acetum in ore continetur. aqua in
                        qua lentiscus decocta est mobiles confirmat. <milestone unit="par" n="5"/>
                        ruborum in quibus mora nascuntur pampini decoquuntur in uino austeri et
                        commanducantur aduersum mobilitatem, idque uinum in ore tenetur. <milestone unit="par" n="6"/> millefolium in dolore manditur tritumque maxillae
                        imponitur. radix hyoscyami ex aceto commanducatur. plantaginis radix
                        manditur et eiusdem suco in aceto decoctae tepefacto dentes conluuntur.
                            <milestone unit="par" n="7"/> quinquefolium in quo fraga nascuntur
                        eluitur aceto siue aqua marina, deinde coquitur ad tertias ex uino et aceto,
                        idque in ore diu continetur. quidam malunt cinere eius dentes fricare.
                        hysopo utiliter conluuntur. <milestone unit="par" n="8"/> Cauis dentibus
                        cinis murini fimi inditur. uermes terreni decocti in oleo et triti
                        infunduntur auriculae ab ea parte qua dentes dolent. eorundem uermium cinis
                        exesis dentibus coniectus et cera obturatus perfacile eos cadere cogit.
                            <milestone unit="par" n="9"/> idem uermium cinis inlitus dolentibus
                        iuuat: comburi debent in testa. harenulae quae in cornibus cochlearum
                        inueniuntur cauis dentibus inditae continuo finiunt dolorem. <milestone unit="par" n="10"/> idem praestat fimus corui in lana alligatus.
                        inuiolati praestantur dentes si quis cottidie mane ieiunus sub lingua habeat
                        granum salis donec liquescat. ceruini cornus farina in dolore uel colluuntur
                        uel fricantur. <milestone unit="par" n="11"/> tali bubuli cinis dentifricium
                        est. ossa ex ungulis suum combusta eundem usum praestant. caprino lacte
                        utiliter dentes colluuntur. <milestone unit="par" n="12"/> ebuli radicem ex
                        aceto decoque, et diu in ore teneatur. folia de buxo et ramusculos anethi
                        tres in olla mittis et cum aceto ad tertias decoques: tepefactum in ore
                        teneat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="14">
                    <head>XIIII DENTIONI INFANTIVM</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Dentes equis qui primi cadunt alligati facilem
                        dentionem praestant: melius si terram non tangant. lacte caprino aut
                        leporino cerbello gingiuae perfricantur. <milestone unit="par" n="2"/>
                        delphini dentium cinis cum melle gingiuis inlinitur, et eius dente gingiuae
                        tanguntur. eundem effectum habent dentes caniculae. cerebrum pecudis in cibo
                        datur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="15">
                    <head>XV VVAE</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Cinis testarum ostreorum addito melle
                        inlinitur. garum optimum cochleari subicitur. radicum brassicae cinis tactu
                        reprimit. einis anethi uuam leuat. <milestone unit="par" n="2"/> sinape
                        gargarizatur cum aceto et melle. sucus urticae gargarizatur. rubi in quo
                        mora nascuntur cauliculi decoquuntur ex uino idque uinum gargarizatur
                        praesentaneo remedio. <milestone unit="par" n="3"/> eorundem ruborum folia
                        arefiunt in umbra crematorumque cinere cochleari tacta resilit. hirundininus
                        cinis cum melle inlinitur. <milestone unit="par" n="4"/> laseris Cyrenaici
                        granum carbone sicca et subice cochleario. si iacet uua, uerticem morsu
                        alterius hominis suspendi utile est. caseus recens cum melle
                            suggillati<del>m</del> uuam emendat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="16">
                    <head>XVI TONSILLIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Quas tonsillas appellant ex utraque gutturis
                        parte et faucibus lactis ouilli calidi gargarizatio prodest. fimus
                        columbinus tritus ex passo gargarizatur. <milestone unit="par" n="2"/> ficus
                        arida et nitrum una teruntur, deinde faucibus adlinuntur: asperitatem
                        faucibus emendat et destillationem. alium tritum ex pusca gargarizatum.
                        cochleae dempta tantum terra coqui debent inlotae, deinde conteri et in
                        passo dari potui. <milestone unit="par" n="3"/> si quis grillum contriuerit
                        manu, suas tonsillas uel alienas tetigerit, leuabit. lacte caprino cum
                        myrrha decocto ex sale exiguo gargarizabitur. <milestone unit="par" n="4"/>tonsillis priuatim medentur renes uulpis aridi cum melle triti et inliti. hirundininus cinis ex melle ab interiore parte tonsillis inlinitur.<lb/>
                        <milestone unit="par" n="5"/>Lini semen et anethum in oleo et aqua decoctum inponitur et acetum
                        gargarizatur. rubi in quo mora nascuntur caules teneri tunduntur; exprimitur
                        sucus ex his, qui in sole ad crassitudinem mellis cogitur: <milestone unit="par" n="6"/> hic inlinitus ab interiore parte mire prodest. herba
                        quae nascitur super fimeta rustica efficacissime bibitur in aqua ubi mus
                        decoxerit. <milestone unit="par" n="7"/> et uerminaca imposita prodest.
                        caninum corr<supplied>ig</supplied>ium ter collo circumdatur. fimus
                        columbinus, uinum, oleum in unum trita inlinuntur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="17">
                    <head>XVII ANGINAE <del>ID EST INTRA FAVCES FARCIMINA QVAE
                        NASCVNTVR</del></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Menarum salsarum cinis de capite <del>id est
                            salsorum piscium</del> ex melle inlinitur. alium tritum ex pusca
                        gargarizatur. lini semen et anethum in oleo ex aqua decoctum ad tertias
                        imponitur. acetum et sal gargarizatur. <milestone unit="par" n="2"/> nucis
                        nuclei iuglandis triti cum ruta et oleo imponuntur. pix Bruttia cum melle
                        inlinitur. fel taurinum uel anserinum cum melle, ex quo inlitis anginis
                        celeriter succurritur. <milestone unit="par" n="3"/> pullus hirundininus, si
                        fieri potest ripariae, si minus siluestris, si neutrum eius quae in domibus
                        nidificat deuoratus totum annum securum ab angina facit. <milestone unit="par" n="4"/> eosdem pullos quidam strangulant et comburunt
                        cineremque eorum in cibo dant aut in potione. milipedae numero XX in unum
                        tritae in aquae mulsae hemina aut aceti melle addito decoquuntur donec
                        lentescat totum quod coquitur, et sic imponitur. <milestone unit="par" n="5"/> hyssopum cum uino decoctum gargarizatur. peucedanum cum coagulo uituli
                        marini aequis ponderibus inlinitur. suci de quinquefolio pondus denarii ex
                        aquae cyathis tribus potui datur. <milestone unit="par" n="6"/> fel caprinum
                        uel taurinum aut ursinum cum melle inlinitur. ipsius hominis quacumque ex
                        parte sanguis missus inlinitur efficacissime prodest. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="18">
                    <head>XVIII LICHENIS <del>ID EST INPETIGINES</del></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Graeco nomine lichenes appellantur, quod uulgo
                        mentagram appellant uitium, quod acerrime per totam faciem solet serpere
                        oculis tantum inmunibus. <milestone unit="par" n="2"/> descendit et in
                        collum et in pectus manusque; foedat et cutem furfure. Manlius Cornutus
                        praetor prouinciae Aquitanicae legatus <supplied>HS</supplied> CC in hoc
                        morbo locauit se curandum. <milestone unit="par" n="3"/> Huic ergo uitio sic
                        conantur mederi. cantharidas inlinunt cum suco uuae tamineae et seuo ouis
                        uel caprae. murinus fimus ex aceto. cinis erinacei ex oleo. in hac curatione
                        prius faciem ex nitro et aceto foueri praecipiunt. <milestone unit="par" n="4"/> inlinunt et adipem uituli marini. delphini iocineris cinerem ex
                        aqua inlinunt. eos qui sic uexabuntur osculari non oportet, quoniam
                        contactus perniciosus est. ficulni caules ex aceto cocti tritique
                        inlinuntur. <milestone unit="par" n="5"/> hibisci radix cum glutine lupino
                        ex aceto decocta ad quartas. flos uisci cum calce subactus laudatur.
                        tithymalli flos cum resina decoctus adhibetur. <milestone unit="par" n="6"/>
                        thapsiae radix trita cum melle imponitur. glutinum factum ex genitalibus
                        uitulorum liquatur ex aceto cum sulphure uiuo ramo ficulneo permixto, ita ut
                        recens bis in die imponatur. lomentum aequis partibus cum turis polline
                        imponitur ex aqua. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="19">
                    <head>XVIIII ELEPHANTIASI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> A facie hoc malum plerumque incipit et nare
                        prima surgit ueluti lenticula; quae celerrime per totum corpus serpit,
                        maculosa uariis coloribus et inaequali cute, alibi crassa, alibi tenui, dura
                            <supplied>aliis</supplied> locis et quasi sub scabie aspera, postremo
                        nigrescente <supplied>et ad ossa carnes apprimente</supplied>, tumentibus
                        digitis in pedibus manibusque. <milestone unit="par" n="2"/> hic morbus
                        peculiaris est Aegyptiorum populis. totus exitiosus est, cum in reges
                        incidit, quoniam his solia in balneis humano sanguine temperantur.
                            <milestone unit="par" n="3"/> his qui hoc malo afficiuntur cinis
                        mustelae et eiusdem sanguis mixtus inlinitur. radix asparagi decocta in
                        aceto trita apponitur. mentastri folia commanducata adhibentur; cedro
                        inlinuntur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="20">
                    <head>XX VLCERIBVS IN FACIE MANANTIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Bulbi triti ex aceto et sulphure medentur.
                        nitrum ex melle et lacte bubulo succurrit. faciem purgat atque erugat adeps
                        cygni. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="21">
                    <head>XXI CERVICIBVS ET HIS QVAE MOLLIENDA SVNT</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Adipis anserini perunctio remollit. eodem modo
                        adeps gruis. farina lini seminis nitro adhibito ex uino calido in modum
                        malagmatis temperatur. <milestone unit="par" n="2"/> farina hordeacea cum
                        fico tusa. lenticula in aceto discocta. fici folia et ipsa poma inmatura
                        contrita. hammoniacum cum melle impositum. iuniperi semen ex oleo inlinitur.
                            <milestone unit="par" n="3"/> folia alni <del>uel alei</del> ex aqua
                        feruenti remedio sunt tumori. ouorum lutea cum adipe anserino et rosaceo.
                        fel taurinum uel caprinum inlinitur. <milestone unit="par" n="4"/> butyro
                        aut adipe ursino perfricantur. opisthotoniam leuat urina caprae auribus
                        infusa. fimus caprinus cum bulbis inlinitur. opisthotonicis ex milui
                        iocinere arido tres oboli in tribus cyathis aquae mulsae bibendi dantur.
                        adeps lupinus utiliter inlinitur. <milestone unit="par" n="5"/> in ceruicum
                        dolore poplites utiliter fricantur, et e diuerso in poplitum dolore ceruicem
                        fricari remedium est. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="22">
                    <head>XXII VMERIS ET LATERIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Doloribus umerorum mustelae cinis cum ouo
                        inlinitur. sal in sacco ex aqua feruenti calefactus adicitur. <milestone unit="par" n="2"/> Haec quae supra scripta sunt eodem modo et ad dolorem
                        laterum faciunt, peculiariter uero quae sequuntur. galbanum impositum.
                        cochleae in tisana coctae et resina terebintina in cibo prosunt. <milestone unit="par" n="3"/> cochleae lateri impositae. upupae caro in cibo
                        laudatur. lanae sucidae ex oleo calido imponuntur, melius
                            <supplied>ex</supplied> axungia uetere. <milestone unit="par" n="4"/>
                        <del>uel</del> uellera sulphure uiuo suffita efficaciter excalefaciunt.
                        pugionis mucrone quo homo percussus est leuiter pungi prodest. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="23">
                    <head>XXIII PECTORI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Plurimis morbis obnoxium pectus est et
                        impatientissimum frigoris. quod cum uexatum est, non uno genere saeuit sed
                        infert tussim, purulentas excreationes, sanguinis uomitus, pthisin,
                        synanchen. quibus singulis quemadmodum placeat succurri explicare conabimur.
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="24">
                    <head>XXIIII TVSSI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Sedatur tussis alio in faba fricta discocto
                        eaque faba in cibo sumpta, uel ex melle in cibo sumpta. et tussi et
                        purulentis excreationibus medetur. <milestone unit="par" n="2"/> aduersum
                        diuturnam tussim Falernum uinum utiliter sorbetur merum ab ieiunis. ficus
                        aridae coquuntur cum hysopo ex aqua eaque aqua tussientibus propinatur.
                            <milestone unit="par" n="3"/> sunt membranae in uentribus gallinaceorum
                        quae proiciuntur: harum cinis potionibus inspersus destillationes pectoris
                        et umidas tusses siccat. <milestone unit="par" n="4"/> testae cochleae
                        crudae tritae cum aquae tepidae cyathis tribus sorbentur. ad tussim sedandam
                        cochleae cum testis suis tritae adiecto croco eduntur. <milestone unit="par" n="5"/> seuum ouium decoctum cum uino austeri tussi medetur. oua cocta
                        cum melle trita in cibo dantur. oua cruda permixta cum pari modo passi
                        bibuntur. <milestone unit="par" n="6"/> sandaraca cum resina terebintina ouo
                        sorbili indita editur. ursinum fel permixtum cum melle. saliuae equi triduo
                        potatae ternis potionibus ex aqua calida sanant: equum morti tradunt,
                        hominem sanant. <milestone unit="par" n="7"/> pulmo ceruinus cum gula
                        arefactus in fumo, deinde tusus ex melle cottidie sumendus. sorbitiunculam
                        ex alica seuo caprino peruncta<del>m</del> dabis, picem liquidam in ouo.
                        iecur lupi coctum esui datur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="25">
                    <head>XXV SANGVINEM REICIENTIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Si <supplied>qui</supplied> ex alto
                        praecipitati sunt, millefolium bibendum datur ex aceto. cruenta excreantibus
                        quinque ouorum mediola cruda in uini hemina propinantur. <milestone unit="par" n="2"/> si et purulenta sint eodem tempore, ouum crudum cum
                        pari mensura porri sectiui suci itemque Graeci mellis calefactum hauritur.
                        ad excreationem cruentam cochleae elixae teruntur et ex aqua bibuntur.
                            <milestone unit="par" n="3"/> prodest aqua pota in qua cydonia decocta
                        sunt. cochleae inlotae ex aqua marina coquuntur et ita deuorantur. cochleae
                        cum testis suis tritae addito croco eduntur. <milestone unit="par" n="4"/>
                        spongiae Afrae cinis cum porri sectiui suco sorbetur. porri capitati sucus
                        cum farina turis sorbetur. farina qua chartae glutinantur calda in modum
                        sorbitionis sumitur. <milestone unit="par" n="5"/> aqua in qua rosa et ruta
                        et hyssopum decocta sunt uino miscetur et ita potui propinatur. marruuii
                        scopae cum panico aqua decoquuntur eaque aqua bibitur. <milestone unit="par" n="6"/> uuae in uinaceis seruatae aptae sunt excreantibus sanguinem.
                        oleastri folia decoquuntur ex melle et dantur cochlearia tria. <milestone unit="par" n="7"/> palmae Thebaicae eduntur. cydonia matura deuorantur
                        cruda. nuclei amigdalorum cum amylo et mentastro deuorantur. semen urticae
                        aut myrti contritum in uino bibitur. <milestone unit="par" n="8"/> gummi
                        optimum cum uino resoluitur et datur. si fieri potest, gummi ex amigdalis
                        sit. ruborum in quibus mora nascuntur cauliculi teneri tunduntur, ex his
                        sucus exprimitur, qui in sole ad crassitudinem mellis siccatur: hic haustus
                        sanguinem efficacissime claudit. <milestone unit="par" n="9"/> eorundem
                        ruborum caules ex uino austeri decocti eduntur idque uinum bibitur in
                        potione. cornus ceruini cinis in uino uetere potatur. <milestone unit="par" n="10"/> bubulinus sanguis cum aceto modice sumptus. haedini sanguinis
                        recentis tres cyathi cum pari mensura aceti feruentes potui dantur. coagulum
                        ceruinum ex aceto datur; item coagulum leporinum eodem modo. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="26">
                    <head>XXVI VOMICAE</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Vomicae plerumque in lateribus erumpunt in
                        membranas superuacuas et ex languoribus natas umore concreto in tussimque
                        conuerso, qui adeo fecunde subnascitur ut non tam excreetur quam euomatur.
                            <milestone unit="par" n="2"/> eos itaque qui eam fortunam inciderint
                        oportebit ambulare uectari ungui; lectus et requies. qui hunc morbum alunt,
                        sustinendi erunt cibis firmis et glutinosis, auibus pinguibus, operibus
                        pistoriis plus aequo mellitis, prout patientur facultates. <milestone unit="par" n="3"/> Vomicam sanat priuatim id mel in quo sunt apes
                        demortuae. ad hunc autem morbum facit optime potio haec: ouum crudum in uaso
                        funditur, putamen eius repletur suco marrubii atque in eodem uase coicitur;
                            <milestone unit="par" n="4"/> item repletur melle et similiter ibi
                        adicitur, et ita permixta calefactaque ad teporem haec hausta uomicam
                        rumpunt purgant ad sanitatem perducunt. <milestone unit="par" n="5"/> Multi
                        medici se <del>medicos</del> aduersum hoc malum non inueniunt. ego certe
                        scio raro quemquam huic pesti ereptum qui se illis credidisset. <milestone unit="par" n="6"/> uerum ita curatio eius expedita est ut etiam hieme
                        asperrima explicari possit intra diem quadragesimum, uere autem uel aestate
                        breuiore tempore. aliquot a me curati sunt intra praefinitum tempus
                        compositione ea quae infra scripta est: <milestone unit="par" n="7"/>
                        mandragorae pondus denarii, hyoscyami pondus denarii, opii pondus denarii,
                        turis pondus denarii, croci pondus denarii <del>singularum rerum
                            omnium</del>. haec ex uino diligenter teruntur ad crassitudinem paulo
                        spissiorem quam mellis. <milestone unit="par" n="8"/> ex hoc medicamento
                        initio pondus uictoriati in tribus cyathis aquae euntibus dormitum datur,
                        mox deinde ex eodem modo aquae pondus denarii. prima potione profectus
                        sentitur, deinde incredibili saltu explicatur curatio. </p>
                </div>
            </div>
            <div type="lib" n="II">


                <div type="index" n="index">
                    <head>CAPITVLA LIBRI II</head>
                    <p>I Pthisicis. </p>
                    <p>II Syntexi <supplied>id est</supplied> percussio sanguinis aut fleumae. </p>
                    <p>III Sciaticis. </p>
                    <p>IIII Praecordiorum dolori. </p>
                    <p>V Ventri molliendo. </p>
                    <p>VI Ventri sistendo. </p>
                    <p>VII Coleribus. </p>
                    <p>VIII Torminibus. </p>
                    <p>VIIII Tenesmo. </p>
                    <p>X Dysentericis <del>et coeliacis</del>. </p>
                    <p>XI Coeliacis <supplied>id est</supplied> tortura uel commissiones
                        intestinorum. </p>
                    <p>XII Tineis. </p>
                    <p>XIII Lieni siue spleni.</p>
                    <p> XIIII Lumborum dolori. </p>
                    <p>XV Sedis uitiis. </p>
                    <p>XVI Coli dolori et omnium intestinorum. </p>
                    <p>XVII Condylomatis <del>collectio sanguinis</del>. </p>
                    <p>XVIII Vesicae dolori. </p>
                    <p>XVIIII Incontinentiae urinae. </p>
                    <p>XX. Verendorum uitiis. </p>
                    <p>XXI Testibus et ramicibus. </p>
                    <p>XXII Inguinibus. </p>
                    <p>XXIII Vlceribus. </p>
                    <p>XXIIII Cruribus et tibiis. </p>
                    <p>XXV Talorum dolori et tumori.</p>
                    <p> XXVI Pernionibus et uitiis pedum. </p>
                    <p>XXVII Clauis et callis. </p>
                    <p>XXVIII Podagrae dolori.</p>
                </div>
                <div type="cap" n="1">
                    <head>I PTHISICIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Inuenio iam desperatum pthisicum sanatum hoc
                        modo. radicem decoquis in Punici mali cortice: mixtum ex aquae cyatho uno et
                        lactis pari mensura cottidie sumptum profuit. <milestone unit="par" n="2"/>
                        utilius est pthisicis et longis languoribus qui tenentur morari in saltibus
                        ubi pix nascitur quam in mari nauigare et marina loca uisitare. <milestone unit="par" n="3"/> cancri fluuiatiles ex iure in cibo sumpti ieiunis
                        dantur. lacerta uiridis decocta in uini sextariis tribus ad cyathum unum,
                        singulis cochlearibus pthisico datis diebus singulis donec conualescat.
                            <milestone unit="par" n="4"/> propinatur cochlearum cinis ex uino
                        austero. suis feminae herba pastae laridum in cibo datur. carnes asini ex
                        iure sumptae. suis fimi cinis ex passo propinatur. <milestone unit="par" n="5"/> adipis recentis pondo quadrans decoquitur in uini cyathis
                        tribus; additur eo mel optimum, et pilulis gluttitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="2">
                    <head>II SYNTEXI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Syntexis quoque nec periculo nec facie pthisi
                        dissimilis morbus est. cui sic medetur. alicae cyathi III in passi sextarium
                        et aquae congium commiscentur et sensim coquuntur donec aqua consumatur;
                            <milestone unit="par" n="2"/> tunc suffunditur lactis ouilli sextarius
                        aut caprini, quo subferuefacto fit genus sorbitionis. qua per se primis
                        diebus curationis utuntur, procedentibus diebus et mel adiciunt. utillimum
                        putant eos in aqua marina lauari. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="3">
                    <head>III SCIATICIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Vermis terrenus effoditur et imponitur in
                        catillum ligneum fissum ferro alligatum; aqua perfunditur rursusque in eo
                        loco ex quo erutus est uiuus suffoditur et ea aqua in eodem catillo bibitur.
                            <milestone unit="par" n="2"/> cochleae crudae tritae ex uino Aminneo cum
                        pipere bibuntur. lacerta uiridis dempto capite et pedibus cum interaneis
                            <supplied>ita</supplied> condita, ut fastidium abigat, in cibo datur.
                            <milestone unit="par" n="3"/> rubiam qua pelles conficiuntur cottidie
                        bibere utile est et lau<supplied>a</supplied>ri. genestae rami plurimis
                        diebus in aceto macerantur, deinde tunduntur et coquuntur: ex eo suco
                        cottidie cyathus potui datur. <milestone unit="par" n="4"/> fimus bubulus
                        calefactus in cinere feruenti locis dolentibus in foliis cuiuscumque holeris
                        imponitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="4">
                    <head>IIII PRAECORDIORVM DOLORI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> In uniuerso praecordia appellantur quae aliqui
                        in plura uocabula diuidunt, uocantes modo stomachum, interdum iecur,
                        interdum praecordia. haec cum induruerint praeter grauissimum dolorem
                        uelocissimam mortem ingerunt. <milestone unit="par" n="2"/> His caninus
                        catulus lactens subinde apponitur inque eum uitium transire constat:
                        defunctum obrui moris est. bulbi triti inliniti uentri bene molliunt.
                            <milestone unit="par" n="3"/> et ocimum tritum impositum praecordiis
                        prodest. sextarius farinae lini seminis, sextarius feni Graeci cum pari
                        mensura mellis ex aqua mulsa decocti calidi imponuntur saepius. aliqui
                        malunt feniculi farinam cum pari mensura mellis decoquere et ita imponere.
                            <milestone unit="par" n="4"/> cydonia cruda uel cocta ceroti modo in
                        panno inlinuntur et calefacta praecordiis super imponuntur. <milestone unit="par" n="5"/> acori radix tusa cum uino efficacissime prodest. his
                        quos linquit animus aut mens — et alienantur — quibusque uertigines fiunt
                        cochleae singulae cum sua testa tritae ex passi cyathis ternis calefacta
                        potione per dies VIIII dantur. <milestone unit="par" n="6"/> in eadem
                        curatione aliqui dant per dies quinque in eodem modo passi primo die
                        cochleam unam, sequenti duas, tertio tres, quarto duas, quinto unam: sic
                        suspiria tollentur. <milestone unit="par" n="7"/> in his languoribus si
                        febris non sit marina aqua lauari utile est. iocineri prodest in cibo
                        uiuerra porcelli modo inassata. stomacho mede<supplied>n</supplied>tur
                        cochleae si fieri potest Africanae in cibo sumptae: <milestone unit="par" n="8"/> coquuntur intactae ex aqua, deinde ex prunis torrentur, tunc ex
                        uino et garo eduntur, impari numero stomachi dolori medentur. prosunt uiuae
                        cochleae ex aceto deuoratae. <del>in hoc languore aqua marina lauari
                            prodest</del>. <milestone unit="par" n="9"/> Aestimo praecordiorum esse
                        uitium cum cibus non continetur. certe quibus hoc accidit stomacho laborare
                        dicuntur. horum potioni infricatur uenter ossifragi arefactus. prodest etiam
                        si teneatur in manu dum cibus sumitur. <milestone unit="par" n="10"/> Non
                        est ab re compositionem operi conuenientem ponere, quae stomachi fastidium
                        et marcorem detergit celerrime. <milestone unit="par" n="11"/> in musti ex
                        uuis albis congio coiciuntur cydonia quinque non purgata, totidem mala
                        Punica, eo additur sorborum sextarius, roris Syriaci sextarius, croci Siculi
                        semuncia, fici optimi semuncia. <milestone unit="par" n="12"/> sic coquitur
                        usque ad crassitudinem mellis, inde in die lingula sumitur. seruatur in uaso
                        uitreo. <milestone unit="par" n="13"/> Fit efficacissima potio compositione
                        ita scripta. apii seminis aridi drachmae sex, petroselini Macedonici
                        drachmae IIII, spicae nardi drachmae IIII, myrrhae drachmae IIII, opii
                        drachmae IIII, schoeni drachmae IIII, piperis longi drachmae V, piperis albi
                        drachmae V. <milestone unit="par" n="14"/> haec una teruntur cum melle
                        Graeco despumato quod satis est. seruatur in uaso uitreo. a balneo dantur
                        ieiuno in potione mulsi mixti ex aqua calida drachmae duae. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="5">
                    <head>V VENTRI MOLLIENDO</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Menae salsae <del>id est pisces salsi</del>
                        uentri molliendo cum felle tauri umbilico inlinuntur. lac caprinum potatum
                        cum sale et melle. uentriculus suillus in quo sarda decocta sit <milestone unit="par" n="2"/> porri capitati discocti per se in cibo sumuntur.
                        urticae semen tostum pane colligitur. lens non percocta sorbetur.
                        myrobalanus est genus cariotae nascens in Aegypto: haec os non habet; uino
                        austeri trita et pota aluum citat. <milestone unit="par" n="3"/> fel lupi
                        cum elaterio umbilico inlinitur. cydonia in melle seruata cruda manducantur
                        a ieiunis. pruna a ieiuno eduntur. <milestone unit="par" n="4"/> mororum
                        maturorum sucus potui datur. ammoniacum potioni additur. ulmi corticis tunsi
                        denarii pondus in hemina aquae frigidae etiam purgat. aqua bibitur in qua
                        gallinacei decoxerint. hirundininus fimus adiecto melle suppositus.
                            <milestone unit="par" n="5"/> salicis sucus ex uino mulso potatus.
                        thalassomeli iucundissime purgat sine stomachi uexatione, et odore grato et
                        sapore. <milestone unit="par" n="6"/> quod sic fieri debet <del>confectio
                            thalassomelis</del>: aquae marinae et aquae caelestis eadem mensura et
                        mel eiusdem portionis permiscetur, et seruatur in uaso fictili picato. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="6">
                    <head>VI VENTRI SISTENDO</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Cancri fluuiatiles triti ex aqua bibuntur.
                        satiui siseris sucus in caprino lacte potatur. ocimum tritum uentri
                        inlinitur. panicum in lacte caprino decoctum more sorbitionis
                            <supplied>bis</supplied> in die sumitur. <milestone unit="par" n="2"/>
                        uetus panis nauticus tunsus et iterum coctus ex aqua bibitur. in aqua
                        cortices fabae ad tertias decoctae prosunt. lens ex aqua caelesti decocta
                        sorbetur. acetum merum sumitur. <milestone unit="par" n="3"/> mala
                        siluestria eduntur. aqua in qua pruna agrestia cocta sint bibitur.
                        siluestrium prunorum bacae uel ex radice cortices in uino austeri
                        decoquuntur ut tertia pars decidat, idque uinum bibitur merum, cyathus unus
                        in die. <milestone unit="par" n="4"/> mororum satiuorum inmaturorum sucus
                        bibitur. sorbetur sucus seminis myrti. palumbus ferus ex pusca coctus in
                        cibo datur. fimus columbinus cum melle uentri inlinitur. <milestone unit="par" n="5"/> bibitur anatum mascularum sanguis. flores uel
                        cincinnos de auellana colligis et mittis in furno ut siccentur, et cum
                        siccati fuerint teruntur et ex uino propinantur. <milestone unit="par" n="6"/> iuniperi bacae tritae ex uino nigro, id est ex uuis nigris expresso,
                        potantur. flos hederae tribus digitis sumptus in uino austero bibitur bis in
                        die. bacae acrifolii ex uino potantur. <milestone unit="par" n="7"/> ruborum
                        in quibus mora nascuntur cauliculi ex uino austero decoquuntur et in cibo
                        dantur. cochlearum quae uiuae crematae sunt cinis potioni ex uino austeri
                        inspargitur. <milestone unit="par" n="8"/> plantago editur ex aceto cocta.
                        symphyti radix ex uino bibitur. gallinacei iecur assum in cibo sumitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="7">
                    <head>VII CHOLERAE</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Cholera uentris uitium est malum, praeceps,
                        utpote quod et uomitu et per sedem exhauriat. aduersus quam lactucae caules
                        quanto maiores et amariores in patina coquuntur ex aqua et sic eduntur.
                            <milestone unit="par" n="2"/> cydonia matura cruda in cibo sumuntur.
                        optime facit et potio cuius compositionem cum de stomacho diceremus
                        exposuimus. <milestone unit="par" n="3"/> bacae acrifolii tritae et ex uino
                        datae. mororum de rubo sucus efficaciter bibitur. aqua marina calida
                        clysterio infunditur. mirifice prodest compositio quae infra scripta est.
                            <milestone unit="par" n="4"/> oliuae quam ueterrimae aqua calida
                        eluuntur ita ut saporem salis amittant, et enucleatae cum pipere teruntur;
                        quibus admiscentur coria mali in aceto decocta: oleum et acetum acerrimum
                        cum triblas adicitur. oportebit autem qui curabitur potione quam diutissime
                        abstinere. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="8">
                    <head>VIII TORMINIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Lactuca discocta editur ex oleo cymino sale
                        sinapi. ouum crudum diffunditur in uaso, putamen eius impletur oleo quod in
                        uaso diffunditur; eadem ratione et uinum et mel: uinum sit austere.
                            <milestone unit="par" n="2"/> haec permiscentur in unum cochleario, et
                        bibitur. holera discocta ex sale eduntur. ruta cum hyssopo discoquitur eaque
                        aqua ex uini potione miscetur. <milestone unit="par" n="3"/> panis cum lacte
                        caprino decoctus bis in die sumitur more sorbitionis. in olei cyathis sex
                        ruta decoquitur idque oleum bibitur. malum Punicum tusum ex tribus heminis
                        uini coctum ad heminam emendat. <milestone unit="par" n="4"/> malum Punicum
                        in olla addito operculo exustum in furno et tritum datumque in uini potione
                        discutit. ruborum qui ferunt mora cauliculi teneri tunduntur et ex his
                        exprimitur sucus, qui in sole ad crassitudinem mellis cogitur: <milestone unit="par" n="5"/> hic potus efficacissime prodest. lien pecudis tostus
                        tritus ex uino bibitur. palumbus ferus in cibo datur decoctus in pusca.
                            <milestone unit="par" n="6"/> anas uiua apponitur uentri; in eandem
                        morbus transit, itaque moritur. aqua marina calida clysterio infunditur.
                        uinum tepidum addito coagulo leporis potui datur, creditur efficacissimum.
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="9">
                    <head>VIIII TENESMO</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Tenesmo laborat si qui subinde concupiscit
                        desurgere et nihil eicit. ad hoc uitium senectus anguium cum rosaceo in uaso
                        stagneo decoquitur et uentri inlinitur. <milestone unit="par" n="2"/> et si
                        exulceratio non sit, ostrea ex mulso decocta eduntur. lac bubulum potui
                        prodest. ius piscium maritimorum in patina decoctorum cum lactucis sorbetur
                        aut pane colligitur. <milestone unit="par" n="3"/> holus <del>id est
                            caules</del> discoctum editur cum sale. aqua marina ex alto hauritur;
                        seruatur in uetustatem, uires inde imponuntur: bibitur cum uino aut aceto,
                        uomitu praecedente. <milestone unit="par" n="4"/> aquam marinam aliqui per
                        se dant, sed raphanos supermandi iubent ex mulso aceto ut uomatur.
                        pulticulam siliginis salsam bene sine oleo edendam dabis. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="10">
                    <head>X DYSENTERIAE</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Holera discocta cum sale eduntur. per se bulbi
                        triti dantur in uino austero: potio miscetur caelesti aqua. coctum ocimum in
                        cibo datur. <milestone unit="par" n="2"/> ruta cum caseo teritur in uino in
                        modum moreti et ita editur. cera remissa in potione datur: puls fit ex alica
                        tosta, priusquam detur in aqua; cum subigitur, cera remissa infunditur.
                            <milestone unit="par" n="3"/> sarmenta in quibus acini uuarum haerent et
                        acinorum lapilli comburuntur eorumque cinere aspergitur. sucus pampinorum
                        uitium clysterio inmittitur. <milestone unit="par" n="4"/> cydonia matura
                        cruda eduntur. myrti seminis pondus denarii in uino propinatur. uinum in quo
                        folia myrti discocta sint potui datur. <milestone unit="par" n="5"/> galla
                        Commagena comburitur, cinis eius extinguitur uino, inlinitur uentri: hoc et
                        ad coeliacos facit. flos hederae tritus tribus digitis sumptus in uino
                        austeri bis in die bibitur. <milestone unit="par" n="6"/> ruborum in quibus
                        mora nascuntur cauliculi decoquuntur in uino austeri et per se eduntur.
                            <milestone unit="par" n="7"/> lutea ouorum trium, lardi ueteris unciae
                        tres, mellis totidem, uini cyathi tres una conteruntur, et in nucis
                        auellanae magnitudine ex aqua datur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="11">
                    <head>XI COELIACIS <del>ID EST TORTVRAE VEL COMMISSIONI
                        INTESTINORVM</del></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Bacae oliuarum in uino propinantur. membranae
                        gallinarum tostae in oleo et sale subferuefiunt, sic datae in cibo
                        coeliacorum dolorem mulcent: abstinere a frugibus prius et gallinam et
                        hominem oportet. <milestone unit="par" n="2"/> fimus columbinus tostus et
                        tritus dysentericis in potione propinatur. palumbi in aceto discocti et
                        dysentericis et coeliacis in cibo medentur. <milestone unit="par" n="3"/>
                        dysentericos adiuuat turdus inassatus tritus in cibo sumptus cum myrti
                        bacis. item in eundem modum merula sumitur. <milestone unit="par" n="4"/>
                        grauissimum uentris uitium ileos appellatur: huic resistit discerpti
                        uespertilionis sanguis inlitus uentri. dysentericis oua pridie in aceto
                        macerantur, eorum lutea friguntur in oleo et deuorantur. <milestone unit="par" n="5"/> oua ex aceto macerantur; ex his et farina et aqua
                        panis coeliacis fit. quidam eadem oua resoluunt et in patinis tosta dant in
                        cibo. caseus uetus ouillus in cibo prodest. <milestone unit="par" n="6"/>
                        seuum ouillum decoctum in uino austeri bibitur. <milestone unit="par" n="7"/> hoc et coeliacis medetur. cochleae duae teruntur cum suis testis et oua
                        cruda ex passi cyathis duobus, aquae cyathis tribus, atque totum in nouo
                        uase calefactum ad temperamentum potionis bibitur. <milestone unit="par" n="8"/> cochlearum cum suo putamine combustarum cinis addito pusillo
                        resinae ex uino bibitur. senectus serpentium decocta cum rosaceo in stagneo
                        uaso uentri inlinitur. <milestone unit="par" n="9"/> dysentericis potiones
                        ferro candenti calefieri debent. caseus uaccinus recens inmittitur. ad omnes
                        epiphoras uentris caseum mollem <del>in cibo</del> imponi iubent, ueterem
                        autem tritum in modum farinae mensura cyathi addi in cyathos tres uini
                        cibarii et ita deuorari. <milestone unit="par" n="10"/> lac caprinum ad
                        dimidias partes decoctum. infunditur gluten taurinum aqua calida resolutum.
                        imponitur inflationi uentris uitulinus fimus in uino decoctus. <milestone unit="par" n="11"/> frequenter euenit ex causa aliqua latente ut uentri
                        dolor subitus existat: qui numquam temptat habentem secum talum leporis.
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="12">
                    <head>XII TINEIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Tineae quoque uitium uentris sunt. quae
                        pelluntur poto ceruini cornus combusti cinere. raphani decoquuntur ex aqua
                        ad tertias et ea aqua uino miscetur. <milestone unit="par" n="2"/> radix
                        inulae decoquitur, deinde sucus eius exprimitur et potui datur: cum eruta
                        est inula terram non debet tangere. alium in oxymeli decoctum deuoratur,
                        betae candidae decoctae deuorantur cum alio crudo. <milestone unit="par" n="3"/> aqua in qua lupini coxerint addita ruta et pipere bibitur.
                            <milestone unit="par" n="4"/> bulbi genus est scilla, ex quo pusillum
                        tritum cum oxymeli bibitur. malum Punicum tusum decoctum ex tribus heminis
                        ad heminam tineas eicit potum. <milestone unit="par" n="5"/> acini hederae
                        albae contriti tres ex oxymeli prosunt; in hac curatione conuenit et uentri
                        eos eadem ratione inlini. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="13">
                    <head>XIII LIENI SIVE SPLENI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Solea piscis imponitur. idem praestat eodem
                        modo torpedo. rombus cum est impositus uiuus in mare remittitur. <milestone unit="par" n="2"/> aqua bibitur in qua holera decocta sint addito sale.
                        eius qui cottidie ieiunus eruum ederit lienem consumi certum est. <milestone unit="par" n="3"/> sarmentorum cinis aceto conspersus binis cyathis ex
                        aqua ei dabitur: is qui curabitur in lienem iacere debebit. acetum bibitur
                        et in spongia apponitur. corymbi hederae poti uel inliti prosunt. <milestone unit="par" n="4"/> hederaceis uasis in potione semper utendum est.
                        pecudis lien recens super dolorem extenditur, dicente eo qui medebitur se
                        lienem mederi, deinde in pariete dormitorii cubiculi tectorio includitur et
                        ter nouies subsignatur eademque dicentur. <milestone unit="par" n="5"/>
                        caninus lien si uiuenti eximitur et laboranti in cibo datur, liberat de
                        uitio lienis. catuli duum dierum datus ignoranti aegro in cibo ex aceto.
                            <milestone unit="par" n="6"/> idem et lien erinacei praestat. cochlearum
                        cinis cum lini semine et urticae addito melle imponitur donec persanetur.
                            <milestone unit="par" n="7"/> lacerta uiridis uiua in olla ante
                        cubiculum dormitorium suspenditur, ut egrediens et rediens manu tangat.
                        sedat lienem fel apri uel suis potum, ceruini cornus cinis potus ex aceto.
                        equi lingua inueterata ex uino bibitur. <milestone unit="par" n="8"/>
                        praesentaneo remedio lien bubulus assus recens uel elixus in cibo. alii
                        capita XX tusa cum aceti sextario imponuntur. <milestone unit="par" n="9"/>
                        haedi lien impositus idem praestat. radices uiolae lotae ex aceto
                        inlinuntur. agarici oboli duo in aceto mulso poti per dies XXI consumunt
                        lienem. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="14">
                    <head><supplied>XIIII LVMBORVM DOLORI</supplied></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Acinorum nigrorum suci cyathus unus cum mulsi
                        cyathis duobus potui datus lumbos dolentes sanat. itemque inulae foliorum
                        siue radicis pulueris denarii duo ex uini cyatho uno bibiti emendant.
                            <milestone unit="par" n="2"/> Pastinacae item radicis siue seminis
                        denarii IIII in aqua mulsa decocti et potui dati lumborum et renum uitia
                        emendant. item porri sectiui sucus ad cyathos duos in uini cyathis duobus
                        bibitus sine mora sanat. <milestone unit="par" n="3"/> Itemque asparagi
                        semen et cymini pari pondere tritum et ex uino uel aqua calida potui datum
                        emendat. apii itidem radicis sucus ad cyathos duos ex uini cyathis tribus
                        potui datus prodest. <milestone unit="par" n="4"/> Holusatri item radix in
                        uino coquitur et ad cyathos duos potui datur. radix similiter asparagi trita
                        et in uino potui data lumborum dolori medetur. <milestone unit="par" n="5"/>
                        Item cataplasma ad idem. nasturcium cum polenta teritur calidumque
                        imponitur. itemque ferulae uiridis folia trita et in uino mixta et imposita
                        mirifice sanant. <milestone unit="par" n="6"/> Lana sucida in oleo. pice
                        liquida, sulphure uiuo, nitro Attico feruefactis intincta quam fieri potest
                        calidissima bis in die imponitur. <milestone unit="par" n="7"/> Item
                            pil<supplied>ul</supplied>arum cupressi uiridis sextarios tres in aquae
                        sextariis tribus in olla noua decoques. ut sicut cera mollescat, et sublatis
                        granis quae intus sunt atque proiectis ipsos teres diligenter et ut
                        cataplasma panno induces lumbisque impones ac desuper fascias ligabis, et
                        hoc per triduum facies ita ut cottidie mutetur. et de praedicto chalastico
                        saepius lumbos confricabis et in balneo cum ipso sudet; sed et cum se
                        collocat, fortius de ipso chalastico loca perungat quaecumque doluerint.
                            <milestone unit="par" n="8"/> Item sulphur uiuum imponitur cum adipe.
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="15">
                    <head><supplied>XV</supplied> SEDIS VITIIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Medicamentum ad anum, ad rhagadia, ad
                        condylomata, ad tumores et ad inflationes: ammoniaci denarii VI,
                            <unclear>lituematis</unclear> denarii VI, turis denarii VI, gallae
                        Asianae denarii VI, croci denarii III, cerae denarii VI, terebintinae
                        denarii III, olei ros<supplied>ac</supplied>ei denarii VI, quae terenda
                        sunt. <milestone unit="par" n="2"/> sicca teris cum modico uino, ceram et
                        terebintinam soluis cum rosaceo et misces pulueri, quem triuisti cum uino,
                        et teris simul omnia, et cum opus fuerit, uteris. <milestone unit="par" n="3"/> Item ad condylomata quae in ano nascuntur: hyssopum tritum cum
                        rosaceo commisces et teris atque uteris. item marrubii conbusti cinerem
                        aspergito. <milestone unit="par" n="4"/> item folia rubi in quo mora
                        nascuntur cum cera et cum oleo rosaceo sanant. <milestone unit="par" n="5"/>
                        item adeps anserinus cum cerussa et rosaceo et cera Punica inponitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="16">
                    <head><supplied>XVI COLI DOLORI</supplied></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Ad coli dolorem pullorum uentriculos
                        interiores purgabis et combures teresque cum pipere et ex aqua rutae dabis
                        bibere. item tria grana alii infundis in aliquantulum aquae; dehinc leuas et
                        cum condito ea gluttis. <milestone unit="par" n="2"/> (Sunt occulti
                        interaneorum morbi, de quibus mirum proditur. si catuli priusquam uideant
                        adplicentur triduo stomacho maxime ac pectori et ex ore aegri suctum lactis
                        accipiant, transire uim morbi, postremo exanimari dissectisque palam fieri
                        aegri causas;) defunctos obrui oportet. <milestone unit="par" n="3"/>
                        Vespertilionis sanguine uentre contacto in totum annum cauentur uitia
                        interaneorum. cornus ceruini teneri cinis cum cochleis Africanis cum testa
                        sua tusis mixtus datur in potione uini. <milestone unit="par" n="4"/> facit
                        optime ad colum potio cuius compositionem tradidimus in praecordiorum
                        curatione subiectam operi. hederae et gladioli sucus pari mensura cum passo
                        calefactus potui datur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="17">
                    <head>XVII CONDILOMATIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Oleum uetus, picem, pollinem decoquere oportet
                        et quam calidissimum imponere. folia rubi in quo mora nascuntur cum cera et
                        rosaceo sanant. radices eiusdem rubi decoquuntur ex uino ad tertias eoque
                        uino fouentur condylomata et omnia uitia sedis. <milestone unit="par" n="2"/> araneus dempto capite pedibusque et ita infricatus optime sanat
                        condylomata. adeps anserinus cum cerussa et rosaceo et cera Pontica
                        imponitur. adeps cygni et hoc et haemorroidas sedat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="18">
                    <head>XVIII VESICAE DOLORI ET CALCVLO</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Amyli semuncia conteritur et ouum; eiusdem oui
                        putamen ter impletur passo, idque <supplied>a</supplied> balneo
                        subferuefactum datur aduersum dolorem. <milestone unit="par" n="2"/> cicer
                        arietinum in aqua discoquitur cum sale et ex aqua ea bibuntur bini cyathi
                        per triduum in difficultate urinae: sic et calculi pelluntur. cariotae
                        tritae dolori imponuntur. <milestone unit="par" n="3"/> aduersus urinae
                        difficultatem millefolium tritum ex aceto bibitur. murino fimo dolorem
                        inlinire prodest. uermes terreni contriti bibuntur ex uino aut passo.
                            <milestone unit="par" n="4"/> ad calculos comminuendos pellendosque
                        cochleae inanes conteruntur combustae. earum cinis in potione calculos
                        pellit. lapilli qui in gallinaceorum uesica aut in palumborum
                            <supplied>uentriculo</supplied> inueniuntur contriti potioni
                        insparguntur. <milestone unit="par" n="5"/> fimus palumborum in sorbitione
                        ex faba fressa bibitur. turturum fimus in mulso decoctus imponitur.
                            <milestone unit="par" n="6"/> cicadas tostatas in patella in uesicae
                        dolore utile est bibere. contra omnes uesicae difficultates cinis plumarum
                        palumborum ferorum ex aceto mulso bibitur. de nido hirundinis glebulae luti
                        dilutae ex aqua calida bibuntur. <milestone unit="par" n="7"/> turdorum
                        fimus ex mulso decoctus imponitur. conuenit turdos esse cum bacis myrteis.
                        aqua in qua decocti sunt pedes agnorum <supplied>potui datur</supplied>.
                        scorpio marinus in uino necatus uesicae uitia sanat et calculos pellit:
                            <milestone unit="par" n="8"/> ipse autem editur, uinum bibitur. lapillus
                        qui inuenitur in scorpionis marini cauda utiliter potatur. <milestone unit="par" n="9"/> inueniuntur in bacchi piscis capite quasi lapilli: hi
                        poti ex aqua calculosis praeclare medentur. echini cum spinis suis tunduntur
                        et singuli ex hemina uini bibuntur. difficultatibus urinae sucinum potum
                        alligatumque prodest. <milestone unit="par" n="10"/> plantaginis uel folia
                        uel radices potae ex passo prosunt. uesica apri in cibo elixa sumitur.
                        leporis renes inueterati in uino poti calculos pellunt. ungulae equi cinis
                        ex uino uel aqua bibitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="19">
                    <head>XVIIII INCONTINENTIAE VRINAE</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Verrini genitalis cinerem potare ex uino dulci
                        oportet, in canis cubile urinam facere et haec uerba dicere, ne ipse urinam
                        faciat ut canis in suo cubili. <milestone unit="par" n="2"/> ungulae apri
                        uel suis cinis potioni inspargitur. leporis cerebrum in uino bibitur, et
                        eiusdem testiculi tosti eduntur. <milestone unit="par" n="3"/> anserum trium
                        linguae assae in cibo sumuntur. cochleae Africanae cum carne sua comburuntur
                        cinisque earum ex uino bibitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="20">
                    <head>XX VERENDORVM VITIIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Si formicatio sit aut uerrucae, arietini
                        pulmonis sanies inlinitur. ceteris uitiis arietinorum uellerum cinis ex
                        aqua, seuum ex omento pecudis praecipue ab renibus admixto pumicis cinere et
                        sale imponitur, lana sucida ex aqua frigida. <milestone unit="par" n="2"/>
                        caro pecudis combusta trita ex aqua frigida. mularum ungulae cinis, dentium
                        caballinorum tunsorum farina inspargitur. ulceribus imponitur cum melle
                        oesypum et plumbi scobis. <milestone unit="par" n="3"/> muricum uel
                        purpurarum cum suis testis et carne combustarum cinis cum melle. carbunculos
                        eorum salsamenta cum melle cocta restringunt singulariter. <milestone unit="par" n="4"/> cerebrum apri uel suis. sanat ea quae serpunt fel
                        bubulum: cum alumine Aegyptio ac myrrha ad crassitudinem mellis subactum
                        inlinitur. insuper beta cocta ex uino trita imponitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="21">
                    <head>XXI TESTICVLIS ET RAMICIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Holus cum faba cocta aequis partibus dolori
                        apponitur. bulbi triti ex uino mulso inliniti medentur. <milestone unit="par" n="2"/> rutam cum teneris lauri ramis contritam tumori
                        imponunt, cyminum tostum contritum cum cera et melle
                            <supplied>aut</supplied> rosaceo, farina<supplied>m</supplied> lini
                        seminis cum resina et myrrha. <milestone unit="par" n="3"/> contra dolorem
                        faba in uino cocta et contrita <supplied>adhibetur</supplied>. inflammationi
                        beta ex aqua imponitur aut melle. ad idem faex uini <del>aut faba ex
                            uino</del> inlinitur. <milestone unit="par" n="4"/> cupressi folia cum
                        polenta trita ramici prosunt. pilulae de cupresso tenerae tritae cum axungia
                        et lomento imponuntur. sucus de pilulis cupressi cum fico arida prius
                        ademptis granis imponitur. <milestone unit="par" n="5"/> farina feniculi in
                        hydromelle decocta addita axungia facit ad omnia. si decidit alter ex
                        testibus, spuma cochlearum inlinitur. <milestone unit="par" n="6"/> taetris
                        ulceribus ibi manantibus auxiliatur capitis canini recentis cinis, senectus
                        anguium trita ex aceto. hydroceli<supplied>ci</supplied>s stelliones demptis
                        pedibus et interaneis et capite inassati in cibo dantur. <milestone unit="par" n="7"/> tumores testium marina aqua utiliter fouentur. si et
                        dolor sit et tumor, pusca calida in spongia imponitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="22">
                    <head>XXII INGVINIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Negantur inguina intumescere eius qui habeat
                        secum surculum ex myrto nec ferro nec terra tactum. cochleae minutae tritae
                        ex melle inlinuntur. <milestone unit="par" n="2"/> inguina priusquam ex
                        ulcere intumescant, in licio facere nouem nodos oportet et ad singulos
                        nominare singulas mulieres uiduas, tum licium alligare ad talum uel cruri
                        uel infra genu. <milestone unit="par" n="3"/> si ab equitatu femina uexata
                        sint, spuma equi ex ore feminibus inlinitur. inguinibus imponitur fimus
                        suillus sub testa calefactus tritusque cum oleo. <milestone unit="par" n="4"/> myrtea uirga quae ferro tacta non est in dolore inguinum circumligatur.
                        absinthium habere in uentrali prodest. pollex eius pedis a quo inguen est
                        proximo digito alligatus tumorem sedat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="23">
                    <head>XXIII VLCERIBVS IN CRVRE VEL IN TIBIIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Adeps ursinus admixta rubrica imponitur. quae
                        serpunt curantur felle aprino cum resina et cerussa. <milestone unit="par" n="2"/> maxillarum apri uel suis cinere insparguntur. <milestone unit="par" n="3"/> fimus caprinus ex aceto subactus et subferuefactus
                        imponitur. omnia in his locis ulcera purgantur, complentur, persanantur
                        butyro ac medulla ceruina, item felle taurino cum cyprino oleo aut irino.
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="24">
                    <head><del>CRVRIBVS VEL TALIS SI TVMENT VEL DOLENT</del><lb/>XXIIII TALORVM
                        DOLORI ET TVMORI </head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Muscus ex oleo tritus imponitur. limus
                        aquaticus ex oleo subactus mirifice prodest. fimus caprinus decoctus ex
                        aceto et subactus cum melle. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="25">
                    <head>XXV PERNIONIBVS ET VITIIS PEDVM</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Pulmo marinus imponitur. cancri marini cinis
                        ex oleo imponitur. utiliter aqua fouentur in qua eruum decoctum est.
                            <milestone unit="par" n="2"/> ficus aridae decoctae cum cera liquida
                        subactae ambustis, pernionibus imponuntur, ulceribus seuum pecudum cum
                        alumine. <milestone unit="par" n="3"/> si pura sint ulcera,
                            <supplied>cera</supplied> sanantur. fimi murini cinis ex oleo uetere
                        imponitur. uermium terrenorum cinis ex oleo uetere imponitur. <milestone unit="par" n="4"/> cochlearum quae nudae inueniuntur uiuarum combustarum
                        cinere omnia uulnera pedum sanantur. fimi gallinaceorum aut columbarum cinis
                        ex oleo exulcerationibus medetur. <milestone unit="par" n="5"/> attritus
                        calciamentorum emendat ueteris soli cinis ex oleo, aeque caprini cornus
                        cinis ex oleo. <milestone unit="par" n="6"/> agninus pulmo uel arietinus
                        imponitur. dentis caballini contusi farina subluuiem emendat. lacertae
                        uiridis sanguis subtritos pedes inlinitus sanat. tegumenti testudinis cinis
                        ex uino et oleo temperatus medetur. adeps ursinus addito alumine omnes rimas
                        sarcit. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="26">
                    <head>XXVI CLAVIS ET CALLIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Plerumque pedibus innascuntur claui aut calli,
                        praecipue tamen in digitis et in manibus, quibusdam uero et in aliis
                        corporis partibus. aduersus quos monstrantur remedia talia. <milestone unit="par" n="2"/> Vrina muli mulaeue cum suo luto inlinita tollit.
                        fimus ouium imponitur. <milestone unit="par" n="3"/> iecur lacertae uiridis
                        uel sanguis impositus in flocco medetur. uermes terreni ex oleo. fimus
                        columbinus decoctus ex aceto in modum malagmatis subactus imponitur.
                            <milestone unit="par" n="4"/> fimus apri uel suis recens impositus et
                        post diem tertium solutus prodest. faba in qua laser seruatur in aceto missa
                        et tumefacta et ita alligata. <milestone unit="par" n="5"/> si in facie
                        nascantur, etiam lomenti assidua fricatione tolluntur <del>ex oleo</del>.
                        pollinem ex oleo temperant et adiciunt: extrahit enim. <milestone unit="par" n="6"/> idem facit et hammoniacum. salicis ramorum primorum cortices
                        exuruntur earumque cinis ex aqua impositus tollit. <milestone unit="par" n="7"/> utuntur et seuo bubulo cum turis polline. urina canis cum suo
                        luto imponitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="27">
                    <head>XXVII PODAGRAE DOLORI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Muscus qui in aqua nascitur tritus impositus
                        prodest. farina frumenti cocta ex aceto imponitur. utiliter dolor perungetur
                            <supplied>oleo</supplied> in quo decocta sunt ranarum intestina.
                            <milestone unit="par" n="2"/> ranae rubetae cinis cum adipe uetere. in
                        palustribus lens nascitur quaedam in aqua non profluente, refrigeratoria
                        sine comparatione: haec imponitur uel per se contrita uel cum polenta.
                            <milestone unit="par" n="3"/> adipe uiperino pedes perunguntur. sanguine
                        milui pedes perunguntur. hibisci radices coctas cum axungia misces et
                        cataplasma pedibus ponis. <milestone unit="par" n="4"/> maluae erraticae
                        coctae: pisas cum sale et pedibus ponis. lenticulam coquis, teris adiectis
                        mellis cochlearibus tribus et pedibus imponis. <milestone unit="par" n="5"/>
                        urtica trita cum columbarum sanguine apponitur. adipe uituli marini pedes
                        perunguntur, cuius et pellibus calceari expedit. ranae aquaticae discerptae
                        subinde recentes imponuntur. <milestone unit="par" n="6"/> lenit et plantago
                        cum axungia. limus aquaticus cum oleo subactus mire prodest. ursino adipe,
                        taurino seuo, cerae pari pondere decoctis utuntur. <milestone unit="par" n="7"/> bubulum fimum cum aceti faece magnificant. fimi caprini cinis
                        cum axungia uetere prodest. <milestone unit="par" n="8"/> Cum autem pluribus
                        malagmatibus utantur hi qui hoc malo laborant prout illa apud unumquemque
                        commendat monstrantis auctoritas, ponam compositionem de qua nemo qui usus
                        est questus est: <milestone unit="par" n="9"/> picis Bruttiae uncias V et
                        scripulos VII, cerae Ponticae tantundem, resinae frictae tantundem, galbani
                        £ XI, hammoniaci semunciam: <milestone unit="par" n="10"/> omnia haec in
                        cacabo nouo componuntur, coquuntur ad unum feruore bono. in mortario autem
                        teruntur haec: <milestone unit="par" n="11"/> euphorbii uncia I,
                            s<supplied>t</supplied>ypteriae schistes tantundem, turis pollinis
                        scripuli VIIII, opopanacis £ VIIII, fellis taurini £ VIII, salis Hammoniaci
                        £ VI. <milestone unit="par" n="12"/> his suffunduntur aceti acerrimi cyathi
                        III, tum quod in cacabo coctum est mortario adicitur et pistillo
                        permiscetur. cum eo utendum est, alutae inlinitur. <milestone unit="par" n="13"/> si induruit, modice ad ignem calefactum manibus perfricatur et
                        ita mollescit. hoc medicamentum non inquinat, uires in usu non perdit,
                        appositum reseruari potest. <milestone unit="par" n="14"/> et qui potione
                        podagra sint liberati, cuius compositionem subiciam et quemadmodum ea sit
                        utendum. camedriae pondo libra, centauriae pondo unciae III, aristolochiae
                        rotundae pondo unciae III,, stoechados pondo unciae III, agarici pondo
                        unciae IIII, cyperi seminis pondo quadrans, aloes pondo unciae III S.
                            <milestone unit="par" n="15"/> haec pondera singularum expendi oportet
                        et trita cribrata permisceri ex mellis Attici libris VI et in uitreum uas
                        recondi. <milestone unit="par" n="16"/> usus huius potionis talis esse debet
                        ut sumatur a ieiunis qui bene concoxerint et per numerum dierum anni,
                        adiecto uno die. <milestone unit="par" n="17"/> si dies continuari non
                        potuerint propter cruditatem aut languorem aliquamque causam, quotquot
                        intermissi fuerint, totidem restituantur. <milestone unit="par" n="18"/>
                        potionis uero mensura erit ut denarii argentei pondus bibatur ex tribus
                        cyathis aquae semel in die. <milestone unit="par" n="19"/> Radix cucumeris
                        erratici ex aceto coquitur et imponitur. mitigatur si secum habeat is qui
                        uexabitur pedem leporis uiuo abscisum. <milestone unit="par" n="20"/>
                        Peractis singulorum membrorum malis et eorum remediis quae in prouiso solent
                        accidere percurremus eo ordine quo unaquaeque res succurrerit. incipiemus
                        igitur a re podagrae proxima. </p>
                </div>
            </div>
            <div type="lib" n="III">
                <div type="index" n="index">
                    <head>CAPITVLA LIBRI III</head>
                    <p>I Ad neruos et articulos. </p>
                    <p>II Sanguini ex ulceribus sistendo. </p>
                    <p>III Vlceribus recentibus et neruis incisis. </p>
                    <p>IIII Ad ulcera et ad cancrum quod noma uocatur. </p>
                    <p>V Ad panas quas paniculas nos dicimus. </p>
                    <p>VI Ad strumas id est scrofas quae nascuntur in gutture. </p>
                    <p>VII Ad furunculos. </p>
                    <p>VIII Ad carbunculum. </p>
                    <p>VIIII Ad ambusta. </p>
                    <p>X Ad morsum canis rabiosi. </p>
                    <p>XI Ad morsum canis non rabiosi. </p>
                    <p>XII Ad cicatrices quibus color reddi debet. </p>
                    <p>XIII Ad frigore exusta. </p>
                    <p>XIIII Ad extrahenda ea quae in corpore fixa sunt. </p>
                    <p>XV Ad quartanas. </p>
                    <p>XVI Ad tertianas. </p>
                    <p>XVII Ad febres periodicas id est febres quae de accessionibus nascuntur. </p>
                    <p>XVIII Ad lethargicos. </p>
                    <p>XVIIII Ad freneticos qui sensum perdunt et qui somnum non capiunt. </p>
                    <p>XX Ad cardiacos. </p>
                    <p>XXI Ad comitialem morbum. </p>
                    <p>XXII Ad hydropicos. </p>
                    <p>XXIII Ad morbum regium. </p>
                    <p>XXIIII Ad ignem sacrum. </p>
                    <p>XXV Ad ossa fracta. </p>
                    <p>XXVI Ad scabiem. </p>
                    <p>XXVII Ad papulas et prurigines. </p>
                    <p>XXVIII Ad uaros. </p>
                    <p>XXVIIII Ad uerrucas. </p>
                    <p>XXX Ad liuores et tumores. </p>
                    <p>XXXI Ad paralyticos. </p>
                    <p>XXXII Psilotrum. </p>
                    <p>XXXIII Antidotum contra uenena. </p>
                    <p>XXXIIII Contra leporem marinum et pastinacam. </p>
                    <p>XXXV Contra murem araneum. </p>
                    <p>XXXVI Contra phalangium. </p>
                    <p>XXXVII Ad serpentis et hominis morsum. </p>
                    <p>XXXVIII Contra aspidem. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="1">
                    <head>I AD NERVOS ET ARTICVLOS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Amphisbaena mortua neruorum offensis
                        alligatur. adeps uulturinus cum felle eiusdem perunguitur. iecur eiusdem
                        arefactum et tritum cum axungia <del>eius</del> imponitur. senectus
                        serpentium in corio taurino alligatur. <milestone unit="par" n="2"/> Beta ex
                        melle et fico imposita morbis articularibus medetur. folia uitium trita et
                        admixta hordeaceae farinae articularibus morbis imponuntur. <milestone unit="par" n="3"/> acrifolium tritum addito sale et oleo eidem rei
                        prodest. incussos articulos aranei tela commodissime curat. articulis
                        uexatis praesentaneum remedium est seuum pecudis cum cinere mulieris
                        capillorum. <milestone unit="par" n="4"/> Neruorum nodis capitis uiperini
                        cinis cum oleo cyprino imponitur. ad idem faciunt terreni uermes triti cum
                        melle, item galbanum per se. stirax inlinitur. fimum caprinum decoctum in
                        aceto contritum cum melle. <milestone unit="par" n="5"/> tremulis utile est
                        esse holera et panem ex aqua a balneo, perungui oleo in quo castoreum est
                        additum. articulorum fracturis cinis ex femoribus pecudum cera admixta
                        medetur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="2">
                    <head>II SANGVINI EX VLCERIBVS SISTENDO</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Fimus caballinus cum ouorum putaminibus
                        crematur isque cinis <supplied>ad</supplied>mixto melle spathomele imponitur
                        plagae: <supplied>mire sistit</supplied>. <milestone unit="par" n="2"/>
                        polypus tusus in pila in modum emplastri adhibetur. cortex uitium et folia
                        arida tusa in farinam sanguinem sistunt et uulnus glutinant. <milestone unit="par" n="3"/> folia persici trita et imposita haemorrhogian
                        sistunt. pilulae platani tusae ex aceto impositae. <milestone unit="par" n="4"/> ferulae cinis. hircini utris uinarii cinis cum pari pondere
                        resinae ex aceto impositus sanguinem sistit et ulcera glutinat. haedinum
                        coagulum ex aceto sanguinem sistit. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="3">
                    <head>III RECENTIBVS VVLNERIBVS ET NERVIS INCISIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Vermes terreni triti conglutinant, adeo ut
                        etiam neruos incisos solident die septimo. idem arefacti in sole ex aceto
                        triti uulneribus imponuntur et interposito biduo soluuntur. <milestone unit="par" n="2"/> cochleae exemptae de suis testis crudae tritae
                        mirifice solidant. cochleae cum suis testis tusae cum myrrha et ture pari
                        pondere etiam praecisos neruos sanant. <milestone unit="par" n="3"/>
                        efficaces sunt et bulbi triti per se ad uulnera glutinanda: adiciebat tamen
                        illis Damon medicus muscum qui in aqua gignitur et die quinto soluebat.
                            <milestone unit="par" n="4"/> myrobalanum ut iam diximus genus est
                        cariotae quod os non habet: haec ex uino austeri trita uulnera solidat.
                            <milestone unit="par" n="5"/> et cupressi folia trita ad eundem effectum
                        imponuntur. rubi siue platani uel flos uel mora sine collectionis periculo
                        sanant. <milestone unit="par" n="6"/> et millefolium tritum uulneribus
                        imponitur. centauriae radix tam efficax est ad plagas glutinandas ut etiam
                        carnes cohaerescant quae cum ea coquuntur. <milestone unit="par" n="7"/>
                        lana sucida infunditur in mel et acetum frigidum et oleum, deinde expressa
                        imponitur. spongia ex aqua caelesti imposita recentia secta non patitur
                        intumescere. <milestone unit="par" n="8"/> et caro uituli recentibus
                        uulneribus arcet tumorem. idem fimum bubulum cum melle praestat. <milestone unit="par" n="9"/> recentes plagas ferro factas gluten taurinum
                        liquefactum atque impositum neque ante diem tertium solutum efficacissime
                        iuuat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="4">
                    <head>IIII AD VLCERA ET AD CANCER QVOD NOMA VOCATVR</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Scio gratius futurum fuisse, si singulis
                        generibus ulcerum nominatim dedissem titulos et remedia. sed cum aliquae res
                        pluribus uitiis prosint, breuitatem secutus genus scripturae elegi quod
                        subiectum est. <milestone unit="par" n="2"/> Vermes qui in ligno nascuntur
                        uocantur cosses; hi triti in panno inlinuntur et ulceri apponuntur. idem
                        combusti cum anethi pari pondere impositi noma<supplied>m</supplied> quod
                        uocant cancer sistunt. <milestone unit="par" n="3"/> fimo ouium sub testa
                        calefacto et subacto tumores sedantur, fistulae sanantur.
                            noma<supplied>m</supplied> sistunt cochleae crudae de suo testo eiectae
                        et in linteolo inlitae et appositae. <milestone unit="par" n="4"/> cacoethe
                        emendat ulula auis cocta in oleo et contrita, cui miscetur butyrum ouillum
                        et mel. eadem ratione curantur et cybio uetere, quod ut emplastrum panno
                        inlini debet. <milestone unit="par" n="5"/> uermes ulceribus innati ranarum
                        felle tolluntur. quae serpunt salsamento ueteri tuso in modum emplastri
                        curantur. radix peponis contrita ulcera sanat in modum faui concreta, quae
                        ceria uocant. <milestone unit="par" n="6"/> semen raphani ex aqua tritum
                            <supplied>et impositum</supplied> sistit ulcera quae phagedaenas
                        appellant. porrus capitatus contritus ex melle ulcera purgat. <milestone unit="par" n="7"/> alium cum sulphure et resina fistularum uitia
                        extrahit. uetera ulcera, etiam carcinomata, foueri debent aqua calida in qua
                        cocta sint holera, deinde et ipsa holera trita imponuntur bis in die.
                            <milestone unit="par" n="8"/> sic curantur fistulae et tumores, quos
                            euo<supplied>ca</supplied>ri quosue tolli opus est. cruda holera trita
                        ueteribus ulceribus imponuntur. lini seminis farina in uino decocta prohibet
                        serpere. <milestone unit="par" n="9"/> eadem farina cum melle eruptiones et
                        pituitas emendat. pustulas ulcerum lenticula cocta rumpit. eadem
                        collectiones sedat. eadem contra suppurantia cum polenta decocta imponitur.
                            <milestone unit="par" n="10"/> lenticulae sucus ulceribus et oris et
                        genitalium adhibetur, sed <supplied>is</supplied> cum rosaceo et cydonio
                        trito. farina erui serpere ulcera non patitur spathomele imposita.
                            <milestone unit="par" n="11"/> l<supplied>up</supplied>ini farina eodem
                        modo imposita siccat. cinis uitium cum axungia uetere fistulas purgat et
                        sanat. folia oliuae commanducata et imposita ulceribus manantibus medentur.
                            <milestone unit="par" n="12"/> cauliculi oleastri decocti cum melle
                        impositi carnes quae ab ossibus recedunt comprimunt. contra collectiones
                        folia oleastri ex uino trita imponuntur. his quae purganda sunt oleastri
                        folia ex melle adhibentur. <milestone unit="par" n="13"/> ulcera manantia
                        oleum amigdalinum cum uino expurgat. fici ramorum teneri cauliculi tusi
                        imponuntur cum melle ulceribus quae ceria uocant. <milestone unit="par" n="14"/> carcinoma<supplied>ti</supplied>, si sine uulnere sit, quam
                        pinguissimam ficum imponere singulare remedium est. nuces iuglandes
                        perueteres commanducatae ulceribus medentur impositae. <milestone unit="par" n="15"/> glans roborea trita cum axungia duritias quas cacoethes uocant
                        et euocat et emendat: melius si sit ilicina. ulceribus quae serpunt et quae
                        in his excrescunt spondilium cum ruta inlinitur. <milestone unit="par" n="16"/> pix Bruttia cum melle ulcera purgat explet sanat. eadem pix cum
                        uua passa et axungia ulceribus putrescentibus medetur. aqua in qua lentiscus
                        decocta est ulcera quae serpunt utiliter fouentur. <milestone unit="par" n="17"/> pilulae de platanis tusae emendant. uermes tollunt mala tusa ex
                        melle. hedera ex uino decocta imponitur omnium generi ulcerum. idem praestat
                        et lana sucida ex melle. <milestone unit="par" n="18"/> cinis finii pecudum
                        addito cinere ex ossibus femorum agnorum et nitrum tusum adhibetur ulceribus
                        quae cicatricem non trahunt. pulmo arietinus carnes excrescentes in
                        ulceribus exaequat. <milestone unit="par" n="19"/> ulcera quae serpunt et
                        quae in his excrescunt cinis capitum menarum coercet. fistulae aperiuntur
                        siccanturque salsamentis cum linteolo inmissis, intraque alterum diem omnem
                        callum auferunt. <milestone unit="par" n="20"/> serpentium ulcerum coercet
                        impetus calx non lota temperata ex rosaceo et aceto atque inlita, mox cera
                        ac rosaceo permixta perducit ad cicatricem. symphitum omnia ulcera celerrime
                        perducit ad cicatricem et sanat. <milestone unit="par" n="21"/> plantaginis
                        sucus infunditur fistulis, et inmittitur isdem fel taurinum cum porri suco
                        pari mensura. carcinomata curantur coagulo leporis cum pari mensura
                        capparis, quod utrumque adsparsum uino teritur una. <milestone unit="par" n="22"/> gangraenis pinna inlinitur fel ursinum. his quae serpunt
                        medetur <supplied>asini ungularum cinis</supplied>. caseus caprinus siccus
                        ex aceto et melle purgat ulcera. quae serpunt cohibet seuum caprinum cum
                        cera. idem additis <del>cum</del> sulphure et pice purgat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="5">
                    <head>V PANIS QVAS PANICVLAS NOS DICIMVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Nasturcium cum pice panas discutit.
                            <supplied>maturis aut</supplied> maturescentibus imponitur lens ex aceto
                        discocta. eruum cum melle tritum et impositum suppurare prohibet. <milestone unit="par" n="2"/> lupini ex aceto cocti aut minuunt aut maturant. ficum
                        ex uino discoctam et tusam imponunt. uiscum et resinam et ceram aequis
                        ponderibus remissam imponunt. galbanum per se prodest. <milestone unit="par" n="3"/> feniculi farina ex hydromelle decocta addita axungia mitigat
                        dolorem. aperit panas seuum pecudum cum sale tosto. discutit murinus fimus
                        addito turis polline et sandaraca, lacerta diuisa uiridis imposita, cochleae
                        tusae, cinis inanium cochlearum cera mixtus, fimus columbinus per se uel cum
                        farina hordeacea impositus. <milestone unit="par" n="4"/> echinorum testae
                        contusae ex aqua inlitae. cinis muricum uel purpurarum ex oleo uetere siue
                        incipientes discutit siue concoctas aperit. <milestone unit="par" n="5"/>
                        cancri fluuiales triti medentur, salsamenta cocta et imposita. creta Cimolia
                        trita ex aceto cohibet. ursinus sanguis discutit, item taurinus aridus
                        tritus. ungulae equinae cinis cum oleo, bubulus <supplied>sanguis</supplied>
                        inlinitur; fimum hircinum cum melle decoctum. <milestone unit="par" n="6"/>
                        quidam ad panas utuntur hac compositione: cerae et turis drachmas uicenas,
                        spumae argenti drachmas XL, muricum cineris drachmas X: permiscetur tusum et
                        additur eo olei ueteris hemina. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="6">
                    <head>VI STRVMIS <del>ID EST SCROFAE QVAE NASCVNTVR IN GVTTVRE</del></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Caprifici corticem intumescentem puer impubes
                        si defracto ramo tollat dentibus et medulla ipsa alligetur ante solis ortum
                        prohibere strumas constat. echinorum testae contusae cum alumine ex oleo
                        uetere et pulte. <milestone unit="par" n="2"/> nasturcium cum lomento
                        contritum superposito folio hederae. marrubium cum adipe. lens in aceto
                        discocta. lupinum ex aceto coctum contritumque. <milestone unit="par" n="3"/> folia fici et ficus inmatura una tusa imponuntur. sucus pilulae cupressi
                        ex fermento. galbanum per se exulceratis strumis imponitur. mustelae sanguis
                        inlinitur. mustela ex uino discocta imponitur. <milestone unit="par" n="4"/>
                        cochleae cum suis testis tusae; ad hoc faciunt optime quae salicibus
                        adhaerent. cinis aspidis cum seuo taurino imponitur. <milestone unit="par" n="5"/> adeps anguis mixtus oleo. anguium cinis ex oleo. esse eos quoque
                        praecipitur, abscisis a capite et a cauda digitis quaternis, aut cinerem
                        crematorum bibere. <milestone unit="par" n="6"/> fimum columbinum imponunt
                        alii mixta farina hordeacea ex aceto acri. talpae cinis ex melle imponitur.
                        iecur talpae quidam inter manus contritum circumlinunt et triduo non
                        abluunt. <milestone unit="par" n="7"/> talpae capita praeciduntur et cum
                        terra a talpis egesta conteruntur et in pastillos rediguntur: qui si
                        seruantur in stagnea pyxide utiles ad omnia apostemata sunt. <milestone unit="par" n="8"/> uermes terreni totidem quot sunt strumae alligati cum
                        his pariter arescunt. circumligantur lino quo uipera suspendio occisa est.
                        milipedae imponuntur addita resinae parte quarta: non solum strumas sic
                        curari praecipiunt sed et omnia apostemata. <milestone unit="par" n="9"/>
                        calx uiua cum resina liquida uel adipe suillo addito melle strumis utiliter
                        auxiliatur. fel aprinum uel bubulum tepidum inlinitum discutit. <milestone unit="par" n="10"/> ungulae asini uel equi cinis ex aqua et oleo
                        inlinitur. fimum caprinum ex aceto acri decoctum strumis inlinitur. bubulum
                        seuum ex oleo imponitur. ebuli folia conteruntur et mixta cum faece
                        ceruisiae super additis foliis eiusdem ebuli in linteolo
                            alliga<supplied>n</supplied>tur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="7">
                    <head>VII FVRVNCVLIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Fimi gallinacei id quod rufum est recens
                        inlinitur ex aceto. uentriculus ciconiae ex uino decoctus inlinitur. muscae
                        impari numero infricantur digito minimo. <milestone unit="par" n="2"/>
                        sordes ex auriculis pecudis inlinuntur. seuum arietis cum farina pumicis et
                        salis aequis portionibus. nitrum cum resina mixtum extrahit. <milestone unit="par" n="3"/> nasturcium tusum cum fermento concoquit<del>ur</del>.
                        nouem granis hordei si quis furunculum circumducat singulis manu sinistra et
                        omnia in ignem coiciat, confestim sanat. <milestone unit="par" n="4"/> ficus
                        siccae decoctae ex uino et tritae imponuntur. <milestone unit="par" n="5"/>
                        galbanum per se. seuum bubulum cum sale imponitur, aut si dolor sit sine
                        sale liquatur cum oleo. simili modo facit caprinum seuum. limacis cinis
                        aspersus purgat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="8">
                    <head>VIII CARBVNCVLIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Fimus columbinus cum lini semine ex aceto
                        mulso imponitur. mullorum salsorum cinis prodest. <milestone unit="par" n="2"/> ruta ex aceto trita. erui farina ex uino imposita carbunculum
                        rumpit. idem praestant et lupini triti. fimus pecudis incipientibus
                        carbunculis imponitur. <milestone unit="par" n="3"/> ficus siccae in uino
                        decoctae aut tritae et confricatae extrahunt. nuces iuglandes perueteres
                        tritae impositae. pix Bruttia cum uua passa demptis nucleis addita axungia
                        purgat. <milestone unit="par" n="4"/> herba sabina quae habet folia similia
                        cupressi cum melle inlinitur. cerebrum suis feminae coctum et tostum
                        imponitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="9">
                    <head>VIIII AMBVSTIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Fimus ouium cum cera ambustis imponitur.
                        canini capitis cinis. cochlearum cinis ex oleo inlinitur. adeps uerrinus.
                        fimi columbini cinis ex oleo inlinitur. <milestone unit="par" n="2"/> garum
                        infunditur nec nominatur. cancrorum marinorum uel fluuialium cinis ex oleo.
                            <milestone unit="par" n="3"/> hordei cinis inspargitur. lens ex aqua
                        semicocta imponitur: procedente curatione lens cruda teritur et cribratur
                        eiectoque furfure coquitur et sic imponitur, nouissime eo mel additur.
                            <milestone unit="par" n="4"/> uitis cortex comburitur et cinis eius ex
                        oleo inlinitur: et pilos reddit. prodest ambustis inlita faex uini siue
                        sapae. oliuarum carnes teruntur et imponuntur. <milestone unit="par" n="5"/>
                        nigra oliua continuo si imponatur commanducata pustulas gigni prohibet.
                        myrti foliorum cinis spargitur. flos hederae cum cera utiliter imponitur.
                        hordeum tostum tritum ex albis ouorum addito adipe suillo mirifice prodest.
                            <milestone unit="par" n="6"/>
                        <supplied>ambusta</supplied> aqua ouis si statim occupentur ut eleuantur,
                        inde pustulae non sequuntur. oua in aqua decoquuntur, deinde in prunas
                        coiciuntur donec putamina eorum comburantur, tunc lutea eorum ex rosaceo
                        inlinuntur. <milestone unit="par" n="7"/> oleum addito sale pustulas
                        reprimit. eis quae feruenti aqua exusta sunt ranarum cinis aspersus adeo
                        prodest ut etiam pilos reddat. <milestone unit="par" n="8"/> efficax est
                        fibrinarum <del>ferarum</del> cinis pellium. magnes lapis crematus tritusque
                        inspargitur. fimus leporis et caprae inlinitur aequis ponderibus. <milestone unit="par" n="9"/> gluten taurinum remissum sicuti solet a fabris
                        remitti sine cicatrice sanat: optimum est ex auribus taurorum et genitalibus
                        sordes applicare. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="10">
                    <head>X CANIS RABIOSI MORSVI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Salsamentum imponitur. rutae suci pondus
                        denariorum XV ex uino bibitur. plagae imponuntur rutae folia trita cum sale
                        et melle uel cum pice et aceto. <milestone unit="par" n="2"/> folia nigrae
                        ficus trita ex aceto medentur. rosae siluestris radix pota efficacissime
                        abigit aquae pauorem. plantago pota et imposita facit et aduersus canis
                        rabiosi morsum et aduersus omnium bestiarum. <milestone unit="par" n="3"/>
                        lana sucida indita morsum sanat post diem septimum soluta. cinis capitis
                        canini inlitus abigit aquae pauorem, aut caput canis deuoratum. <milestone unit="par" n="4"/> uermis de cadauere canis adalligatus pauorem tollit.
                        est limus sub lingua canis rabiosi; qui datus in potione hydrophouiam
                        prohibet. <milestone unit="par" n="5"/> omnia praecedit ut iecur eiusdem
                        canis qui momorderit deuoretur, si fieri potest crudum, si minus quoquo modo
                        coctum. crista gallinacei contrita imponitur plagae. <milestone unit="par" n="6"/> anseris adeps cum melle. salliuntur a quibusdam canes qui
                        rabiosi fuerint ut in remedium carnes eorum edantur. <milestone unit="par" n="7"/> lactens catulus eiusdem sexus qui momorderit in aqua necatur
                        eiusdemque iecur crudum deuoratur. <milestone unit="par" n="8"/> fimus
                        gallinacei rufus ex aceto morsui imponitur. glebulae ex hirundinis nido
                        solutae ex aceto inlinuntur. catulus lactens priusquam uideat aperitur
                        eiusdemque coagulum bibitur, ita ut is qui bibit in defluenti aqua stet
                        usque ad umbilicum. <milestone unit="par" n="9"/> pauescentibus aquam totam
                        faciem perungunt adipe uituli marini. aquam expauescentes usta plaga ferro
                        continuo sanantur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="11">
                    <head>XI MORSVI CANIS NON RABIOSI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Nitrum et axungia et resina aequis portionibus
                        ex aceto imponuntur. allex cruda in linteolis concerptis. alium cum melle
                        tritum. menta cum melle contrita. <milestone unit="par" n="2"/> marrubium
                        tritum cum axungia uetere. urtica trita addito sale. <milestone unit="par" n="3"/> cinis uitium cum oleo. acetum calidum in spongia. ramorum fici
                        cauliculi teneri triti. nuclei amigdalini cum melle triti. nucum iuglandium
                        carnes cum cepa et sale et melle contritae. <milestone unit="par" n="4"/>
                        easdem carnes nucum ab ieiuno homine commanducatas imponi iubent. <milestone unit="par" n="5"/> spongiae minutae conciduntur et imponuntur infusae
                        uel ex aceto uel ex aqua uel ex melle. faex aceti cum melanthio plagae
                        imponitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="12">
                    <head>XII CICATRICIBVS QVIBVS COLOR REDDI DEBET</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Arietinus pulmo recens quam frequentissime
                        imponitur. seuum eiusdem cum nitro efficax est. adeps leoninus ex rosaceo.
                        utuntur senectute anguium ex uino decocta. <milestone unit="par" n="2"/>
                        fimus columbinus cum melle. fel scorpionis marini. erucae semen cum felle
                        bubulo. lupini ex aceto cocti. seuum asini impositum. fel uituli adiecta
                        myrrha et oleo et croco extenuat: seruatur in pyxide aerea, calefactum
                        imponitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="13">
                    <head>XIII FRIGORE EXVSTIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Ituri per niuem farinam opopanacis bibere
                        debent eaque perungui: uim enim habet mirifice excalefactoriam. si facta
                        sint uulnera, frumentum tostum in ferro et tritum ex uino praesentaneo
                        remedio est. <milestone unit="par" n="2"/> rutae folia in oleo cocta
                        imponuntur. leporini pili cinis. pulmo leporis adalligatur.
                            aristolochia<del>m</del> ex oleo excalefactoriam uim habet. axungia
                        porcina. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="141">
                    <head>XIIII EXTRAHENDIS HIS QVAE CORPORI FIXA SVNT</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Mus uiuus discerptus imponitur. lacertae caput
                        concussum et cum sale tusum. lacerta uiua discerpta. cochleae exemptae de
                        testis suis et contritae cum leporis coagulo. <milestone unit="par" n="2"/>
                        testarum sepiae cinis. alium elixum cum pice harundines extrahit. nasturcium
                        cum pice impositum. farina lini seminis cum radice siluestris cucumeris una
                        trita. urticae radix <supplied>cum sale</supplied> trita et imposita.
                            <milestone unit="par" n="3"/>
                        <supplied>harundinis radix trita et imposita</supplied> filicem extrahit,
                        item filicis radix eodem modo harundinem extrahit. <milestone unit="par" n="4"/> radix acrifolii coquitur et teritur et sic imponitur. blattae
                        sine pedibus et capite et pennis tritae inlinuntur. <milestone unit="par" n="5"/> cancri fluuiatiles triti. testarum purpurarum cinis ex aceto.
                        fimus caprae ex uino. coagulum quodcumque <del>est</del>, sed maxime
                        leporis, cum pari pondere turis aut uisci. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="15">
                    <head>XV QVARTANIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Caput claui quo aliquis in crucem fixus est
                        alligatur panno, uel spartum de cruce. <milestone unit="par" n="2"/> fimi
                        bubuli cinis spargitur. urina pueri inlinuntur primi digiti in manibus et
                        pedibus. leporis cor adalligatur coagulumque eius bibitur ante accessionem,
                        leonis in cibo datur. <milestone unit="par" n="3"/> uiperae caput abscisum
                        in linteolo adalligatur. muri uiuo rostellum primum et auriculae summae
                        deciduntur et in russeo panno adalligantur, et ipse mus uiuus dimittitur.
                            <milestone unit="par" n="4"/> ranae in triuio decoquuntur cum oleo;
                        carnibus earum proiectis eo oleo utuntur ad unctionem. alii elixi caput unum
                        cum laserpicii obolo in uino austeri bibitur. <milestone unit="par" n="5"/>
                        hirundinis fimi drachma una trita ex lactis caprini aut ouilli aut passi
                        cyathis tribus ante accessionem propinatur. rubetae ranae cor uel iecur
                        adalligatum in panno leucopeo. <milestone unit="par" n="6"/> semen anethi
                        tribus digitis comprehensum et feniculi tantundem ex aceti mulsi cyatho uno
                        potui datur. <milestone unit="par" n="7"/> in charta uirgine scribis quod in
                        dextro brachio ligatum portet ille qui patitur: <said>RECEDE AB ILLO GAIO
                            SEIO, TERTIANA, SOLOMON TE SEQVITVR</said>. <milestone unit="par" n="8"/> item panem et salem in linteo de licio alliget et circa arborem licio
                        alliget et adiuret per ter panem et salem: <said>CRASTINO HOSPITES MIHI
                            VENTVRI SVNT, SVSCIPITE ILLOS</said>. hoc ter dicat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="16">
                    <head>XVI TERTIANIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Spongiae Africanae cinis ex oleo uel aceto in
                        fronte inlinitur. ante solis ortum cancri fluuiatilis oculi eruti
                        adalligantur, ipse cancer in aqua remittitur. <milestone unit="par" n="2"/>
                        pulei ramus in lana inuolutus ante accessionem olfaciendus datur aut stratis
                        subditur. <milestone unit="par" n="3"/> urticae autumnalis radix
                        adalligatur: is qui eam effodiet debet nominare eum cui medetur et quibus
                        parentibus natus sit. <milestone unit="par" n="4"/> herba quae in fluminibus
                        aut riuis nascitur adalligatur in laeuo brachio quid sit nescienti,
                        tertianas discutit: legi debebit ante solis ortum sic ut eum qui colligit
                        nemo uideat. <milestone unit="par" n="5"/> lacerta uiridis uiua adalligatur
                        in uaso quod eam capiat. <milestone unit="par" n="6"/> aranei tela cuilibet
                        emplastro infrica<del>n</del>tur idemque emplastrum ut libet in aluta
                        tamquam anaco<supplied>l</supplied>lema imponitur ante accessionem et aquae
                        frigidae decem unciae bibuntur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="17">
                    <head>XVII FEBRIBVS PERIODICIS <del>ID EST FEBRES QVAE DE ACCESSIONE
                            NASCVNTVR</del></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Iecur delphini ante accessionem gustandum
                        datur. in aselli piseis capite lapilli qui plena luna inuenti sunt
                        adalligantur in linteolo. utile est ungui oleo et sale. <milestone unit="par" n="2"/> cancris fluuiatilibus tritis in oleo et aqua ante
                        accessionem perungui oportet. <milestone unit="par" n="3"/> oculus lupi
                        dexter salsus adalligatur. ante meridiem dantur aquae heminae tres potui, in
                        quibus additae sint tres guttae sanguinis ex uena asini quam in auricula
                        habet. recidiuas prohibet lacerta uiridis uiua adalligata in uascello quod
                        eam capiat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="18">
                    <head>XVIII LETHARGICIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Cimices septem triti in aquae cyatho uno
                        dantur si uir sit, si puer sit in eodem modo aquae cimices quattuor.
                            <milestone unit="par" n="2"/> castoreum fronti inlinitur. ruta ex aceto
                        datur olfacienda. sisymbrium capiti infunditur ex aceto. urtica pedes
                        caeduntur et frons. <milestone unit="par" n="3"/> spondilium capiti
                        instillatur. mustelae iecur exuritur ad olfactum faciendum. pulmo pecudis
                        calidus circa caput adalligatur. <milestone unit="par" n="4"/> palumbi tres
                        putrefacti lethargum excitant odore. euphorbio ex aceto nares tanguntur.
                        capri cornus usti nidor dormire eum non patitur. <milestone unit="par" n="5"/> uulturis neruos tollis et eos neruos circa manus laborantis ligabis.
                        aristolochium rotundum cum adipe uulturino teris et ex eo manus fricabis.
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="19">
                    <head>XVIIII PHRENETICIS <del>QVI SENSVM PERDVNT</del> ET QVI SOMNVM NON
                        CAPIVNT</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Rosaceo et castoreo et peucedano peruncto
                        capite somnus accedit. alium elixum in cibo datur. <milestone unit="par" n="2"/> sucus rutae tritae ex aceto instillatur in tempora. spondilium
                        infunditur capiti. suffitus lanae sucidae prodest. pulmo pecudis calidus
                        circa caput alligatur. <milestone unit="par" n="3"/> adipe gliris frontem
                        lini et dormit. pellem de lepore albo nescienti sub capite pone. <milestone unit="par" n="4"/> lauri folia tria nescienti sub capite ponis et
                        dormit. semen papaueris, semen lactucae, dactylos tres in aqua coquis ad
                        tertias, das bibere et dormit. <milestone unit="par" n="5"/> seminis
                        lactucae cochlear dimidium teris cum uino et per imbricem supino pone et
                        dormit. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="20">
                    <head>XX CARDIACIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Aqua potui datur in qua holera discocta sunt
                        addito sale. ruta ex aceto et melle cum farina hordeacea pectori imponitur.
                            <milestone unit="par" n="2"/> rutae fasciculus cum rosaceo ex aceto
                        decoquitur adiecta aloes uncia una: id oleum perunctione<del>m</del>
                        <supplied>sudorem sistit</supplied>. <milestone unit="par" n="3"/> radix
                        ferulae ex aceto et oleo perunctorum sudorem inhibet. uinum merum in spongia
                        mammae sinistrae imponitur. <milestone unit="par" n="4"/> myrti semen cum
                        polenta ex uino imponitur mammae sinistrae. folia rubi in quo mora nascuntur
                        per se trita imponuntur eidem mammae. <milestone unit="par" n="5"/> sucus
                        mororum quae in rubo nascuntur potui datur. cornus ceruini et caprini cinere
                        ex oleo myrteo aduersus sudorem perunguntur. puluis ex myrti foliis tostis
                        inspersus sudorem statuit. <del>lapillus qui in uentriculo hirundinis
                            inuenitur gestatur.</del>
                    </p>
                </div>
                <div type="cap" n="21">
                    <head>XXI COMITIALIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Testiculi ursini in cibo prosunt. testes
                        aprini crudi triti ex aqua bibuntur. cum primum quis cecidit, in eo loco quo
                        caput eius fuit clauus ferreus figatur: non repetit. <milestone unit="par" n="2"/> dantur carnes edendae bestiae occisae eo ferramento quo homo
                        ante occisus est. <supplied>lapillus qui in uentriculo hirundinis inuenitur
                            gestatur.</supplied>
                        <milestone unit="par" n="3"/> hirundinis sanguis cum ture uel eiusdem cor
                        recens deuoratur. lapillus de nido hirundinis adalligatus ad collum iacentem
                        recreat et ab hoc periculo tutum praestat. <milestone unit="par" n="4"/>
                        <supplied>alium</supplied> elixum subinde in cibo et in potione sumitur.
                        tenentes in manu anethum comitiali morbo non appetuntur. testiculi arietini
                        inueterantur et ex his dimidii denarii pondus datur in hemina aquae tritum.
                            <milestone unit="par" n="5"/> abstinentia uini utendum est diebus
                        quinque ante et totidem postea. sanguis pecudis utiliter bibitur. sed et
                        humanus sanguis hoc uitio liberat. <milestone unit="par" n="6"/> fel agninum
                        cum melle uel cochleari uel ligula sumitur. catulus lactens absciso capite
                        et pedibus, exsectis interaneis, ex uino et myrrha coctus editur. <milestone unit="par" n="7"/> uiuerra sumpta in cibo prodest. lacerta uiridis
                        ablato capite et pedibus et interaneis in cibo datur ita condita ut
                        fastidium abigat. <milestone unit="par" n="8"/> cochlearum cinis addito lini
                        semine et urticae ex melle inlinitur cum sale. iecur uulturis tritum cum suo
                        sanguine propinatur ter septenis diebus. <milestone unit="par" n="9"/>
                        melius prodest si ea auis cum occiditur satura erit humano cadauere. fel
                        testudinis naribus inlitum iacentem erigit. <milestone unit="par" n="10"/>
                        coagulum uituli marini bibitur cum lacte equino aut mali Punici suco aut
                        mulso aceto. castoreum in aceti mulsi cyathis tribus ieiunis datur.
                            <milestone unit="par" n="11"/> his qui saepius cadunt clystere
                        infunditur hoc: castorei drachmae duae, mellis hemina, olei hemina, aquae
                        sextarius I. <milestone unit="par" n="12"/> mustelae marinae iecur in cibo
                        bene sumitur. carnes caprinae in rogo hominis tostae hunc morbum depellunt.
                        caprini uel ceruini cornus usti nidor adhibetur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="22">
                    <head>XXII HYDROPICIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Lapidem achatem hydropicus si secum
                        portauerit, liberabitur. uomitus canini uentri inlinuntur. <milestone unit="par" n="2"/> sablone calido marino obruuntur. spongiae Afrae
                        siccae apponuntur. adeps delphini liquatus ex uino bibitur, propter
                        graueolentiam naribus obturatis aut unguento optimo tactis. <milestone unit="par" n="3"/> cancri marini uel fluuiatiles in cibo ex iure. alium
                        uiride cum fico duplici aluum euacuat. <milestone unit="par" n="4"/> scilla
                        subiecta linguae sitim compescit. scillae bulbus torretur, deinde purgatur
                        et medium eius in aqua coquitur. cum madidum est eximitur, ex eo tres oboli
                        dantur potui ex melle et aceto: euacuatur per urinam. <milestone unit="par" n="5"/> sinape<del>m</del> et ficus et cyminum aequis partibus tusa
                        uentri imponuntur. ficus siccae coquuntur et ex uino et absinthio
                        suffunduntur; farina hordeacea addito nitro: omnia in unum conteruntur et
                        ita imponuntur. <milestone unit="par" n="6"/> folia myrti in uino decocta
                        conteruntur et ex eo uino duo cyathi potui dantur. radices sambuci in uino
                        decoquuntur et ex eodem uino duo cyathi poti exinaniunt. <milestone unit="par" n="7"/> est hedera quae chrysocarpos appellatur propterea
                        quod fert grana aurei coloris: haec grana XX in uini sextario conteruntur et
                        ex eo uino terni cyathi bibuntur qui per urinam exinaniunt. <milestone unit="par" n="8"/> testudo decisis pedibus et capite et cauda,
                        intestinis abiectis, in cibo datur ita condita ut citra fastidium sumi
                        possit. <milestone unit="par" n="9"/> fimus uituli masculi uentri inlinitur.
                        uincae peruincae aridae tusae farinae cochlearis mensura ex aqua data
                        celerrime reddit sanitatem. <milestone unit="par" n="10"/> elleborum
                        contusum ut sit puluis: deinde commiscebimus illud radicibus et super
                        uentrem in linteolo imponimus, ita ut pulueris pusillum supra spargas.
                        adalligatum habeas licet biduum uel triduum unum adalligamentum. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="23">
                    <head>XXIII MORBO REGIO</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Sordis de auriculis aut de mamma pecudis
                        pondus denarii cum myrrhae pusillo ex duobus cyathis uini hauriuntur.
                            <milestone unit="par" n="2"/> uermes terreni cum myrrha in aceto mulso
                        propinantur. cerebrum perdicis in tribus cyathis uini bibitur. <milestone unit="par" n="3"/> cineres interaneorum palumborum
                            <supplied>ad</supplied> cochlearia bina bibuntur ex mulso. salsamentum
                        in cibo ex pipere sumitur seruata carnis abstinentia. <milestone unit="par" n="4"/> alium tritum in potione uini propinatur. erucae siluestris tria
                        folia sinistra manu decerpta ex aqua mulsa bibuntur. <milestone unit="par" n="5"/> cicer arietinum decoquitur in aqua et duo cyathi potui dantur
                        uel ex melle in cibo. nuces Graecae cum absinthii semine teruntur, deinde
                        pilulae ex aceto eduntur. <milestone unit="par" n="6"/> rubia qua pelles
                        inficiuntur in aqua mulsa bibitur. herba sabina, quae habet folia cupressi
                        similia, trita ex uino potui datur. <milestone unit="par" n="7"/> canini
                        capitis cinis in mulso propinatur. gallina si sit luteis pedibus, aqua pedes
                        ei purificantur, deinde uino colluuntur idque uinum potui datur. folia
                        oleastri in uino trita imponuntur. <milestone unit="par" n="8"/> spondilium
                        ex uino bibitur. fimus pulli asinini quem primum edidit a partu datur ex
                        uino ad magnitudinem fabae: triduo medetur. <milestone unit="par" n="9"/>
                        idem praestat equini pulli fimus eadem ratione. cyminum ex uino albo a
                        balneo datur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="24">
                    <head>XXIIII IGNI SACRO</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Vermes terreni ex aceto inlinuntur. serpentium
                        senectus cum bitumine et felle siue fimo agnino ex aqua inlinitur a balneo.
                            <milestone unit="par" n="2"/> alii cinis ex oleo et garo inlinitur. ruta
                        ex aceto et oleo inlinitur. lens ex aqua marina decocta imponitur.
                            <milestone unit="par" n="3"/> amurca oliuae nigrae infunditur. herba
                        sabina tusa quae habet folia quasi cupressus cum melle inlinitur. <milestone unit="par" n="4"/> oua cocta trita cum oleo imponuntur et operiuntur
                        foliis betae, ouorum trium candidum cum amyli pari mensura contritum
                        imponitur. hyssopum cum pompholica et rosaceo inlinitur. <milestone unit="par" n="5"/> grillus contritus manu ab eo qui non sit eo uitio
                        apprehensus eum qui hoc fecerit in totum annum ab hoc malo liberat: oportet
                        autem eum erui ferro cum cauernae suae terra. <milestone unit="par" n="6"/>
                        anseris adipe perunguitur uitium. uiperae caput aridum combustum ex aceto
                        superlinitur. <milestone unit="par" n="7"/> spongia ex aceto imponitur tam
                        grandis ut sanas quoque partes tegat. ursinus aut suillus adeps. adicitur
                        fimus uitulinus uel bubulus. ramenta pellis ceruinae delecta pumice ex aceto
                        trita imponuntur. <milestone unit="par" n="8"/> Est genus sacri ignis quod
                        zoster uocatur, quoniam occidit eum quem appetit si praecingat. huic
                        occurrit imposita plantago cum creta Cimolia. <milestone unit="par" n="9"/>
                        Aqua cisternina aut certe dulcis soluitur ex oleo, locus deinde penna
                        perunguitur: eadem die liberat. oui medium quod est rufum teritur, sublato
                        albo, in uaso cupreo, perinde pistillo de cupro, et sic dolor penna
                        inlinitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="25">
                    <head>XXV OSSIBVS FRACTIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Caninum cerebrum linteolo inlitum imponitur,
                        superpositis lanis quae subinde oleo suffundantur: quarto decimo die
                        solidat. cinis siluestrium murium imponitur cum melle. <milestone unit="par" n="2"/> cinis terrenorum uermium cum melle etiam minuta ossa extrahit.
                        laridum elixum circumligatum mira celeritate solidat. <milestone unit="par" n="3"/> articulorum fracturis cinis de femoribus pecudum cum cera,
                        costis fractis imponitur caprinus fimus ex uetere uino: aperit extrahit
                        sanat. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="26">
                    <head>XXVI SCABIEI</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Plurimum prosunt asini medullae inlitae. urina
                        asini cum suo luto imposita sedat. <milestone unit="par" n="2"/> fimus
                        bubulus impositus. sanguis bubulus recens impositus: cum aruit, alter super
                        inlinitur, postero die abluitur cinere lixiuo. <milestone unit="par" n="3"/>
                        sanguis caninus inlinitur. alumen liquidum imponitur admixto nitro et
                        melanthio. ocustarum pratensium pedes cum seuo hircino triti medentur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="27">
                    <head>XVII PAPVLIS <supplied>ET PRVRITVI</supplied></head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Lupinorum farina ex aceto subacta in balneo
                        papulis inlinitur. pruritus sedant cochleae minutae tritae impositae.
                            <milestone unit="par" n="2"/> nitrum candens uino austeri extinguitur,
                        deinde conteritur et sine oleo in balneo aspergitur. pruritum et scabiem
                        sedat oleum in quo pastinacae marinae decoctae sint. <milestone unit="par" n="3"/> aluminis liquidi pars tertia, duae partes mellis in balneo
                        papulis inlinuntur. aeque papulis inlinitur creta Cimolia in balneo.
                            <milestone unit="par" n="4"/> pustulis suilli fimi cinis uel cornus
                        ceruini cinis ex aqua inlinitur. sulphur tritum mixtum liquamine in balneo
                        utiliter inlinitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="28">
                    <head>XVIII VARIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Folia porri sectiui trita imposita tollunt
                        uaros. farina erui ex aqua imposita sanat et toto corpore maculas emendat.
                        oleum amigdalinum ex melle inlinitur. <milestone unit="par" n="2"/> adeps
                        gallinaceus cum cepa contritus imponitur. naeuos tollit farina auenae ex
                        aceto cocta et imposita. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="29">
                    <head>XVIIII VERRVCIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Verrucae abolentur urina recenti canis cum suo
                        luto inlita, fimi canini cinere cum cera <del>et cepa</del> imposito, fimo
                        ouium inlito, sanguine murium recenti, erinacei felle, sanguine lacertae,
                        fimo gallinacei cum oleo et nitro. <milestone unit="par" n="2"/> efficaciter
                        tolluntur <del>cymino</del> ocimo cum atramento sutoricio, inmaturarum
                        ficorum lacte cum axungia mixto, capitum menarum cinere cum alio trito,
                        cinere fimi uitulini ex aceto, asini urina cum suo luto. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="30">
                    <head>XXX LIVORIBVS ET TVMORIBVS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Recenti liuori cortex raphani ex melle tritus
                        imponitur. alium ustum tritum ex melle. holus crudum tritum per se. apium
                        uiride tritum cum albo oui. <milestone unit="par" n="2"/> sinapis
                        Alexandrini heminam triti, adipis anserini uncias IIII, mellis selibram in
                        mortario commisceri oportet et in panno induci et parti quae ex contusione
                        in dolore est imponi, et mirifice remediat. <milestone unit="par" n="3"/>
                        percussa in facie aut discorticata pane ex melle sanantur. acrifolii radix
                        decoquitur, teritur et imponitur liuori et tumori. <milestone unit="par" n="4"/> pulmones pecudum in tenuissima frusta conciduntur, deinde
                        coniecta in aquam feruentem calida subinde tumoribus imponuntur. <milestone unit="par" n="5"/> columbino fimo contrito utuntur. aqua marina calida
                        utiliter tumores fouentur, deinde postea aceto aequo calido. plantagine
                        cruda et contrita si tumor siue duritia cataplasmetur, efficaciter sedatur:
                        quod remedium et alia huius modi curat et canceromata. <milestone unit="par" n="6"/> sal in saccum linteum coicitur, deinde intinctus in aquam
                        feruentem et ita calefactus crebro imponitur. liuorem ab ictu recentem
                        spongia ex aqua salsa calida saepius imposita tollit. <milestone unit="par" n="7"/> mirifice facit aduersus tumores fimum suillum sub testo
                        calefactum tritumque cum oleo. uitiatis ex percussu fimum aprinum decoctum
                        ex aceto imponitur. <milestone unit="par" n="8"/> eiusdem fimi arida farina
                        inspersa potioni euersis utilissima est. aliqui putant melius esse eiusdem
                        fimi farinam ex aqua bibere. itaque sic curantur agitatores tracti a
                        quadrigis et rotis pressi. <milestone unit="par" n="9"/> proximam huic
                        putant suillo fimo uim inesse. luxatis recens fimum uel aprinum uel suillum
                        uel uitulinum imponitur. <milestone unit="par" n="10"/> uerris spuma recens
                        cum aceto inlinitur. fimum caprinum cum melle. bubula caro trita. ruptis
                        conuulsisque inlinitur fel ouillum cum lacte mulieris. cancri fluuiatiles
                        triti cum lacte asinino. <milestone unit="par" n="11"/> Ponimus hoc loco
                        compositionem emplastri quo Sagares uti solebat, pancratiastes de
                        nobilissimis, aduersus omnia quae in eiusmodi certamine solent inferri. quod
                        praeterea furunculis strumis uulneribus collectionibus podagris quoque
                        medetur. <milestone unit="par" n="12"/> in cacabum nouum fictilem coicitur
                        spumae argenti tusae cribratae libra, olei ueteris sesquilibra. haec
                        coquuntur et subinde tudicula permiscentur: modus est ut fiat crassitudo
                        glutinis fabrilis. <milestone unit="par" n="13"/> tunc additur picis siccae
                        pondo quadrans, seui taurini diligenter contriti pondo uncia, et interposita
                        horae dimidia parte cum desederit tudicula, in aqua frigida <unclear>missa
                            et amota digitis inquinata retollitur</unclear> et cum opus fuerit in
                        linteolo spisso imponitur ita ut oleo non tangatur. <milestone unit="par" n="14"/> Nero initio imperii sui quotiens in nocturnis grassaturis in
                        faciem uerberatus esset, tapsia cum ture et cera caesa inliniebat et postero
                        die sine ullis argumentis rixae populo Romano uultum suum spectandum
                        praebebat. <milestone unit="par" n="15"/> si sanguis suffuderit, farina
                        frumenti pollinis ex aqua temperatur, eaque tantam habet potentiam ut
                        sanguinem perducat usque fascias. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="31">
                    <head>XXXI PARALYTICIS</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Nullus tam idoneus est paralyticis cibus quam
                        holera. rubia salubriter ab his bibitur, sed ut usus sequatur balnei.
                            <milestone unit="par" n="2"/> aliqui solent solia temperare addito
                        euphorbio. pingue glirium et soricum decoctorum ex aqua dant edendum. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="32">
                    <head>XXXII PSILOTRVM</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Sunt qui uel suis pilis uel seruorum suorum in
                        balneo offendantur, sine ulla quidem ratione; sed illorum quoque persuasioni
                        occurrendum est et monstrandum quemadmodum effici possit ut euulsi pili non
                        renascantur. <milestone unit="par" n="2"/> nam omni psilotro sic utendum est
                        ut, priusquam adiciatur, resina auferantur. <milestone unit="par" n="3"/>
                        Sanguisugae uiuae tostae in uaso fictili ex aceto inlinuntur per horas tres,
                        deinde in balneo abluuntur. lacte canis primi partus inlinitur. <milestone unit="par" n="4"/> amerinae nigrae semen cum spumae argenti pari pondere
                        inlinitur a balneo. sanguis uespertilionis. uipera exemptis ossibus in
                        tribus heminis olei discoquitur et teritur: hoc peruncti psilotrantur.
                            <milestone unit="par" n="5"/> fel erinacei inlinitur. et tithymalli
                        sucus <supplied>cum</supplied> oleo inlinitur in sole frequenter et hyaenae
                        sanguis inlinitur quoque. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="XXXIII">
                    <div type="pr" n="pr.">
                        <head>XXXIII. praef. VENENIS ET VENENATIS MORSIBVS</head>
                        <p>
                            <milestone unit="par" n="1"/> Cum aduersus omnes morborum incursus
                            fuerimus diligentissimi, non ideo tamen habebimus spem certam salutis,
                            cum ex inprouiso serpentes saeuiant, mures aranei, phalangii, et his
                            omnibus nocentiores sint uenefici hominis morsus. <milestone unit="par" n="2"/> aduersus haec itaque conuertendus est animus in instruendis
                            remediis, ut appareat benignitatem naturae etiam ea mortifera esse
                            noluisse. </p>
                    </div>
                    <div type="section" n="cap. 33">
                        <head>XXXIII ANTIDOTVM CONTRA VENENA</head>
                        <p>
                            <milestone unit="par" n="1"/> Antidotum Mithridaticum laudant medici
                            eiusdemque compositiones diuersas afferunt et ad commendanda migmata
                            pretiosa propter raritatem ingentes pecunias poscunt. <milestone unit="par" n="2"/> appendunt namque singulas libras uicenis
                            sestertiis et infelicium credulitatem hoc quoque ingenio circumueniunt
                            ut illis persuadeant emere quae noceant. <milestone unit="par" n="3"/>
                            alia namque stomachum laedunt, alia caput adgrauant, alia pallorem
                            afferunt et corporis maciem. itaque frequenter accidit ut hi qui illorum
                            antidotis usi sunt miserius morerentur quam si bibissent uenenum.
                                <milestone unit="par" n="4"/> Pompeius autem Magnus Mithridate
                            deuicto inuenit in scrinio eius ipsius manu scriptam compositionem, qua
                            ille praesumpta aduersus omnia ueneficia in totum diem tutum se
                            incolumemque praestabat: nuces iuglandes duae, ficus siccae duae, rutae
                            folia XX, salis granum I in unum contunduntur et deuorantur a ieiuno.
                                <milestone unit="par" n="5"/> Electrum est aurum in quo quinta pars
                            argenti inuenitur. ex quo si quis uaso potatorio utatur, insidias ueneni
                            uitabit. discurrunt enim in eo arcus caelestibus similes cum igneo
                            stridore, eoque modo duplici ratione deprehenditur scelus. <milestone unit="par" n="6"/> est et electrum fictum in auro addita argenti
                            parte quinta, sed hoc tantum praestat quantum illud naturale. <milestone unit="par" n="7"/> Ergo monstrauimus quo antidoto uenenum non
                            admittatur et quo uasculo arguatur. nunc et remedia suggeram. <milestone unit="par" n="8"/> Centaurion potum omnia mala medicamenta exigit
                            per aluum. aristolochiae radicis pondus denarii ex hemina uini bibitur.
                            sanguis caninus hauritur aduersus toxica. <milestone unit="par" n="9"/>
                            coagulum agninum in potione, uentriculus ciconiae cum lacte ouium in
                            cibo datur. mustela uulgaris inueterata drachmis binis potatur.
                                <milestone unit="par" n="10"/> sanguis anatum Ponticarum seruatur
                            spissus et diluitur ex uino. asinini sanguinis potus uenena
                                rest<del>r</del>ing<supplied>u</supplied>it. haedi sanguis utiliter
                            bibitur. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="cap" n="34">
                    <head>XXXIIII CONTRA LEPOREM MARINVM ET PASTINACAM</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Saeuiunt quidam et marino lepore. qui cum sit
                        genus piscis, mortem infert in cibo inpactus, non subitam sed quae trahatur
                        quantum plerique existimant totidem diebus quot dictus lepus uixit.
                            <milestone unit="par" n="2"/> atque qui has insidias inciderit ipse suo
                        corpore ostendit ueneficium: habet namque odorem piscis. hoc periculo
                        liberabitur cancris marinis coctis et in cibo sumptis. <milestone unit="par" n="3"/> ostrea fricta in cibo sumpta. malua cum sua radice coquitur et
                        sucus eius potui datur. sanguis anserinus aequa cum olei portione bibitur.
                        ad omnium marinorum ictus coagulum leporis et haedi uel agni bibitur ex uino
                        cyathis tribus. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="35">
                    <head>XXXV CONTRA MVREM ARANEVM</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Mus araneus exiguus est ultra modum, longo
                        rostello, oculorum acie obtusa, et ideo quantum existimo iners
                            e<supplied>s</supplied>t huius natura ut non possit transire orbitam.
                        morsum uenenatum habet, cui sic occurritur. <milestone unit="par" n="2"/>
                        coagulum agninum ex uino bibitur. ungulae arietinae cinis cum melle
                        imponitur. ipse mus araneus diuulsus imponitur. terra quam in orbitam rota
                        depressit plagae imponitur. talpa discerpta imponitur. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="36">
                    <head>XXXVI CONTRA PHALANGIVM</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Phalangium praecipue in leguminibus et in
                            hort<supplied>ensi</supplied>is obseruatur, sed et araneus et alia
                        genera bestiolarum mortifera, quorum morsus non sentiuntur sed pruritu
                        intelleguntur. <milestone unit="par" n="2"/> aduersus haec omnia uinum merum
                        bibitur. acetum calidum <supplied>in</supplied> spongia quam amplissima
                        imponitur, ita ut tres sextarios aceti habeat, sextantem sulphuris. radicis
                        hederae sucus bibitur. <milestone unit="par" n="3"/> sucus bibitur mororum
                        de rubo. gallinacei cerebrum cum piperis exiguo additur in puscae potione.
                        fimi pecudum cineres ex aceto <supplied>inponuntur</supplied>. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="37">
                    <head>XXXVII CONTRA SERPENTIS ET HOMINIS MORSVM</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Serpentes praecipitem morsum inferunt. quos
                        sanare in promptu est, quin etiam ipsas fugare <del>sit</del> facillimum
                        uulturinarum pinnarum suffitu, ebuli fumo, nidore usti cornus ceruini.
                            <milestone unit="par" n="2"/> uiperae qui iecur coctum hauserit negatur
                        umquam a serpentibus feriri. erucis ex aceto tritis perunctos non mordent.
                        habentem secum cor uulturis nec serpentes nec ferae appetunt. <milestone unit="par" n="3"/> Nunc remedia morsibus subiciemus. raphanus satiua ex
                        aqua coquitur et trita plagae imponitur. alium tostum cum restibus suis et
                        tritum ex oleo adicitur. <milestone unit="par" n="4"/> radix ferulae ex uino
                        medetur imposita. farina milii cum pice liquida optime facit. eruum tritum
                        ex aceto et ad serpentium morsus et ad omnium ferarum et hominis mirifice
                        medetur. <milestone unit="par" n="5"/> uinum merum in spongia imponitur.
                        mori folia trita recentia — si arida sint, decocta et aeque trita —
                        imponuntur. hyssopi semen bibitur. <milestone unit="par" n="6"/> eius qui
                        percussus est uertex inciditur eoque additur euphorbium: medetur quacumque
                        parte corporis periculum est. <milestone unit="par" n="7"/> centauriae
                        radicis pondus denarii in tribus cyathis uini bibitur. uettonica herba trita
                        morsui imponitur. agarici oboli quattuor in duobus cyathis aceti mulsi
                        propinantur. <milestone unit="par" n="8"/> aristolochiae radicis pondus
                        denarii in uini hemina saepius bibitur. et ipsa ex aceto contrita imponitur
                        plagae. fimus pecudis recens <supplied>in</supplied> uino decoctus
                        imponitur. <milestone unit="par" n="9"/> mus discerptus adicitur. uiperae
                        morsui uiperae cuiuslibet tritum et appositum caput efficacissime prodest.
                        carnibus gallinaceorum discerptorum ita ut tepeant extrahitur uenenum.
                            <milestone unit="par" n="10"/> item columbarum cerebrum uel
                        gallinaceorum plagae imponitur. sal cum origano et hyssopo ex melle. fraxini
                        tenerorum foliorum sucus bibitur et ipsa super plagam adiciuntur. <milestone unit="par" n="11"/> Non omittenda theriaca qua Antiochus rex aduersus
                        omnes serpentes utebatur praeter aspidem. quae adeo probata est experimentis
                        ut Coi in templo Aesculapii incisa sit in lapide. <milestone unit="par" n="12"/> quam sic componi oportet. opopanacis serpulli mei singulorum
                        binae drachmae, trifolii seminis pondus denarii unius, anethi et feniculi
                        seminis et amuli et apii singulorum pondus denariorum senum, erui farinae
                        pondus denariorum duodecim. <milestone unit="par" n="13"/> haec singula
                        trita cribrata, deinde mixta ex uino teruntur et digeruntur in pastillos
                        ponderis uictoriati, deinde in uaso uitreo ponuntur. cum utendi necessitas
                        uenit, singuli pastilli dantur ex uino mixti cyathis tribus. <milestone unit="par" n="14"/> Hominis morsui carnes bubulae, efficacius uituli
                        imponuntur neque ante diem quintum soluuntur. sordes ex humanis auribus
                        inlinuntur plagae. </p>
                </div>
                <div type="cap" n="38">
                    <head>XXXVIII CONTRA ASPIDEM</head>
                    <p>
                        <milestone unit="par" n="1"/> Aduersus aspidis morsum unum refugium habebant
                        priores ut percussus urinam suam biberet. <milestone unit="par" n="2"/>
                        intra paucos annos casu inuentum est et alterum remedium. namque is qui
                        utrem plenum aceti ferebat percussus ab aspide dolorem non sensit, donec
                        fatigatus requiescendi gratia utrem deposuit. <milestone unit="par" n="3"/>
                        quo facto perniciem sentire coepit, rursusque imposito sibi utre desiit.
                        intellectum est quod, si acetum bibisset, posset sanari. ex eo experimento
                        palam factum est hanc potionem esse efficacissimam. <milestone unit="par" n="4"/> si autem morsum aspidis secutus est sanguis, nulla de eo qui
                        percussus est spes superest. </p>
                </div>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>