<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber memorialis</title>
        <author>Lucius Ampelius</author>
        <respStmt>
          <resp>Correzione linguistica</resp>
          <name>David Paniagua</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica XML</resp>
          <name>David Paniagua</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>digilibLT</publisher>
        <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
        <date>2011</date>
        <availability>
          <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
        </availability>
        <idno>dlt000009</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Lucius Ampelius,<hi rend="italic"> Aide-mémoire</hi> (Liber memorialis), texte établi,
          traduit et commenté par M.-P. Arnaud-Lindet, Collection des Universités de France, Paris,
          Les Belles Lettres, 1993</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc><p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
        <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
       
        <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
        <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
          l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni,
          note e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
        <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
          correttezza di trascrizione</p>
        <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
          distinzione u/v minuscole.</p>
        <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
        <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
          grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
        <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
          <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
          <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
          <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e
          †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/> lacuna integrata
          dagli editori: <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
        </p>
        <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
          <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
        </p>
        <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
            target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
            >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
            [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
      </editorialDecl>
     
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">Latino</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="pr" n="pr">
        <head>Praefatio</head>
        <salute>Lucius Ampelius Macrino suo salutem</salute>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Volenti tibi omnia nosse scripsi hunc librum memorialem ut
          noris quid sit mundus, quid elementa, quid orbis terrarum ferat, uel quid genus humanum
          peregerit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="1">
        <head>I <del>De mundo</del></head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Mundus est uniuersitas rerum, in quo omnia sunt et extra quem
          nihil; qui Graece dicitur <foreign xml:lang="grc">κόσμος</foreign>. <milestone unit="par"
            n="2"/>Elementa mundi quattuor: ignis, ex quo est caelum; aqua, ex qua mare Oceanum;
          aer, ex quo uenti et tempestates; terra quam propter formam eius orbem terrarum
          appellamus. <milestone unit="par" n="3"/>Caeli regiones sunt quattuor: oriens, occidens,
          meridies, septentrio. <milestone unit="par" n="4"/>Caelum diuiditur in circulos quinque:
          arcticum et antarcticum, qui ob nimiam uim frigoris inhabitabiles sunt, aequinoctialem cui
          subiacet regio <supplied>quae</supplied>
          <foreign xml:lang="grc">κατακεκαυμένη</foreign> dicitur neque incolitur ob nimiam uim
          ardoris, brumalem et solstitialem sub quibus habitatur: sunt enim temperatissimi; per quos
          oblicus circulus uadit cum duodecim signis in quibus sol annuum conficit cursum. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="2">
        <head>II <del>De duodecim signis</del> Signa sunt in caelo duodecim</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Aries beneficio Liberi quod is cum exercitum in Indiam per
          Libyam duceret per loca sicca et arenosa, qua aquae inopia esset et exercitus eius siti
          adfligeretur, aries eis aquam demonstrauit et ob id a Libero Iouis Ammon est appellatus
          eique fanum magnificum fecit ad eum locum ubi aquam inuenit, quod abest ab Aegypto et
          Alexandria milia passuum nouem. Ob eam rem a Ioue petiit ut in sidera reciperetur. Alii
          putant eum esse qui Hellen et Phrixum uexerit. <milestone unit="par" n="2"/>Taurus
          beneficio Iouis quem Iuppiter a Neptuno fratre per gratiam abduxit; qui sensum humanum
          figura tauri continebat isque Iouis iussu Europam, Agenoris filiam Sidonia adludens
          decepit et eam Cretam deportauit. Ob eam rem Iuppiter in sideribus eum dignatus est
          immortali memoria. <milestone unit="par" n="3"/>Gemini qui Samothraces memorantur esse;
          quorum argumentum nefas est pronuntiare praeter eos qui initiis praesto sunt. Alii
          Castorem et Pollucem dicunt quod hi principes mare tutum a praedonibus praestitissent.
          Sunt qui dicant Herculem et Theseum quod similia athla sint adepti. <milestone unit="par"
            n="4"/>Cancer — <foreign xml:lang="grc">καρκίνος</foreign> — receptus beneficio Iunonis,
          quod eius iussu, cum Hercules missus esset ad hydram Lernaeam — quam nos excetram dicimus
          — interficiendam, carcinus ingressus Herculis pedes et crura lanians incommodiorem
          faciebat eum quam ipsa excetra, idque malum Hercules difficillimum habuit; carcinumque —
          cancrum — ob id factum Iuno sideribus est dignata. <milestone unit="par" n="5"/>Leo —
            <foreign xml:lang="grc">λέων</foreign> — qui educatus est Lunae Iunonis consilio ad
          Herculis interitum: missus in terram inachiam diu spelunca latitauit; quem Hercules
          dicitur interfecisse cum Molorcho hospite suo, cuius clauam ei tributam tum principio est
          adeptus; qua leonem interfecit eiusque pellem postea pro tegumento habuit. Ob id factum
          Iunoni odio esse coepit leonemque caelesti dignitate est honorata. <milestone unit="par"
            n="6"/>Virgo, quam nos Iustitiam dicimus, fuit cum hominibus; sed postquam homines
          malefacere coeperunt Iouis eam inter signa posuit. Sunt qui Erigonem Icarii filiam,
          Atheniensem dicunt cuius patri Liber uinum dedit ut hominibus ad suauitatem daret: quibus
          dedit ebriati sunt et lapidibus eum occiderunt. Canis, qui cum illo erat, uidit hominem
          occisum, et cum ululatu ad Erigonem rediit; quem ut maestum et singularem uidit, sollicita
          proficiscitur cum eo. Venere ad locum ubi Icarius iacebat. Vidit corpus patris, magna
          lamentatione in Hymetto monte sepeliuit; ipsa uero se suspendit laqueo. Canis ad pedes
          eius discumbens diutius et sine alimentis deficiens, post aquam anhelans in puteum se
          proiecit. Tum Liber a Ioue petiit, quod suo imperio deficerent, ut inter siderum cursus
          poneretur Virgo; Icarius autem Arcturus nominatus est, cuius stella cum exoritur continuas
          tempestates facit; canis, Canicula. <milestone unit="par" n="7"/>Libra, quam Graeci
            <foreign xml:lang="grc">Ζυγόν</foreign> appellant, uirile nomen est: adeptusque is, omni
          clementiae iustitia, Stathmochos dictus, qui primus dicitur librae pondus hominibus
          inuenisse, quae utilissima mortalibus aestimantur; ideoque in numerum stellarum et
          receptus est, et Libra est dictus. <milestone unit="par" n="8"/>Scorpius qui dicitur ad
          perniciem Orionis in insula Chio in monte Pelenaeo uoluntate Dianae natus. Orion autem,
          dum uenatur, uisa Diana stuprare eam uoluit. Illa scorpionem subiecit qui eum uita
          privaret. Iuppiter et scorpionem et Orionem inter sidera recepit. <milestone unit="par"
            n="9"/>Sagittarius: Crotos, filius nutricis Musarum; quae Musae semper dilexerunt eum
          quod plausu et lusu sagittarum eas auocaret. Alii Chironem dicunt, quod iustus et pius,
          doctus, hospitalis fuerit; ab eo Aesculapius medicinam <supplied>didicit</supplied>,
          Achilles citharam et alia multa. <milestone unit="par" n="10"/>Capricornus, cui nomen Pan.
          Quo tempore Python, speluncas incolens in monte Tauro, Aegyptum profectus est ad bellum,
          Pan se in caprae figuram conuertit. Igitur dii immortales postquam Pythonem digna poena
          affecerunt, Pana astrorum memoria decorauerunt. <milestone unit="par" n="11"/>Aquarius,
          qui putatur esse Ganymedes; dicitur Deucalion Thessalus qui maximo cataclysmo cum uxore
          Pyrrha solus euasit et hic, pietatis causa, inter sidera locatus est. <milestone
            unit="par" n="12"/>Pisces, id est duo pisces quia bello Gigantum Venus perturbata in
          piscem se transfigurauit. Nam dicitur et in Euphrate fluuio ouum piscis in ora fluminis
          columba adsedisse dies plurimos et exclusisse deam benignam et misericordem hominibus ad
          bonam uitam. Vtrique memoriae causa pisces inter sidera <supplied>locati</supplied>. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="3">
        <head>III <del>De sideribus</del></head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Praeter duodecim signa, potentissima sidera in caelo:
          Septemtriones duo, maior et minor, qui numquam merguntur ideoque nauium cursus regunt;
          quorum alter Cynosura dicitur. <foreign xml:lang="grc">Βοώτης</foreign>, idem Arcturus.
            <milestone unit="par" n="2"/>Orion, qui magnitudine sua dimidiam caeli obtinet partem.
            <foreign xml:lang="grc">Πλειάδες</foreign>, quae latine Virgiliae dicuntur. <foreign
            xml:lang="grc">Ὑάδες</foreign>, quae a nobis Subuculae dicuntur; quarum ortus et occasus
          a nautis et ab agricolis obseruantur. Canicula cuius uis praecipue solstitio est.
            <milestone unit="par" n="3"/>Stellae potentissimae in caelo sunt septem: Saturnus, Sol,
          Luna, Mars, Mercurius, Iuppiter, Venus; quae a Graecis <foreign xml:lang="grc"
            >Πλανήτες</foreign>, a nobis erraticae dicuntur, quia ad arbitrium suum uagantur, et
          motu suo hominum fata moderantur. Item, aduerso cursu contra caelum feruntur. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="4">
        <head>IV Quibus partibus sedeant XII signa duodecim uentorum?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Aries in aphelioten, Taurus in caeciam, Gemini in aquilonem,
          Cancer in septentrionem, Leo in thrasciam, Virgo in argesten, <milestone unit="par" n="2"
          />Libra in zephyron, Scorpius in africum, Sagittarius in austrum et africum, Capricornus
          in austrum, Aquarius in eurum et notum, Pisces in eurum. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="5">
        <head>V <del>De uentis</del></head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Venti fiunt ex aeris motu et inclinatione. Sunt autem
          generales quattuor: eurus, idem apheliotes, idem uulturnus, ab oriente; ab occidente
          zephyrus, idem corus, idem fauonius; aquilo, boreas, aparctias, idem
            <supplied>a</supplied> septentrione; notus, idem libs, et auster, et africus, a meridie.
            <milestone unit="par" n="2"/>Hi sunt quattuor generales; ceteri speciales his
          subscribuntur, ut iapyx zephyro, qui ab Iapygio, Apuliae promontorio, flat; leuconotus
          noto, cum serenior flat; circius aquiloni, cum uehementior Gallias perflat; item etesiae,
          qui statis diebus flant per aestatem. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="6">
        <head>VI <del>De orbe terrarum</del></head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Orbis terrarum qui sub caelo est quattuor regionibus
          incolitur: una pars eius est in qua nos habitamus; altera huic contraria quam qui incolunt
          uocantur antichthones; quarum inferiores duae ex contrario harum sitae, quas qui
            <del>eo</del> incolunt uocantur antipodes. <milestone unit="par" n="2"/>Orbis terrarum
          quem nos colimus in tres partes diuiditur, totidemque nomina: Asia, quae est inter Tanain
          et Nilum, Libya, quae est inter Nilum et Gaditanum sinum, Europa, quae est inter fretum et
          Tanain. <milestone unit="par" n="3"/>In Asia clarissimae gentes: Indi, Seres, Persae,
          Medi, Parthi, Arabes, Bithyni, Phryges, Cappadoces, Cilices, Syri, Lydi. <milestone
            unit="par" n="4"/>In Europa clarissimae gentes: Scythae, Sarmatae, Germani, Daci, Moesi,
          Thraces, Macedones, Dalmatae, Pannonii, Illyrici, Graeci, Itali, Galli, Spani. <milestone
            unit="par" n="5"/>In Libya gentes clarissimae: Aethiopes, Mauri, Numidae, Poeni,
          Gaetuli, Garamantes, Nasamones, Aegyptii. <milestone unit="par" n="6"/>Clarissimi montes
          in orbe terrarum: Caucasus in Scythia, Emodus in India, Libanus in Syria, Olympus in
          Macedonia, Hymettus in Attica, Taygetus Lacedaemonia, Cithaeron et Eleon in Boetia,
          Pamassos et Acroceraunia in Epiro, Maenalus in Arcadia, <milestone unit="par" n="7"
          />Apenninus in Italia, Eryx in Sicilia, Alpes inter Gallias, Pyrenaeus inter Galliam et
          Spaniam, Athlans in Africa, Calpe in freto Oceani. <milestone unit="par" n="8"/>Clarissima
          flumina in orbe terrarum: Indus, Ganges, Hydaspes in India; Araxes in Armenia; Thermodon
          et Phasis in Colchide; <milestone unit="par" n="9"/>Tanais in Scythia; Strymon et Hebrus
          in Thracia; Sperchios in Thessalia; Hermus et Pactolus auriferi, Maeander et Caystrus in
          Lydia; Cydnus in Cilicia; Orontes in Syria; Simois et Xanthus in Phrygia; <milestone
            unit="par" n="10"/>Eurotas Lacedaemone; Alpheus in Elide; Ladon in Arcadia; Achelous et
          Inachus in Epiro; Sauus et Danubius, qui idem Ister cognominatur, in Moesia; Eridanus et
          Tiberinus in Italia; Timauus in Illyrico; Rhodanus in Gallia; Iberus et Baetis in Spania;
            <milestone unit="par" n="11"/>Bagrada in Numidia; Triton in Gaetulia; Nilus in Aegypto;
          Tigris et Euphrates in Parthia; Rhenus in Germania. <milestone unit="par" n="12"
          />Clarissimae insulae: in mari nostro undecim, Sicilia, Sardinia, Crete, Cypros, Euboea,
          Lesbos, Rhodos, duae Baleares, Ebusus, Corsica, Gades; in Oceano, ad orientem Taprobane;
          ad occidentem Britannia; ad septentrionem Thyle; ad meridiem insulae Fortunatae;
            <milestone unit="par" n="13"/>praeter has in Aegaeo mari Cyclades duodecim: Delos,
          Gyaros, Myconos, Andros, Paros, Tenos, <supplied>Ios</supplied>, Cythnos,
            <supplied>Siphnos</supplied> , Melos, Naxos, Donusa; <milestone unit="par" n="14"/>
          praeter has Sporades innumerabiles, ceterum celeberrimae Aegina, Salamina, Coos, Chios,
          Lemnos, Samothracia; <milestone unit="par" n="15"/>in Ionio: Echinades, Strophades,
          Ithace, Cephalenia, Zacynthos; in Adriatico, Crateae circiter mille; in Siculo, Aeoliae
          VIII; in Gallico, Stoechades tres; in Syrtibus, Cercina et Menix et Girba. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="7">
        <head>VII <del>De marias ambitu</del></head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Mare quo cingimur uniuersum uocatur Oceanum. Hoc quattuor
          regionibus inrumpit in terras: a septentrione uocatur Caspium, ab oriente Persicum, a
          meridie Arabicum, idem Rubrum et Erythraeum, ad occasum magnum mare, idem Athlanticum,
          quod commerciis totius generis humani peragitur. <milestone unit="par" n="2"/>Hoc intrat
          in fretum Gaditanum inter duos montes clarissimos Abinnam et Calpen ob impositas Herculis
          columpnas, dein latissime simul et longissime fusum medium terrarum orbem inundat et
          nomina adquirit: <milestone unit="par" n="3"/>Balearicum, quod Hispaniam adluit; Gallicum,
          quod Gallias tangit; Ligusticum, quod Liguribus infunditur; Tuscum, Tyrrhenum, idem
          inferum, quod dextrum Italiae latus circuit; Hadriaticum, idem superum, quod sinistrum
          Italiae latus circuit; <milestone unit="par" n="4"/>Siculum, in quo Sicilia; Creticum, in
          quo insula est Creta; Ionium et Aegaeum, quae Achaiam, idem Peloponnesum, ita ambiunt ut
          interueniente Isthmo paene insulam faciant; Myrtoum et Icarium, quae adhaerent Aegaeo
          mari, illud a Myrtilo, hoc ab Icaro cognominatum; <milestone unit="par" n="5"/>Ponticum,
          quod ingenti sinu Scythis infunditur; Hellesponticum, fauce transmissum inter duas
          celeberrimas urbes, Seston Asiae, Abydon Europae; Tanaiticum, quo Asia alluitur; Aegyptium
          ab Aegypto, Libycum a Libya cognominatur; Syrticum a duabus Syrtibus reciprocis aestibus
          retorquetur. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="8">
        <head>VIII <del>Miracula mundi</del></head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Apolloniae ad Amantiam milia passus quinque in monte
          Nymphaeo, ubi ignis est et de terra exit flamma. In silua Panis symphonia in oppidum
          auditur. Item sub eo monte in campo lacus aquae pleni unde pix exit et bitumen; cum
          manibus subplodas, pix alte attollitur et quasi ab aqua bullescit. <milestone unit="par"
            n="2"/>Ambraciae in Epiro in pariete sunt picti Castor et Pollux et Helena manu
          autochthonis et nemo neque inuenire potest quis pinxerit. <milestone unit="par" n="3"
          />Argis in Epiro, quod <foreign xml:lang="grc">Ὕπατον</foreign> appellatur: ibi pons
          magnus columpnatus duplex quem Alcidea aedificari imperasse fertur. Ibi picta sunt
          gubernacula Argonautarum qua excepta nauis. Ibi Iouis templum Typhonis, unde est ad
          inferos descensus ad tollendas sortes; in quo loco dicunt duo qui descenderunt Iouem ipsum
          uidere. <milestone unit="par" n="4"/>Leucade mons unde se Sappho deiecit propter uirum. In
          summo monte fanum est Apollinis ubi sacra fiunt et cum homo inde desiluit, statim
          excipitur lintribus. <milestone unit="par" n="5"/>Sicyone in Achaia: in foro aedis
          Apollinis est; in ea sunt posita Agamemnonis clipeus et machaera, Vlixis chlamys et
          thoracium, Teucri sagittae et arcus, Adrasti arca quam deposuit, in qua quid sit
          ignoratur, sed et olla aerea in qua Pelias coctus dicitur; item Palamedis litterae,
          Marsyae autem quoque corium, remi Argonautarum et gubernaculis bracchia, cauculus quo
          Minerua sortita est de Oreste <del>cerauit una comparas</del>; ibi palla pendet; quam si
          quis halitu afflauerit, tota patefit Penelopae tela. Ibi de terra oleum scaturrit.
            <milestone unit="par" n="6"/>Argis Inachiae Iunonis templum magnifice ornatum, quod
          asylum uocant. <milestone unit="par" n="7"/>Olympiae templum Iouis nobile, ubi athletae
          initiantur. <milestone unit="par" n="8"/>Corintho ballenae costa est magna secundum mare,
          quam homo complecti non potest; eodem in loco fanum est Veneris, in quo uas marmoreum
          Laidos. <milestone unit="par" n="9"/>Boetiae lacus sacer ubi Amphiaraus deuoratus; in eo
          lacu est urceus fictilis fractus: pendet testa intrinsecus posita; unde autem pendeat non
          apparet nisi a uento moueatur. <milestone unit="par" n="10"/>Athenis, Mineruae sedes
          nobilis cuius ad sinistram clipeus appositus quem digito tangit; in quo clipeo medio
          Daedali est imago ita collocata: quam si quis imaginem <supplied>e</supplied> clipeo uelit
          tollere, perit totum opus; soluitur enim signum. Ipsa autem dea habet hastam de aeramine.
            <milestone unit="par" n="11"/>Ilio: lapis quadratus ubi Cassandra fuit alligata: quem si
          ante tangas <del>id est</del> aut fricueris, lac demittit; ex altera autem parte similiter
          si frices ac si sanguinem remittit. Iuxta autem mare qui locus Rhoeteon uocatur; ibi est
          Achillis et Patrocli tumulus et flumen Scamandros. <milestone unit="par" n="12"/>Ephesiae
          Dianae fanum nobilissimum maximum pulcerrimumque orbis terrarum; introitu dextra sinistra
          postes marmorei monolithi longi cubitis XX <supplied><gap/></supplied> qua super templum
          ascensu sunt CXL milia <supplied><gap/></supplied> . <milestone unit="par" n="13"/>Samio
          in templo Iunonis, scyphus factus est ex hedera cuius capita foras IV arietina magna
          cornibus mirae magnitudinis contortis. <milestone unit="par" n="14"/>Pergamo, ara marmorea
          magna, alta pedes XL cum maximis sculpturis; continet autem gigantomachiam. <milestone
            unit="par" n="15"/>Iaso, signum Dianae marmoreum pulcerrimum quod stat sub diuo caelo
          nec cum pluit aqua tangitur. <milestone unit="par" n="16"/>Bargyliis est fanum Veneris
          super mare: ibi est lucerna super candelabrum posita, lucens ad mare sub diuo caelo, quam
          neque uentus spargit nec pluuia extinguit; sed et Herculis aedes antiqua. Ibi columna
          pendet cauea ferrea rotunda in qua conclusa Sibylla dicitur. Ibi iacent ossa ballenae
          quasi lapides quadrati. <milestone unit="par" n="17"/>Magnesiae apud Sipylum columnae sunt
          quattuor: inter has columnas est Victoria ferrea pendens sine aliquo uinculo in aere
          ludens; sed quotiens uentus aut pluuia fuerit, non mouet. <milestone unit="par" n="18"
          />Aedis Dianae Epheso quam constituit Amazon; ibi et sepulcrum Icari stertentis quasi
          dormiat, mirae magnitudinis, ex orichalco et ferro. <milestone unit="par" n="19"/>Rhodi
          colossus: signum Solis aeneum; super columna marmorea cum quadriga cupro; columna uero
          habet cubitus centum. <milestone unit="par" n="20"/>Signum Iouis Olympii eburneum, facies
          ex auro, quod fecit Phidias, <supplied>altum</supplied> cubitis centum quinquaginta et
          latum cubitis sexaginta. <milestone unit="par" n="21"/>Domus illa Cyri regis aedificata
          lapidibus candidis et nigellis auro uinctis ubi sunt columnae diuersis coloribus et
          innumerabiles lychnides ferreae, fenestrae ex argento et tegulae ex lapide prasino.
            <milestone unit="par" n="22"/>Murus intus <del>medio</del> Babyloniae quem Memnon
          aedificauit lapide cocto, id est calce et sulfure, ferro intermixtus ut sunt iuncturae.
          Latitudo eius cubitis XXX, altus cubitus CXXX, cingitur milia passuum XXX. Hunc coepit
          Setniramis, filius eius perfecit. <milestone unit="par" n="23"/>Pyramides in Aegypto, quas
          aedificauit Agartus. <milestone unit="par" n="24"/>Oppidum: ibi est Nilus fluuius aere
          factus <unclear>plexilis</unclear> in cubitis CCC, cuius facies <supplied>ex</supplied>
          smaragdo limpido. brachia ex ebore magno, cuius aspectu et bestiae terrentur. <milestone
            unit="par" n="25"/>Athenis signum louis Olympii, Alexandriae flumen Nilum maxime colunt.
        </p>
      </div>
      <div type="cap" n="9">
        <head>IX Quot fuere <del>uel isse</del> louis, uel ubi <del>in loco</del>, dei
          deaeque?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Ioues fuere tres: primus in Arcadia, Aetheris filius, cui
          etiam Aetherius cognomen fuit; hic primum Solem procreauit. Secundus, ibidem in Arcadia,
          qui Saturnius cognominatur, qui ex Proserpina Liberum Patrem procreauit primum uictorum.
          Tertius Cretae, Saturni et Opis filius, optimus maximusque est appellatus. <milestone
            unit="par" n="2"/>Martes fuere duo: primus <foreign xml:lang="grc">Ἐνόπλιος</foreign>,
          ut Euhemerus ait, et noster Mars Leucaspis et aliter Mars Enyalius; secundus ex Ioue et
          Iunone. <milestone unit="par" n="3"/>Soles fuere quinque: primus Iouis filius, secundus
          Hyperionis, tertius Nili filius cui Aegyptus est consecrata, quartus qui Rhodi natus est,
          cuius etiam Zmintheus est filius, quintus Colchi filius ex quo Circe et Medea et Phaethon
          nati sunt. <milestone unit="par" n="4"/>Vulcani fuere quattuor: primus Caelo et Ope natus,
          secundus Nili filius, tertius Saturnii et Iunonis, quartus in Sicilia Meletes filius.
            <milestone unit="par" n="5"/>Mercurii IV: primus Caeli et Diei filius, secundus Iouis et
          Croniae filius uel Proserpinae, tertius Croni filius et Maiae qui est inuentor lyrae,
          quartus Cyllenae filius qui Aegyptiis litteras et numerum dixit. <milestone unit="par"
            n="6"/>Apollines quinque: primus Vulcani et Mineruae, secundus ex Corybante, tertius
          Iouis filius ex Latona, quartus Sileni filius in Arcadia, quintus Ammonis filius Libya
          natus. <milestone unit="par" n="7"/>Dianae III: prima Iouis uel Croni filia ex Proserpina,
          quae est Liberi soror, secunda Iouis et Latonae, Apollinis soror, tertia quae uocatur Vpis
          de Glauce. <milestone unit="par" n="8"/>Aesculapii tres: primus Apollo dictus Vulcani
          filius, secundus Lycii filius, tertius Aristaei et Alcippes filius. <milestone unit="par"
            n="9"/>Veneres IIII: prima Caeli et Diei filia, secunda quae ex spuma nata esse dicitur
          Aetheris et Oceani filia, tertia quae Vulcano nupsit, quae cum Marte se miscuit unde
          Cupido natus esse dicitur, quarta Cypri et Syriae filia, quam Adon habuit. <milestone
            unit="par" n="10"/>Mineruae quinque: prima Vulcani filia, unde Athenarum est ciuitas,
          secunda Nili filia quam Aegyptii colunt, tertia Iouis filia, quae in bellicis rebus se
          exercuit, quarta Solis filia <supplied>quae</supplied> quadrigas iunxit, quinta Pallantis
          et Titanidos filia; haec patrem occidit pro suae uirginitatis obseruatione cuius cupidus
          fuit, unde et Pallas dicta est. <milestone unit="par" n="11"/>Liberi quinque: primus ex
          Ioue et Proserpina: hic agricola et inuentor uini, cuius soror Ceres; secundus Liber ex
          Melone et Flora, cuius nomine fluuius est Granicus; tertius de Cabiro qui regnauit in
          Asia; quartus ex Saturnio et Semela <supplied><gap/></supplied> dicunt; quintus Nisi et
          Hesionae filius. <milestone unit="par" n="12"/>Hercules sex: primus Iouis et Aetheris
          filius; secundus Nili filius, quem principem colunt Aegyptii; tertium conditorem loci sui
          Hellenes dicunt; quartus Croni filius et Cartheres, quem Carthaginienses colunt, unde
          Carthago dicta est; quintus Ioab filius qui cum rege Medorum pugnauit; sextus Iouis filius
          ex Alcemena qui Atlanta docuit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="10">
        <head>X <del>De imperiis</del></head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Imperia ab ineunte aeui memoria fuerunt septem. Primi rerum
          potiti sunt Assyrii, deinde Medi, postea Persae, tum Lacedaemones, dein Athenienses, post
          hos inde Macedones, sic deinde Romani. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="11">
        <head>XI Reges Assyriorum</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Ninus rex qui primus exercitu prope totam Asiam sub se
          redegit et clarissimam urbem nominis sui condidit Ninon. <milestone unit="par" n="2"
          />Belus rex, Iouis filius, cuius posteri per Ninum Asiae regnauerunt, per Aegyptum Libyae,
          per Danaum Europae. <milestone unit="par" n="3"/>Samiramis, Dercetis nymphae filia,
          columbis educta, uxor Nini regis, cuius post mortem regnum Nini ampliauit armis; Indiam
          quoque parum prospera expeditione temptauit: haec urbem pulcherrimam omnium quae unquam
          fuerunt, Babylona constituit supra flumen Euphraten. <milestone unit="par" n="4"
          />Sardanapalus, qui ob nimias delicias et luxuriam perdito regno, ne in potestatem hostium
          ueniret cum exoletis suis uenenum bibit et, igni sub lecto <supplied>subiecto</supplied>,
          cum regia sua conflagrauit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="12">
        <head>XII Reges Medorum</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Arbaces, primus rex, qui euersas Assyriorum opes luxuria
          Sardanapali transtulit <supplied>in Medos</supplied> eosque iustissime rexit. <milestone
            unit="par" n="2"/>Astyages, uir fortis et iustus, qui per insidias uictus a Cyro est et
          dissolutum est Mediae regnum. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="13">
        <head>XIII Reges Persarum</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Cyrus, rex fortissimus, qui maiore parte Asiae subacta
          Europam quoque inrupisset ni a Tomyre Scytharum regina uictus oppressusque esset.
            <milestone unit="par" n="2"/>Cambyses, filius aeque Cyri, qui cum LXX milia hominum
          subegisset in Aegypto et regem eius Amasin, Aethiopiam profectus, magna parte militum per
          famem amissa, inritus rediit; urbem tamen ibi condidit Meroen; is qui Apin sacrum bouem
          interfici iusserat, ira deorum ex equo praeceps super gladium suum ruit extinctusque est.
            <milestone unit="par" n="3"/>Darius rex, unus ex septem Persis hinnitu equi regnum
          adsecutus, cum CCLXX milibus Europam transiuit. Victus ab Atheniensibus ducente Miltiade
          apud paludem Marathoniam discessit. <milestone unit="par" n="4"/>Xerxes, Darii filius, cum
          recessisset pater eius, aliquantis nauibus armatis militibus in Europam transiuit
          contabulato Hellesponto et forato Atho monte nec quicquam aliud egit quam ut Athenas
          incideret. Mari uictus a Lacedaemoniis et Atheniensibus, in Asiam rediit ibique suorum
          fraude interfectus est. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="14">
        <head>XIV Duces et reges Lacedaemoniorum</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Eurysthenes et Procles gemini qui genus ab Heraclidis
          deducentes primi Spartae regna regnauerunt. <milestone unit="par" n="2"/>Lycurgus legum
          lator quibus Lacedaemonii principes Graeciae per annos septingentos innisi fuerunt.
            <milestone unit="par" n="3"/>Theopompus et Polydorus reges qui Messenium bellum XX annis
          gesserunt. <milestone unit="par" n="4"/>Othryades, uir bellator qui, Messenio bello quo
          centeni, id est quinquageni, concertauerunt, trophaeum suo sanguine scripsit. <milestone
            unit="par" n="5"/>Tyrtaeus qui Messenio bello ex oraculo Apollinis dux ab Atheniensibus
          per ludibrium missus, poemate suo ita militum animos concitauit ut tam diuturnum proelium
          uictoria consummarent. <milestone unit="par" n="6"/>Leonidas, dux Persico bello, qui cum
          trecentis Lacedaemoniis apud Thermopylas totam uim Persici belli morte sua
            <supplied>ac</supplied> suorum obtinuit. <milestone unit="par" n="7"/>Pausanias qui
          Persico bello Mardonium praefectum Xerxis cum pedestribus copiis apud Asopum Boeotiae
          flumen debellauit; mox proditionis a rege suspectus <del>idem Mardonius</del> ideoque
          accusatus in asylum Mineruae confugit et ibi fame confectus est. <milestone unit="par"
            n="8"/>Lysander dux qui dominantem toto mari classem Atticam apud Aegos potamos
          oppressit et uictis Atheniensibus XXX tyrannos inposuit. <milestone unit="par" n="9"
          />Xanthippus, uir Lacedaemoniorum fortissimus, qui bello punico primo Carthaginiensibus
          dux missus Regulum cepit. <milestone unit="par" n="10"/>Agesilaus cuius inuentum est in
          hostili quam in sua terra pugnare ideoque in Asiam missus, uastata ea, cum iam Regi
          immineret, reuocatus Athenienses apud Coroneam uicit; postea apud Corinthios fleuit quod
          decem milia Graecorum occisa cognouisset nec uoluit Corinthum delere cum posset. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="15">
        <head>XV Clarissimi reges et duces Atheniensium</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Cecrops rex qui urbem condidit Athenas et ex suo nomine
          Cecropidas appellauit ciues; idem fabulose, quia indigena fuit, ab inguinibus serpens
          fuisse narratur. <milestone unit="par" n="2"/>Erichthonius rex, qui mysteria Eleusinae
          constituit, Celeo hospite, Eumolpo sacerdote, filiabus uirginibus ministris, Triptolemo
          frugum praefecto qui fame laborantem Graeciam circumlato frumento restituit. <milestone
            unit="par" n="3"/>Pandion rex, qui filias suas Procnen et Philomelam Thraciae regibus
          tradidit, ut barbaras sibi gentes adfinitate sociaret. <milestone unit="par" n="4"
          />Theseus, Aegei filius, qui Minotaurum interfecit. <milestone unit="par" n="5"/>Demophon,
          Thesei filius, qui cum Graecis Ilium expugnauit. <milestone unit="par" n="6"/>Codrus rex,
          qui pro salute et uictoria patriae, secundum oraculum Apollinis, bello Peloponnesio se
          deuouit. <milestone unit="par" n="7"/>Pisistratus, uir fortis et sapiens, qui aduersus
          principes populari causa tyrannidem inuasit eamque iustissime administrauit. <milestone
            unit="par" n="8"/>Harmodius et Aristogiton, homines plebei, qui Hippiam et Hipparchum,
          Pisistrati filios saeue dominantes, facta coniuratione oppresserunt, ideoque ut
          conseruatoribus diuini honores eis sunt constituti. <milestone unit="par" n="9"/>Miltiades
          dux, qui LXXX milia militum Persarum Darii regis praefectis Date et Tisapherne in saltu
          Marathonio superauit. <milestone unit="par" n="10"/>Aristides Dicaeos, qui hoc agnomen
          moribus est consecutus: ob <supplied>id</supplied> ipsum exilio multatus est. <milestone
            unit="par" n="11"/>Cimon dux, qui Persico bello <del>et</del> Xerxis copias, pedestris
          simul atque naualis, in ipsa Asia apud Eurymedonta fluuium uno die uicit. <milestone
            unit="par" n="12"/>Alcibiades dux, uir genere, copia, opibus illustris, qui propter
          detruncatos nocte Mercurios reus factus ad Lacedaemonios tum confugit Peloponensi bello,
          et, cum fecisset eos superiores, adflictorum ciuium misertus rediit in patriam et, dux
          creatus, iterum uictores Athenienses fecit. <milestone unit="par" n="13"/>Thrasybulus, qui
          triginta magistratus Lacedaemonios tyrannidis dominatione saeuientis facta coniuratione
          adflixit et libertatem Atheniensibus reddidit. <milestone unit="par" n="14"/>Conon dux,
          qui omnes Lacedaemoniorum copias apud Cnidum insulam cepit et imperium maris Athenis
          restituit. <milestone unit="par" n="15"/>Dion, qui octo onerariis nauibus Dionysium regem
          Siciliae centum rostratas habentem, dum in Italiam abest, regno expulit occupatis
          Syracusis. <milestone unit="par" n="16"/>Iphicrates, rei militaris peritissimus, qui arma
          habiliore pondere et modo fecit. <milestone unit="par" n="17"/>Phocion, qui uir bonus
          cognominatus est, neque ulla pecunia a Philippo potuit sollicitari ut ad eum discederet;
          qui admonentibus amicis ut liberis suis consuleret: "si boni," inquit, "erunt, hic agellus
          eis sufficiet, si mali, nihil". <milestone unit="par" n="18"/>Chabrias dux, qui
          gladiatoria arte pugnare militem docuit, Cypron et Naxon et omnes Asiaticas insulas
          Athenis adiunxit, et circa Chion nauali bello occidi maluit quam abiectis armis enatare.
            <milestone unit="par" n="19"/>Demetrius Phalereus, uir bonus existimatus ideoque "ob
          insignem iustitiam" statuis CCC est honoratus quas ei "pro libertate posuerunt in facie
          publica". </p>
      </div>
      <div type="cap" n="16">
        <head>XVI Reges Macedonum</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Philippus, Amyntae filius, primus Macedonum obtinuit Thraciam
          redegitque in suam potestatem et, cum transire in Asiam uellet, sub ipso belli apparatu in
          theatro a Pausania est interfectus. <milestone unit="par" n="2"/>Alexander, Philippi et
          Olympiadis filius, ex urbe Pella Macedoniae cum milibus XL militum in Asiam transiit et
          Darium regem Persarum primum apud Granicum fluuium, tum apud Issum Ciliciae, tertio apud
          Arbela, tribus proeliis trecenta peditum, <supplied>quinquaginta</supplied> equitum, duo
          milia falcatorum curruum uicit; mox regem Indorum et omnes Asiae gentes sub potestate sua
          redegit et nobilissimas urbes Asiae cepit, Pasargadas, Bactra, Susa, Babylonam, ubi etiam
          defunctus, dubius uinolentia an ueneno, cum tamen prius et Africam peragrasset usque ad
          Iouem Ammonem et Oceanum primus omnium nauigasset. <milestone unit="par" n="3"/>Philippus,
          qui post Alexandrum Macedonem septimo gradu Macedoniae regnauit, inuectus in Graeciam, cum
          saeue dominaretur, a Sulpicio consule in Phocide uictus est, mox a Flaminino in Macedonia
          Thessalidi apud Cynocephalas, ubi dato obside filio Demetrio regni parte multatus est.
            <milestone unit="par" n="4"/>Perses Philippus, Philippi filius, cum maximis copiis
          Macedoniis <del>et</del> cum impetum in Graeciam fecisset, cum inanibus elephantorum
          simulacris a Marcio consule apud Ascuridem paludem uictus, praecipitatis in mare
          thesauris, profugit; mox ab Aemilio Paulo tota Macedonia fugatus, Samothracam confugit in
          asylum unde, data fide cum se Paulo commisisset, ante currum eius in triumphum productus,
          mox libera custodia in Albano consenuit. <milestone unit="par" n="5"/>Pseudophilippus, uir
          plebeius et degener, cum ex similitudine formae Philippi filium se persuasisset et
          Macedonas in bellum excitasset, inter initia tumultus comprehensus sub custodia missus est
          Romam ubi cum ex custodia aufugisset, concitata rursus Macedonia Thraciam bello recepit;
          in arce regni paludatus ius dixit, mox a Caecilio Metello ingenti proelio uictus cum
          profugisset in Thraciam, a regibus deditus et in triumphum deportatus. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="17">
        <head>XVII Reges <del>et duces</del> Romanorum</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Romulus qui Vrbem condidit; Numa Pompilius, qui sacra
          constituit; Tullus Hostilius, qui Albam diruit; Ancus Martius, qui leges plurimas tulit et
          Ostiam coloniam constituit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="18">
        <head>XVIII Clarissimi duces Romanorum</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Brutus, qui pro libertate publica liberos suos interfecit.
            <milestone unit="par" n="2"/>Valerius Publicola, qui propter eamdem libertatem aduersus
          Tarquinios bellum exercuit, idem ius libertatis dando populum ampliauit. <milestone
            unit="par" n="3"/>Mallius Torquatus, qui ad confirmandam castrorum disciplinam filium
          suum interfecit. <milestone unit="par" n="4"/>Quinctius Cincinnatus, item Seranus, cui
          aranti dictatura delata est. <milestone unit="par" n="5"/>Camillus, qui Senonum gente
          deleta Gallorum incensam ab eis Vrbem restituit. <milestone unit="par" n="6"/>Fabii duo,
          quorum alter una pugna Etruscos, Samnitas, Vmbros Gallosque subegit, libertinos e tribubus
          repurgauit ideoque Maximus cognominatus, alter Fabius Hannibalem mora fregit, ex quo
          Cunctator est cognominatus. <milestone unit="par" n="7"/>Papirius Cursor: hic Samnites,
          qui Romanos sub iugum pugnando miserant, uictos ignominia pari adfecit et a uelocitate
          Cursor est appellatus. <milestone unit="par" n="8"/>Curius: cum in foco rapas torreret,
          offerentibus "malo", inquit, "in fictilibus meis <supplied>esse</supplied> et aurum
          habentibus imperare". <milestone unit="par" n="9"/>Fabricius Luscinus, qui Cornelium
          Rufinum consularem uirum senatu amouit, luxuriae et auaritiae damnatum, quod decem pondo
          argenti possideret. <milestone unit="par" n="10"/>Claudius Marcellus, qui Hannibalem
          primus in Campania proelio uicit idemque docuit in bello quomodo equites sine fuga
          cederent. <milestone unit="par" n="11"/>Scipiones duo quorum alter prior Africanus, qui
          Hannibalem et in eo Africam debellauit, alter Scipio minor Numantinus qui, Carthaginem et
          Numantiam diruendo, <del>et</del> in hac Africam, in illa Hispaniam fregit. <milestone
            unit="par" n="12"/>Quintus Nero, qui Hannibale in Apulia relicto uenientem ab Hispania
          Hasdrubalem excepit copiasque eius uno die apud Metaurum flumen deuicit, qui si se cum
          Hannibale iunxisset, dubitari non potest paria eis p.R. effecturum non fuisse. <milestone
            unit="par" n="13"/>Paulus, qui cum Macedoniam uicisset et Graeciam liberasset et
          opulentissimum triumphum reportasset, inter ipsos triumphi dies amissis duobus liberis,
          pro contione dixit gratias se agere fortunae quod in suam potius domum quam in rem
          publicam saeuisset. <milestone unit="par" n="14"/>Duo Metelli, quorum alter Macedonicus,
          deuictis Macedonibus, qui Contrebiam, inexpugnabilem Hispaniae ciuitatem, iussis
          testamenta scribere et uetitis redire nisi uicissent militibus, occupauit, alter
          Numidicus, uicta Numidia, qui cum pemiciosas rei publicae leges ferret Apuleius tribunus
          plebis totusque senatus in eas iurasset, maluit in exilium ire quam iurare: huius filius
          Pius cognominatus est, quod patrem in exilium secutus est. <milestone unit="par" n="15"
          />Gaius Marius, qui in Africa Numidis, in Gallia Cimbris Teutonibusque superatis a caliga
          peruenit usque septimum consulatum. <milestone unit="par" n="16"/>Sulla, qui bello ciuili
          uictoria perpotitus Romanum primus inuasit imperium solusque deposuit. <milestone
            unit="par" n="17"/>Sertorius, qui proscriptus a Sulla cum in exilium profugisset, quam
          breuissimo tempore prope totam Hispaniam redegit in suam potestatem et ubique aduersante
          fortuna insuperabilis fuit. <milestone unit="par" n="18"/>Lucullus, qui Asiacae prouinciae
          spoliis maximas opes est consecutus et aedificiorum tabellarumque pictarum studiosissimus
          fuit. <milestone unit="par" n="19"/>Pompeius, qui Armenios sub rege Tigrane, Ponticos sub
          rege Mithridate, Cilicas toto mari dominantis intra quadragesimum diem uicit et magnam
          partem Asiae inter oceanum Caspium Rubrumque uictoriis suis triumphisque peragrauit.
            <milestone unit="par" n="20"/>Gaius Caesar, qui Gallias Germaniasque subegit et primus
          Romanorum nauigauit Oceanum in quo Britanniam inuenit et uicit. <milestone unit="par"
            n="21"/>Iulius Caesar Augustus, qui perpacatis omnibus prouinciis exercitus toto orbe
          terrarum disposuit et Romanum imperium ordinauit, post cuius consecrationem perpetua
          Caesarum dictatura dominatur. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="19">
        <head>XIX Romani qui in toga fuerunt illustres</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Menenius Agrippa, qui dissidentem populum senatui conligauit
          atque conciliauit. <milestone unit="par" n="2"/>Appius Caecus, qui pacem Pyrrhi diremit ne
          populus qui suis parere noluerat sub externis regibus regeretur. <milestone unit="par"
            n="3"/>Tiberius Gracchus, qui Scipionem Asiaticum, quamuis inimicum haberet, non est
          passus a tribunis in carcerem duci, quod diceret nefas ibi esse Scipionem ubi captiui
          illius adhuc alligati tenerentur: hic est Gracchorum pater, qui in tribunatu, cum agrariis
          legibus seditiones excitarent, interfecti sunt. <milestone unit="par" n="4"/>Decimus
          Brutus Callaecus, qui Gracchum generum agrariis legibus rei publicae statum turbantem cum
          Opimio consule oppressit. <milestone unit="par" n="5"/>M. Brutus, qui Pompeii partes
          secutus mox a Caesare restitutus in mortem eius coniurauit quod affectare nomen regium
          uideretur. <milestone unit="par" n="6"/>Liuius Drusus, qui agrariis legibus promulgatis
          summum p. R. fauorem consecutus, ne promissa perficeret, per insidias a Philippo consule
          domi suae interfectus est. <milestone unit="par" n="7"/>Lutatius Catulus, qui Lepidum acta
          Sullae rescindere uolentem admoto exercitu Italia fugauit et solus omnium sine sanguine
          bellum ciuile confecit. <milestone unit="par" n="8"/>Cato censorius, qui totiens accusatus
          est; quoad uixit nocentis accusare non destitit; hic est omnium rerum peritissimus et, ut
          Sallustio Crispo uidetur, Romani generis disertissimus. <milestone unit="par" n="9"
            /><del>Cato</del> Cato praetorius, qui bello ciuili partes Pompeii secutus mori maluit
          quam superstes esse rei <supplied>p.</supplied> seruienti. <milestone unit="par" n="10"
          />Scaurus, qui uetuit filium in conspectum suum uenire quia bello Cimbrico deseruerat.
            <milestone unit="par" n="11"/>Scipio Nasica: quia non rite inauguratus consul uideretur,
          consulatu se abdicauit et domitis Dalmatis oblatum a senatu triumphum repudiauit
          statuasque quas sibi quisque in publico posuerat in censura sua sustulit; censuit in
          senatu tamen Carthaginem non esse delendam, propterea optimus iudicatus. <milestone
            unit="par" n="12"/>Cornelius Cethegus, qui fratrem suum Cethegum quod cum Catilina
          coniurasset morte multandum censuit. <milestone unit="par" n="13"/>Tullius Cicero, qui in
          consulatu suo Catilinae coniurationem fortissime oppressit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="20">
        <head>XX Qui pro salute se optulerunt?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Horatius trigeminus, qui aduersus Curiatios Albanorum
            <del>qui</del> de summo imperio dimicauerunt. <milestone unit="par" n="2"/>Fabii, qui
          trecenti cum omnes patriciae stirpis essent, bellum Veiens peculiariter sibi
          depoposcerunt. <milestone unit="par" n="3"/>Mucius Cordus, quia ignibus manus imposuit.
            <milestone unit="par" n="4"/>Horatius Cocles, qui ponte rescisso Tiberim armatus
          transnauit. <milestone unit="par" n="5"/>Trecenti sub Calpurnio Flamma contra Poenos, qui
          in Siciliensi saltu mortuo exercitu populum Romanum liberauerunt ut plane CCC
          Lacedaemoniorum apud Thermopylas gloriam adaequarent. <milestone unit="par" n="6"/>Duo
          Decii, quorum alter Latino bello, alter Samnitico diis manibus se deuouerunt. <milestone
            unit="par" n="7"/>Folius pontifex, qui Vrbe a Gallis Senonibus incensa se aliosque senes
          diis manibus deuouit. <milestone unit="par" n="8"/>Regulus, qui tormenta Carthaginiensium
          maluit pati quam <supplied>ut</supplied> inutilis pax cum eis fieret aut ipse iuris
          iurandi fidem falleret. <milestone unit="par" n="9"/>Curtius, qui se in hiatum terrae
          immisit cum ex oraculo quod optimum esset in urbe Romana posceretur. <milestone unit="par"
            n="10"/>Spurius Postumius, qui a Pontio Telesino Samnitum duce sub iugum missus cum
          exercitu auctor fuit rumpendi foederis seque hostibus censuit esse dedendum. <milestone
            unit="par" n="11"/>Gaius Metellus pontifex, <supplied>qui</supplied> ardente templo
          Vestae Palladium extulit et oculos amisit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="21">
        <head>XXI Qui spolia opima rettulerunt?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Romulus de Agrone Ceninensium rege; Cossus Cornelius de
          Iarthe Tolumne Veientium rege; Claudius Marcellus de Virdomaro rege Gallorum. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="22">
        <head>XXII Qui prouocati ab hostibus manu contenderunt?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Mallius Torquatus, qui Gallo torquem detraxit eumque sibi
          circumdedit. <milestone unit="par" n="2"/>Valerius Coruinus, quia a Gallo prouocatus cum
          pugnaret, coruus galeam eius insedit et hostem perturbauit. <milestone unit="par" n="3"
          />Scipio Aemilianus: cum esset legatus sub Lucullo imperatore, apud Intercatiam,
          Vaccaeorum urbem, prouocatorem barbarum occidit. <milestone unit="par" n="4"/>Lucius
          Opimius, sub Lutatio Catulo consule, in saltu Tridentino prouocatorem Cimbrum interfecit.
        </p>
      </div>
      <div type="cap" n="23">
        <head>XXIII Qui pro Romanis gentes superauerunt?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Scipio Africanus, Scipio Numantinus, Scipio Asiaticus,
          Mummius Achaicus, Seruilius Isauricus, Brutus Callaecus, Paulus Macedonicus, Metellus
          Creticus, Caesar Germanicus, Caesar Dacicus. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="24">
        <head>XXIV Quot illustres Scipiones, qui magnis rebus gestis cognominati sunt?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Scipio Magnus, Africanus, qui uicit Hannibalem; Scipio minor,
          Numantinus, qui Numantiam et Carthaginem diruit; Scipio Asiaticus, qui de Antiocho
          triumphauit; Scipio Nasica, qui a senatu uir optimus iudicatus; Scipio qui occiso Pompeio
          partes restituit et uictus se interfecit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="25">
        <head>XXV Secessiones plebis a patribus fuerunt quattuor</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>prima secessio propter impotentiam foeneratorum, cum in
          Montem plebs armata secessit; <milestone unit="par" n="2"/>secunda, propter impotentiam
          decemuirum, cum interfecta filia sua Virginius Appium et totam eius factionem in Auentino
          monte circumuenit effecitque ut abdicato magistratu accusati atque dampnati uariis
          suppliciis punirentur; <milestone unit="par" n="3"/>tertia, propter matrimonia:
            <quote>"plebei ne patriciis nuberent",</quote> quam Canuleius concitauit in monte
          Ianiculo; <milestone unit="par" n="4"/>quarta secessio, in foro propter magistratus:
            <quote>"ut plebei consules fierent",</quote> quam Sulpicius Stolo concitauit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="26">
        <head>XXVI Seditiones in Vrbe quattuor</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>prima seditio Tiberi Gracchi, quem de iudiciariis et agrariis
          legibus statum ciuitatis mouentem Scipio Nasica facta manu in Capitolio oppressit;
            <milestone unit="par" n="2"/>secunda seditio Gracchi fratris eius, quem ob similes
          largitiones nouos motus excitantem Opimius consul cum Decimo Bruto Callaeco, socero eius,
          conuocatis ad pilleum seruis in Aventino monte oppressit; <milestone unit="par" n="3"
          />tertia seditio Apulei Saturnini tribuni plebis et Glauciae consulis, quos comitia in
          campo caedibus perturbantes Marius in Capitolium persecutus obsedit et conficiendos
          fustibus saxisque curauit; <milestone unit="par" n="4"/>quarta seditio fuit Liui Drusi et
          Quinti Caepionis, cum ille senatum, <supplied>hic</supplied> equestrem ordinem adsereret:
          praecipua tamen ad motus excitandos fuit causa quod Drusus ciuitatem omnibus Italicis
          pollicebatur, sed tum a Philippo consule in domo sua interfectus. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="27">
        <head>XXVII Qui aduersus patriam nefaria iniere consilia?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Coriolanus ob asperiorem annonam in exilium actus Vulscorum
          exercitu admoto patriam expugnare uoluit, sed Veturiae matris precibus uictus tum ab
          exercitu suo confossus est. <milestone unit="par" n="2"/>Marcus Maelius cum frumentaria
          largitione <supplied>affectare</supplied> regnum uideretur, iussu Quinctii Cincinnati
          dictatoris a magistro equitum in rostris occisus est. <milestone unit="par" n="3"
          />Spurius, cum agrariis legibus factioni dominationem pararet <supplied><gap/></supplied>
          <milestone unit="par" n="4"/>Manlius Capitolinus, cum pecunia conturbatores liberaret,
          suspectus regni affectati de Tarpeio saxo praecipitatus est. <milestone unit="par" n="5"
          />Catilina, cum in caedem senatus, in incendium Vrbis, <supplied>in</supplied> direptionem
          aerarii coniurasset, et in id facinus Allobrogas sollicitasset, ab Cicerone in senatu
          accusatus, ab Antonio in Apulia debellatus est. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="28">
        <head>XXVIII Populus Romanus cum quibus gentibus bella conseruit et quibus de causis?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Populus Romanus sub Romulo pugnauit cum Sabinis, prius
          propter uirgines raptas; sub Tullo cum Albanis <supplied><gap/></supplied>. <milestone
            unit="par" n="2"/>Qui reges uel duces cum Romanis bella gesserunt? Pontius Telesinus,
          dux Samnitum, qui ad Caudinas furculas Romanos sub iugum misit. <milestone unit="par"
            n="3"/>Pyrrhus, rex Epirotarum, qui pro Tarentinis bellum cum Romanis gessit uastataque
          Campania ad uicesimum ab Vrbe lapidem peruenit; mox a Curio et Fabricio uictus in patriam
          concessit et cum Achaiam armis sub se redegisset, Macedoniam quoque Antigono regi eripuit
          et, dum Argos expugnat, occisus est. Omnium Graecorum sapientissimus et militaris
          disciplinae peritissimus fuit. <milestone unit="par" n="4"/>Hannibal, qui nouem annorum
          patrem in Hispaniam secutus, minor annorum quindecim imperator factus, triennio in
          Hispania uicit et euersione Sagunti rupto foedere per Pyrenaeum et Alpes in Italiam uenit
          et Scipionem <supplied>ad</supplied> Liternum, Tiberium Claudium apud Trebiam, Flaminium
          apud Trasimenum, Paulum et Varronem apud Cannas, Gracchum in Lucania, Marcellum in
          Campania superauit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="29">
        <head>XXIX Status populi Romani quas commutationes habuit?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Populus Romanus primum sub regibus fuit, deinde post
          superbiam Tarquinii et inlatum Lucretiae stuprum expulsis regibus tutelam sui consulibus
          tribunisque commisit; <milestone unit="par" n="2"/>deinde tribuniciis seditionibus
          agitatus, abdicatis omnibus magistratibus decemuiros legum ferendarum et rei publicae
          constituendae causa parauit; <milestone unit="par" n="3"/>horum quoque dominationem et
          libidinem detestatus, rursus ad consules rediit, donec exortis bellis ciuilibus inter
          Caesarem et Pompeium et oppressa per uim libertate sub unius Caesaris potestatem redacta
          sunt omnia: ex eo perpetua Caesarum dictatura dominatur. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="30">
        <head>XXX Initium regni Mithridatis</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Cyrus rex Persarum primus imperium Medis ademit: duos filios
          reliquit Cambysen et Smerden; horum Cambyses, defrudato fratre quod maior esset, Smerden
          in solio sedentem capite caelum pulsare <supplied>somniauit et</supplied> occidendum eum
          curauit ipse, et deinde reuertens ab Aethiopia, rebus perfractis, cum in Aegyptum uenisset
          incolasque eius loci laetantes aduertisset, ratus est illos aduersis suis insultare, Apin
          in femine uulnerauit eodemque ictu occidit. <milestone unit="par" n="2"/>Interim magus
          quidam, Smerdes, Patibiatae frater, abutens nomine, ex formae subsimilitudine filium se
          Cyri professus <del>est</del>, regnum Persicum inuaserat. Quod ubi Cambysi nuntiatum est,
          regredi in patriam maturans, oblitus est gladium quo Apin interfecerat uaginae reddere:
          quod cum conatur efficere, femen suum uulnerauit et eam partem qua Apin uulnerauerat; ex
          eodem uulnere in paucis diebus obiit. <milestone unit="par" n="3"/>De cuius morte postquam
          certior nuntius ad Persas uenit, Potanes Phaedymam filiam suam, quacum Smerdes
          consuetudinem habebat, edocuit ut, cum ille sopitus esset, utrum aures tectas comis
          haberet periclitaretur; sciebat enim a Cyro Smerdi mago ademtas aures. Ille falsum esse
          Smerden confirmauit; <milestone unit="par" n="4"/>tunc septem nobilissimi Persae inter se
          coniurauerunt; eorum nomina haec sunt: Potanes, Hydanes, Aspatines, Saphernes, Megaboius,
          Gobies, Darius. Deinde, mago Smerde interfecto, constituerunt uti, excepto posthac Potane,
          ex illis regnaret cuius equus primus in loco quem delegissent hinnisset; <milestone
            unit="par" n="5"/>tunc Hiberes, agaso Darii, equum domini ad locum praedictum duxit,
          illo loco <supplied>equa</supplied> abscondita: tunc equus Darii magnum hinnitum dedit.
          Ita Darius regnum optinuit, a quo Artabanes originem ducit, quem conditorem regni
          Mithridatis fuisse confirmat Sallustius Crispus. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="31">
        <head>XXXI Reges Parthorum</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Seleucus, Alexandri Macedonis amicus, cuius post mortem ab
          Arrhidaeo fratre eius iussus Babylonem optinere finitimos sub se redegit — unde Nicator
          est appellatus — et tres ualidissimas urbes constituit, Antiochiam, Seleuciam, Laodiciam.
            <milestone unit="par" n="2"/>Arsaces, forma et uirtute praecipuus, cuius posteri
          Arsacidae cognominati sunt, qui pacem cum Sulla imperatore fecit. <milestone unit="par"
            n="3"/>Orodes, qui foedus cum Cn. Pompeio percussit, Crassum cum legionibus apud Carrhas
          funesta clade deleuit. <milestone unit="par" n="4"/>Pacorus, qui filium suum eiusdem
          nominis misit in Syriam ut Romanas prouincias popularetur, atque ipse a Ventidio legato
          Iulii Caesaris occisus est. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="32">
        <head>XXXII Reges Cappadociae et Armeniae</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Tigranes, qui iam scriptus est, qui tertio Punico bello p. R.
          iuuit sub Manilio consule et Scipione Aemiliano. <milestone unit="par" n="2"/>Bellus, rex
          Armeniae, qui cum impetum in Graeciam fecisset et Pythii Apollinis templum incendisset,
          tempestate et frigore exercitum amisit. <milestone unit="par" n="3"/>Polycrates rex
          Cappadociae qui somniauit solem et lunam uri, qui a praefecto Darii regis occisus est.
            <milestone unit="par" n="4"/>Epaminondas, eius filius, rex qui Thebis pugnando uicit.
            <milestone unit="par" n="5"/><supplied>Reges Corinthi</supplied>. Periandrus rex, qui
          Corinthi regnauit. <milestone unit="par" n="6"/>Timoleon, qui Corinthi fratrem suum
          regnantem interfecit, idem et Dionysium Siciliae regem expulit, neque ipse ab offerentibus
          regnum accepit, sed arcem quoque demolitus est. Hic cum conuicia mala audiret, ait: "tota
          uita mea id egi ut omnes liberi essemus". </p>
      </div>
      <div type="cap" n="33">
        <head>XXXIII Reges Asiae et Pergami</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Eumenes Cardianus Philippi Alexandri armiger bellicosissimus
          sed parum prospera fortuna usus, adeo tamen terribilis ut uiuente eo nemo ausus sit rex
          appellari. <milestone unit="par" n="2"/>Antiochus, <supplied>qui</supplied> iam scriptus
          est. Eumenes alius, qui Romanos Macedonico bello iuuit cum milite suo. Attalus qui pro
          Romanis saepe pugnauit; omnia terra et mari Romanis subiugauit, nam testamento suo p. R.
          heredem fecit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="34">
        <head>XXXIV Reges Ponti et Bithyniae</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Pharnaces, rex Bithyniae, filius Mithridatis, qui bello
          ciuili quod in Pharsalia gestum est instar patris sui Syriam inuasit et, aduentu Caesaris,
          antequam in congressum eius ueniret, ipso terrore nominis <del>sui</del> uictus refugit in
          Pontum. <milestone unit="par" n="2"/>Prusias rex, amicus populi Romani, ad quem Hannibal,
          uicto Antiocho, confugit et cum a rege exposceretur per legatos ueneno se liberauit.
            <milestone unit="par" n="3"/>Nicomedes, socius et amicus populi Romani, in cuius
          amicitia prima aetate Caesar fuit, qui moriens testamento et ipse p. R. heredem dimisit.
        </p>
      </div>
      <div type="cap" n="35">
        <head>XXXV Reges Alexandriae</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Post mortem Alexandri Macedonis regnauerunt Alexandriae
            <supplied>ad</supplied> Aegyptum octo Ptolomaei nomine, multi clarissimi uiri.
            <milestone unit="par" n="2"/>Ptolomaeus Euergetes, qui Alexandrum apud Oxydracas obiecto
          clipeo protexit. <milestone unit="par" n="3"/>Ptolomaeus, <supplied>eius</supplied>
          filius, Philadelphus, litteratissimus, qui plurimos libros Graecos scripsit. <milestone
            unit="par" n="4"/>Ptolomaeus Soter, qui ingenti classe Rhodios uicit. <milestone
            unit="par" n="5"/>Ptolomaeus Tryphon, qui seditiosos in theatro sagittis occidit, alios
          flammis dedit; huius filius Cyprius pro Romanis multa bella gessit aduersus Garamantas et
          Indos. <milestone unit="par" n="6"/>Ptolomaeus, Pupillus dictus, qui Pompeium tutorem a
          senatu accepit donec pubesceret, et postea ciuili bello <supplied>a</supplied> Pothino
          interfectus est. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="36">
        <head>XXXVI Duces et reges Carthaginiensium</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Hanno et Mago, qui Punico bello Cornelium consulem apud
          Liparas ceperunt. <milestone unit="par" n="2"/>Hamilcar, qui Boccor cognominatus est,
          primo Punico bello magnam partem Hispaniae sub imperium Carthaginiensium redegit relictis
          filiis quattuor: Hasdrubale, Hannibale, Hamilcare et Magone. <milestone unit="par" n="3"
          />Hasdrubal, frater Hannibalis, qui secundo Punico bello cum ingentibus copiis ab Hispania
          ueniens antequam se fratri coniungeret a Claudio Nerone expoliatus est. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="37">
        <head>XXXVII Reges Numidiae</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Syphax, quem Scipio Africanus uictum in triumphum traxit;
          regno eius imposuit Masinissam. <milestone unit="par" n="2"/>Masinissa rex, qui Scipionem
          aduersus Carthaginem et Syphacem equitatu adiuuit; ab eo inter praemia Numidiae regno
          donatus est <del>et</del>. <milestone unit="par" n="3"/>Iugurtha, qui scriptus est. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="38">
        <head>XXXVIII Reges Mauritaniae</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Iuba rex, qui Curionem legatum Caesaris oppressit; mox,
          occiso Pompeio, Catonis et Scipionis partes firmare conatus cum se in regiam recepisset
          post magnificam cenam interficiendum se dedit. <milestone unit="par" n="2"/>Iuba rex
          litteratissimus, qui Caesaris Augusti iussu regnauit et magnificentissimam urbem Caesaream
          condidit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="39">
        <head>XXXIX Qui aduersus populum Romanum arma sumserunt?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Tatius, rex Sabinorum, qui occupata arce Tarpeia in ipso foro
          cum Romulo decertauit et interuentu Sabinarum pacem cum Romulo. <milestone unit="par"
            n="2"/>Mettius Suffetius, rex Albanorum, qui contra foedus a Fidenatibus destitutus et
          iussu Tulli Hostilii deligatus ad currum et in aduersa actis equis laceratus est.
            <milestone unit="par" n="3"/>Porsenna, rex Etruscorum, qui Romanos ad Ianiculum obsedit
          propter Tarquinios. <milestone unit="par" n="4"/>Tiridates, qui a Corbulone consulari uiro
          uictus et restitutus est. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="40">
        <head>XL Ciuilia bella quattuor mota sunt in Vrbe a Romanis</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Ciuile bellum primum Sulpicius tribunus excitauit quod
          subscriptam prouinciam Mithridaticam Sulla in Marium transferre noluisset; <milestone
            unit="par" n="2"/>secundum bellum Lepidus contra Catulum ob metum Siciliae expugnatae;
            <milestone unit="par" n="3"/>tertium bellum Caesar et Pompeius: belli species magis quam
          causa fuit negatus a senatu Caesari consulatus, ceterum utriusque aemulatio et cupiditas
          imperii occupandi. Nam, cum secundum mores legemque maiorum dimisso exercitu uenire in
          Vrbem Caesar deberet et docere senatum de rebus a se gestis atque ita triumphum consequi,
          simulans se gratiam timere Pompeii, negauit se missurum exercitum nisi consularibus
          comitiis ratio absentis sui posita fuisset; quam ob rem hostis a senatu iudicatus, statuit
          id bello uindicare, ac sic non consulatum modo ac triumphum, sed totum populi Romani
          imperium redegit in suam potestatem. <milestone unit="par" n="4"/>Quartum bellum Caesar
          Augustus aduersus complures duces: contra Pompeium iuuenem bona paterna repetentem, mox
          aduersus Cassium et Brutum in ultionem interempti patris, deinceps aduersus Antonium et
          Cleopatram ultro bellum patriae inferentis. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="41">
        <head>XLI Bellorum genera sunt quattuor</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>gentile quod cum externis geritur,
            <supplied>internum</supplied> ut Romani cum Latinis, Atheniensibus cum Lacedaemoniis,
          seruile quod Romani aduersus fugitiuos gesserunt contra duces eorum Spartacum, Crixum et
          Oenomaum, ciuile quod inter se certant sicut Marius et Sulla, Caesar et Pompeius, Augustus
          et Antonius. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="42">
        <head>XLII Ordo belli Mariani</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Inexplebilis honoris Marii cupiditas decretam Sullae Ponticam
          prouinciam uoluit eripere per rogationem Sulpicii tribuni plebis. Sulla indignatus
          continuo ad exercitum perrexit et eum Vrbi admouit et in patriam ingressus Capitolium
          occupauit; quo terrore uictus, senatus Mario totique factioni eius interdixit. <milestone
            unit="par" n="2"/>Profecto deinde in Asiam Sulla, Marius exul cum profugisset, ac primum
          Minturnis in palude latuisset, tum coniectus in carcerem euasisset, interim Cinna et
          Octauius in Vrbe inuicem obessent, hac occasione data, Marius rediit et secum Cinnam
          adduxit, uictis Octauianis partibus; septies consul creatus, saeuissimis caedibus totam
          Vrbem funestauit. <milestone unit="par" n="3"/>Sulla interim, uicto Mithridate, in Vrbem
          reuersus, prope totam Italiam in armis inuenit sub iuuene Mario, Marii filio, sed omnes
          eius copias partim in Etruria ad Sacriportum, partim ad Collinam portam prostrauit et
          reliquias aduersariorum eorum qui se dederant, in uilla publica trucidauit: qui
          diffugerant, in tabula proscripsit, iure permisso ut interficerentur. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="43">
        <head>XLIII Ordo belli inter Caesarem et Pompeium</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Caesar et Pompeius et Crassus, inita societate, imperium
          Romanorum possidebant: Caesar Gallicos, Crassus Syriacos exercitus habebat; Pompeius,
          horum uiribus fretus, in senatu dominabatur. Post Crassi mortem apud Parthos
            <supplied><gap/></supplied>. <milestone unit="par" n="2"/><supplied>Ordo belli inter
            Augustum et Antonium <gap/></supplied>e Musus Barbarus Asculanus, Quintus Lutatius
          Catulus <supplied><gap/></supplied>. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="44">
        <head>XLIV <del>De bello Macedonico</del> Populus Romanus cum Macedonibus bellum ter
          gessit</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>sub Flaminino consule, regem eorum Philippum uicit, sub
          Paulo, Persen Philippi filium, sub Metello Macedonico, Pseudophilippum. <milestone
            unit="par" n="2"/>Primi belli causa, quod de iniuriis Macedonum Graeci querebantur;
          secundi, quod foedus cum patre suo percussum ruperit Perses; tertii, quod falso nomen
          regum Macedonum Pseudophilippus inuasit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="45">
        <head>XLV <supplied>Quibus</supplied> bellis populi Romani <supplied><gap/></supplied>
          ?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Etrusco bello, cum Porsenna rex Ianiculum obsedit; Gallico
          bello, cum Galli Senones exercitu apud Aliam deleto, Vrbe incensa, Capitolium obsederunt;
            <milestone unit="par" n="2"/>Tarentino bello, cum Pyrrhus ad uicesimum lapidem, totam
          Campaniam populatus, accesserat; Punico bello, cum Hannibal Cannensi exercitu fuso ad
          tertium lapidem castra posuit; Cimbrico bello, cum Cimbri Tridentinas Alpes occupauerant;
            <milestone unit="par" n="3"/>seruili bello, cum Spartacus, Crixus et Oenomaus
          gladiatores, populata prope Italia, cum ad incendendam Vrbem pergerent, in Lucania a
          Crasso, in Etruria a Pompeio consule opprimuntur. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="46">
        <head>XLVI <del>De tribus Punicis bellis</del> Populus Romanus cum Carthaginiensibus
          dimicauit</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Primum Punicum bellum naualibus copiis gestum est; <milestone
            unit="par" n="2"/>causa motus praetendebatur duplex: altera, quod Carthaginienses
          Tarentinis adfuissent, altera, quod Mamertini aduersus Poenos auxilium poscerent; ceterum
          re uera praemium fuit Siciliae et Sardiniae possessio fertilissimarum insularum.
            <milestone unit="par" n="3"/>Appius Claudius bellum in Siculo freto commisit, Manlius et
          Regulus in ipsa Africa profligauerunt, Duillius consul apud Liparas insulas, Lutatius
          consul apud Aegates mersis hostium classibus consummauerunt. <milestone unit="par" n="4"
          />Secundum Punicum bellum longe omnium cruentissimum fuit: causa, quod Hannibal contra
          foedus Saguntum euertisset. <milestone unit="par" n="5"/>Prima clades huius belli apud
          Liternum, uulnerato patre Scipione, quem Publius Scipio nondum pubes protexit ac
          liberauit; secunda clades apud Trebiam, uulnerato Flacco consule; tertia apud Trasimenum,
          uastato Flaminii exercitu; quarta apud Cannas, deletis duobus exercitibus Pauli consulis
          morte, Terentii fuga Varronis. <milestone unit="par" n="6"/>Postea uero quattuor duces
          Punici belli gloriam sibi uindicant: Fabius, <del>sibi</del> Cunctator, qui imminentem
          Vrbis excidio Hannibalem mora fregit; Marcellus, qui primus Hannibali apud Nolam restitit
          et inclinatam eius aciem paene ictu cruciauit; Claudius Nero, qui uenientem ab Hispania
          Hasdrubalem cum ingentibus copiis, priusquam se Hannibali iungeret, excepit et ingenti
          proelio uicit <supplied><gap/></supplied>. <milestone unit="par" n="7"/>Tertium Punicum
          bellum maioris gloriae quam operis fuit; nam Manilio consule inchoatum excidium
          Carthaginis Aemilianus consummauit, una cum Tigrane, cum incensa Carthagine totius Africae
          urbes in perpetuum repressit, quod contra foederis pactionem Carthaginienses reparassent
          classes et arma finitimis intulissent. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="47">
        <head>XLVII Vsque imperium Traiani qui uicti sunt et per quos duces?</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/><supplied>Populus Romanus</supplied> per Flamininum consulem
          Macedonas uicit sub rege <del>Perse</del> bellantes; <milestone unit="par" n="2"/>per
          Scipiones Africanos, Carthaginienses; per Paulum consulem, Persen; <supplied>per
            Asiaticum</supplied> in Syria uicit regem Antiochum; per Scipionem Aemilianum,
          Celtiberos et Numantiam; <milestone unit="par" n="3"/>per eumdem Scipionem, Lusitaniam et
          ducem Viriatum; per Decimum Brutum, Gallaeciam; per Mummium Achaicum, et Corinthum et
          Achaeos; <milestone unit="par" n="4"/>per Fuluium Nobiliorem, Aetolos et Ambraciam; per
          Marium, Numidas et Iugurtham; per eundem Marium, Cimbros et Teutones; <milestone
            unit="par" n="5"/>per Sullam, Ponticos et Mithridatem; per Lucullum, item
            <supplied>Ponticos et Mithridatem; per Pompeium</supplied> eosdem Ponticos et
          Mithridatem, item Cilicas piratas et Armenios cum rege Tigrane, et plurimas Asiacas
          gentes; sub hoc enim <supplied>duce ad Indicu</supplied>m Oceanum et Rubrum mare usque
          peruenit; <milestone unit="par" n="6"/>per Gaium Caesarem <supplied>Gallias
          Ge</supplied>rmanias, Britanniam: sub hoc duce, non tantum uidit, sed etiam nauigauit
          Oceanum; <milestone unit="par" n="7"/>per Caesarem Augustum, Dalmatas, Pannonios,
          Illyricos, Aegyptios, Germanos, Cantabros, totumque orbem perpacauit, exceptis Indis,
          Parthis, Sarmatis, Scythis, Dacis, quod eos fortuna Traiani principis triumphis
          reseruauit. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="48">
        <head>XLVIII <del>De comitiis</del></head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Comitia dicuntur a comitatu <del>uel frequentia</del> quod
          patres et classes ad suffragia uocantur, creandorum magistratuum uel sacerdotum causa.
            <milestone unit="par" n="2"/>Comitiorum autem triplex ratio est: haec curiata, haec
          tributa, haec centuriata dicuntur, quia haec per curias et per tribus <supplied>et per
            centurias</supplied> explicantur. <milestone unit="par" n="3"/>Si translaticium sit et
          solitum de quo populus <supplied>uocatur</supplied>, curiatis transigitur; si amplius,
          tributis; si in summo discrimine est, tum miles ad suffragia uocatur et comitia centuriata
          dicuntur. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="49">
        <head>IL</head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Antiquissima populi Romani distributio triplex est quam
          Romulus fecit in regem, in senatum, in populum; qui populus in tres tribus diuidebatur,
          Titiensem, Lucerem, Ramnetem. <milestone unit="par" n="2"/> Secutus populi Romani
          distributio sub Seruio Tullio rege, qui eum in tribus, classes, centurias diuisit ab
          iteratione census, ut optimus et locupletissimus quisque in suffragiis, id est in populo
          Romano, plurimum ualeret; <milestone unit="par" n="3"/> et tertia diuisio est in patronos
          et clientelas, qui inferiores superiorum se fidei committebant. </p>
      </div>
      <div type="cap" n="50">
        <head>L <del>De rebus publicis</del></head>
        <p>
          <milestone unit="par" n="1"/>Rerum publicarum tria genera sunt, regium, optimatum,
          populare: aut enim sub regum sunt potestate, ut Seleucia Parthorum, aut senatus, ut
          Massilia Gallorum, aut se ipsi regunt, ut Athenienses solebant. <milestone unit="par"
            n="2"/>Est et quartum genus, quod Romani commenti sunt, ut ex his tribus unum
          efficerent: nam et regiam potestatem consules habent, et penes senatum consilii publici
          summa est, et plebs habet suffragiorum potestatem. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
