<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De attributis personis et negotiis ex Ciceronis de Inuentione libro primo</title>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000116</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Rhetores Latini Minores</hi>, ex codicibus maximam partem primum adhibitis emendabat Carolus Halm, Lipsiae 1863, 593-595 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
    <p>L'edizione di riferimento utilizza tre modalità grafiche diverse: corpo di testo, corpo
     maggiorato e corsivo. Il corpo di testo è rimasto inalterato anche nell'edizione digitale; il
     corpo maggiorato è stato reso con il maiuscolo; il corsivo è stato reso con il grassetto.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div>
    <head>DE ATTRIBVTIS PERSONIS ET NEGOTIIS EX CICERONIS DE INVENTIONE LIBRO PRIMO.</head>

    <p>Omnes res iuxta rhetoricae indagationem disciplinae argumentando confirmantur aut ex eo, quod
     personis, aut ex eo, quod negotiis est attributum. Ac personis has res attributas putamus:
     nomen, naturam, victum, fortunam, habitum, affectionem, studia, consilia, facta, orationes,
     casus.</p>
    <p>Nomen est, quod unicuique personae datur, quo suo quaeque proprio et certo vocabulo
     appellatur. Nam de nomine nonnumquam aliquid suspicionis sive argumentationis nascitur, ut si
     dicamus idcirco aliquem Calidium vocari, quod temerario et repentino consilio sit; nam eiusmodi
     nomina quasi indices morum hominibus saepissime imponuntur. Ac de natura licet aliquando ducere
     suspiciones, cuius partes sunt plurimae. Aut enim sexus consideratur, ut sive vir sive mulier
     sit: aut natio, ut Graius an barbarus: aut patria, ut Atheniensis sive Lacedaemonius: aut
     cognatio, quibus maioribus, quibus consanguineis: aut aetas, ut puer an adolescens, natu
     grandior an senex: praeterea commoda aut incommoda considerantur, a natura data animo aut
     corpori, hoc modo: valens an imbecillus, longus an brevis, formosus an deformis, velox an
     tardus, memor an obliviosus, pudens, patiens an contra; et omnia haec, quae naturae sunt
     attributa, ad aliquam coniecturam faciendam. Et ex victu multae trahuntur suspiciones, cum
     quemadmodum et apud quos et a quibus educatus et eruditus sit quaeritur, et cum quibus vivat,
     qua ratione vitae, quo more domestico vivat. Et ex fortuna saepe argumentatio nascitur, cum
     servus an liber, pecuniosus an pauper, nobilis an ignobilis, felix an infelix, privatus an in
     potestate sit aut fuerit aut futurus sit, consideratur, aut denique aliquid eorum quaeritur,
     quae fortunae esse adtributa intellegantur. Habitus autem quod in aliqua perfecta et constanti
     animi aut corporis absolutione constitit aut virtutis aut artis alicuius perceptione et item
     corporis aliqua commoditate non natura data, sed studio et industria comparata, ipsa causa
     posita docebit, quid hic quoque locus suspicionis ostendat. Adfectio est animi aut corporis ex
     tempore aliqua de causa commutatio, ut laetitia, metus, cupiditas, molestia, morbus, debilitas,
     et alia quae in eodem genere reperiuntur. Et ideo adfectionis quidem ratio perspicuam solet
     prae se gerere coniecturam, ut amor iracundia, propterea quod et illorum vis intellegitur, et
     quae res harum aliquam rem consequantur, faciles cognitu sunt. Studium autem quod est animi
     assidua et vehemens ad aliquam rem adplicata magna cum voluntate occupatio, ut philosophiae,
     poeticae, geometriae, literarum. facile ex eo ducetur argumentatio eius, quod res in causa
     desiderabit. Item ex consilio sumetur aliquid suspicionis; nam consilium est aliquid faciendi
     non faciendive excogitata ratio. Facta autem et casus et orationem tribus ex temporibus
     considerabimus: quid fecerit aut quid ipsi acciderit aut quid dixerit; et quid faciat, quid
     ipsi accidat, quid dicat; et quid facturus sit, quid ipsi casurum, qua sit usurus oratione.</p>
    <p>Negotiis quae sunt attributa, partim sunt continentia cum ipso negotio, partim in gestione
     negotii considerantur, partim adiuncta negotiis sunt, partim gestum negotium consequuntur.
     Continentia cum ipso negotio sunt ea, quae semper adfixa esse videntur ad rem neque ab ea
     possunt separari. Ex his prima est brevis complexio totius negotii, quae summam continet facti,
     hoc modo ‘patris occisio, patriae proditio’: deinde causa eius summae, per quam et quamobrem et
     cuius rei causa factum sit quaeritur: deinde in ipso gerendo negotio quid actum sit, deinde
     quid postea factum sit. In gestione negotii, qui locus secundus erat, quaeritur locus, tempus,
     modus, occasio, facultas. Locus consideratur, in quo res gesta sit, ex opportunitate, quam
     videtur habuisse ad negotium administrandum. Ea autem opportunitas quaeritur ex magnitudine,
     intervallo, longinquitate, propinquitate, solitudine, celebritate, natura ipsius loci et
     vicinitatis et totius regionis. Ex his etiam attributionibus: sacer profanus, publicus
     privatus, alienus an ipsius, de quo agitur, locus sit aut fuerit. Tempus autem est — id quo
     nunc utimur; nam ipsum quidem generaliter definire difficile est — pars quaedam aeternitatis
     cum alicuius annui, menstrui, diurni nocturnive spatii certa significatione. In hoc et quae
     praeterierint considerantur, et eorum ipsorum quae propter vetustatem obsoleverint aut
     incredibilia videantur, ut in fabularum numerum reponantur; et quae iam diu gesta et a memoria
     nostra remota tamen faciant fidem vere tradita esse, quod eorum monumenta certa in literis
     extent; et quae nuper gesta sint, quae scire plerique possunt; et item quae instent in
     praesentia et cum maxime fiant, et quae consequantur, in quibus potest considerari, quid ocius,
     quid serius futurum sit. Nam saepe oportet commetiri cum tempore negotium et videre, potueritne
     aut magnitudo negotii aut multitudo <supplied>rerum</supplied> in eo transigi tempore. Occasio
     autem est pars temporis, habens in se alicuius rei faciendi aut non faciendi opportunitatem.
     Verum in tempore spatium quodammodo declaratur, in occasione ad spatium temporis faciendi
     quaedam opportunitas intellegitur. Haec in tria distribuitur genera: publicum, commune,
     singulare. Publicum est, quod civitas universa aliqua de causa frequentat, ut ludi, dies
     festus, bellum: commune, quod accidit omnibus eodem fere tempore, ut messis, vindemia, calor,
     frigus: singulare est, quod aliqua de causa privatim alicui solet accidere, ut nuptiae,
     sacrificium, funus, convivium. Modus est, in quo quemadmodum et quo animo factum sit quaeritur,
     cuius partes sunt prudentia et imprudentia. Prudentiae autem ratio quaeritur ex his quae clam
     an palam, vi an persuasione fecerit: imprudentia autem iu purgationem confertur, cuius partes
     sunt inscientia, casus, necessitas. Facultates sunt, aut quibus facilius aliquid fit aut sine
     quibus non fit. Adiunctum negotio autem illud intellegitur, quod maius et quod minus et quod
     simile ei negotio quod agitur, et quod aeque magnum et quod contrarium <del>et quod plurimum
      dicitur</del> et quod disparatum, et genus et pars et eventus. <hi rend="italic">Maius</hi> et
     minus et aeque magnum ex vi et ex numero et ex figura negotii, sicut ex statura corporis,
     consideratur. Simile autem ex specie comparabili aut conferenda atque adsimulanda natura
     iudicatur. Contrarium est, quod positum in genere diverso ab eo, cui contrarium dicitur,
     plurimum distat, ut frigus calori, vitae mors. Disparatum est autem, id quod ab aliqua re
     praepositione negationis separatur hoc modo: ‘sapere’ et ‘non sapere’. Genus est, quod partes
     aliquas complectitur, ut cupiditas: pars est, quae est sub genere, ut amor, avaritia. Eventus
     est exitus alicuius <hi rend="italic">negotii</hi>, in quo quaeri solet, quid ex quaque re
     eveuerit eveniat eventurum sit, ut ex arrogantia odium, ex insolentia arrogantia. Quarta autem
     pars est ex his, quae negotio dicebamus attributa, consecutio. Eae res in hac quaeruntur, quae
     gestum negotium consequuntur: primum, <hi rend="italic">quod</hi> factum est, quo id nomine
     appellari conveniat: deinde eius facti qui sint principes et inventores, qui denique
     auctoritatis eius et inventionis comprobatores atque aemuli: deinde ecquae de ea re aut quae
     eius rei sit lex, consuetudo, pactio, iudicium, scientia, artificium: deinde natura eius, vulgo
     evenire soleat an insolenter et raro: postea homines sua auctoritate id comprobare an offendere
     in his consuerint, et cetera, quae factum aliquod similiter confestim aut ex intervallo solent
     consequi. Ac negotiis fere res hae, quas commemoravimus, sunt attributae.</p>
   </div>


  </body>
 </text>

</TEI>
