<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Augustini Ars Breuiata </title>
        <author/>
        <respStmt>
          <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
          <name>Piero Colombo - Step srl</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
          <name>Alice Borgna </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
          <name>Alice Borgna </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>digilibLT</publisher>
        <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
        <date>2017</date>
        <availability>
          <p>
            <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
          </p>
        </availability>
        <idno>DLT000573</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Abrégé de la grammaire de Saint Augustin. Texte établi, introduit et commenté par Guillaume Bonnet, Paris 2013</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <projectDesc>
        <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
        <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
        </p>
        <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
          l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni,
          note e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
        <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
          correttezza di trascrizione</p>
        <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
          distinzione u/v minuscole.</p>
        <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
        <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
          grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
        <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
          <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
          <lb/>
          <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
          <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo
          <lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata
          dagli editori: <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
        </p>
        <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
          <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
        </p>
        <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
            target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
            >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
            [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">Latino</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body> <div type="section">
      <div type="paragraph" n="1">
        <head>Ars Sancti Augustini pro fratrum mediocritate breviata</head>
        <p> Latinitas est obseruatio incorrupte loquendi secundum Romanam linguam. constat autem
          modis tribus, id est ratione, auctoritate, consuetudine; ratione secundum artem,
          auctoritate secundum eorum scripta, quibus ipsa est auctoritas adtributa, consuetudine
          secundum ea quae loquendi usu placita adsumptaque sunt </p>
      </div></div>
      <div type="section">
        <head>DE PARTIBVS ORATIONIS</head>
        <div type="paragraph" n="2">
          <p> Partes orationis sunt octo: nomen, pronomen, verbum, adverbium, participio,
            coniuncitio, praepositio. interiectio. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <head>DE NOMINE</head>
        <div type="paragraph" n="3">
          <p> Nomen est pars orationis cum casu sine tempore significans plene quae aliquo genere
            quod sexum adtinet enuntiantur. Quamquam enim genus neutrum nec masculinum nec femininum
            sit, tamen quia negato utroque sexu signatur, ex eo ipso habet causam ut inter genera
            nominaretur. Nomini accidunt multa sed animadversione maxime digna sunt qualitas, genus,
            numerus, comparatio, figura, casus. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="4">
          <p> In qualitate consideratur utrum sit proprium an appellativum. Proprium est quaecumque
            res a ceterarum omnium quantum potest commune secernitur; appellativum quod commune cum
            multis est. Nam <hi rend="italic">civitas</hi> multarum civitatum commune nomen est, et
            ideo appellativum est. «Roma» vero cum dicimus a ceterarum eam commune seiungimus;
            itaque hoc nomen proprium est. Sic et <hi rend="italic">fluvius</hi> appellativum <hi
              rend="italic">Tiberis</hi> proprium, et <hi rend="italic">homo</hi> appellativum <hi
              rend="italic">Cicero</hi> proprium. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="5">
          <p> Genera nominum simplicia tria sunt: masculinum ut <hi rend="italic">vir</hi>,
            femininum ut <hi rend="italic">mulier</hi>, neutrum ut <hi rend="italic">scrinium</hi>.
            Ex his varie coniunctis fiunt alia tria: commune utriusque sexus ut <hi rend="italic"
              >hic</hi> et <hi rend="italic">haec homo</hi>, commune ex masculino et neutro ut <hi
              rend="italic">hic</hi> et <hi rend="italic">hoc victor</hi>: dicimus enim «victor
            iuvenis, victor numen» (feminino enim <hi rend="italic">victrix</hi> facit); commune
            omnium generum, ut <hi rend="italic">hic</hi> et <hi rend="italic">haec</hi> et <hi rend="italic">hoc felix</hi>. Dicuntur quaedam
            etiam promiscua, quando uno genere uterque sexus includitur. Nam «hic passer» dicitur,
            sive masculus sive sit femina, et «haec aquila» etiamsi non sit femina. Sed ideo non
            adnumerantur quia vel masculino vel feminino generi adtributa sunt. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="6">
          <p> Numeri sunt duo: singularis ut <hi rend="italic">hic vir</hi>, pluralis ut <hi rend="italic">hi viri</hi>.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="7">
          <p> Comparationis gradus tre sunt: positivus ut <hi rend="italic">iustus</hi>, comparativus ut
              <hi rend="italic">iustior</hi>, superlativus ut <hi rend="italic">iustissimus</hi>. Per positivum fit comparatio
            ut aequalitas quaedam ostendatur, ut cum dicimus «tam est hic <hi rend="italic">iustus </hi>quam
            ille», et ideo nominativum casum regit. In comparativo autem et superlativo non est
            aequalitas sed aliud alii praeponitur, ita tamen ut comparativus ablativum casum regat —
            aliquando etiam genetivum pluralem regit, ut cum de tribus episcopis interrogamus «quis
            illorum prior est?», unum de ipsis tribus priorem volentes cognoscere. Si autem dicamus
            «quis illis prior est?», nescioquam personam quartam videmur inquirere quae illis tribus
            prior est. Vnde etiam Paulus apostolus cum diceret: «manent autem fides spes caritas
            tria haec», quoniam caritas inter tria iam connumerata fuerat: «maior autem horum
            caritas». Nam si diceret: «maior autem his caritas», aliam caritatem quasi quartum
            aliquid inducere videretur, quod tribus dinumeratis, id est fidei et spei et caritati,
            praeponeret. Cuius rationis minus capaces quidam in aliquantis codicibus emendaverunt
              <hi rend="italic">maior autem his est caritas</hi> —, ut cum dicimus «iustior hic illo», et
            nominativum ut cum dicimus «iustior hic quam ille». Deinde non solum suo generi, velut
            «velocior homo homine», sed alieno etiam comparatur, ut «velocior lepus homine»; et
            singularis plurali, ut «hic fortior est illis» aut «fortior est quam illi», et pluralis
            singulari, ut «hi fortiores illo» vel «quam ille». Superlativus vero et tantummodo suo
            generi comparatur et non nisi per genetivum pluralem: non enim possumus dicere
            «velocissimus equus» nisi equorum aut «sapientissimum homo» nisi hominum, et similia.
            Sive singularis plurali comparatur ut ea quae dicta sunt, sive utrumque plurale sit, ut
            «fortissimi homines hominum». Aliquando etiam genetivum singularem sequitur, cum idem
            genetivus sono quidem singularis, intellectu autem pluralis est, ut cum dicimus
            «fortissimus gentis illius», unde etiam ille dixit: <lb/>
            <hi rend="italic">O Danaum fortissime gentis Tydide</hi>.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="8">
          <p> Figura nominum est per quam consideratur utrum simplex an compositum nomen sit. Est
            autem compositum nomen cum fit unum ex duabus vel pluribus partibus orationis, ut cum
            dicimus <hi rend="italic">ineptus </hi>vel <hi rend="italic">inexpugnabilis</hi>. Nam illud de duabus, hoc ex tribus
            partibus orationis confectum est. Sane particulae quibus nomina componuntur aut integrae
            sunt omnes, aut corruptae omnes, aut partim integrae partim corruptae. Corruptas dico
            quando per ipsam compositionem integritatem amittunt, nec ex eo tamen minus latinum
            nomen efficiunt. Nam cum <hi rend="italic">ineptus</hi> dicitur, <hi rend="italic">in</hi> utique Latinum est, et
            tamen <hi rend="italic">eptus</hi> Latinum non est: ex eo enim quod est <hi rend="italic">aptus</hi> corruptum est.
            Si quis itaque non diceret <hi rend="italic">ineptus</hi> sed <hi rend="italic"> inaptus,</hi> eo minus Latinum
            nomen esset quod corruptum nihil haberet.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="9">
          <p> Casus est gradus quidam declinationis mutatione novissimae syllabae. Casus sunt sex:
            nominativus, genetivus, dativus, accusativus, vocativus, ablativus. Nominativus est cui
            praeponi potest <hi rend="italic">hic </hi>aut <hi rend="italic">haec</hi> aut <hi rend="italic">hoc</hi>. Genetivus cui praeponi
            potest <hi rend="italic">huius</hi>. Dativus cui praeponi potest <hi rend="italic">huic</hi>. Accusativus cui
            praeponi potest <hi rend="italic">hunc, hanc</hi> vel <hi rend="italic">hoc</hi>. Vocativus cui praeponi potest
              <hi rend="italic">o</hi>. Ablativus cui praeponi potest <hi rend="italic">ab hoc</hi>, vel <hi rend="italic">ab hac</hi> vel
              <hi rend="italic">ab hoc</hi>. Hoc autem in numero singulari: nam in plurali <hi rend="italic">hi</hi> et
              <hi rend="italic">hae</hi> et <hi rend="italic">haec</hi> in nominativo praeponitur, genetivo <hi rend="italic">horum </hi>et
              <hi rend="italic">harum </hi>et <hi rend="italic">horum</hi>, dativo <hi rend="italic">his</hi>, accusativo<hi rend="italic"> hos</hi> vel
              <hi rend="italic">has</hi> vel <hi rend="italic">haec</hi>, vocativo <hi rend="italic">o</hi>, ablativo <hi rend="italic">ab his</hi>. Sunt
            qui alium casum velint adiungere, quem septimum vocant, ut cum dicimus «virtute beatus»
            et «navi vectus», id est «per virtutem» et «per navem» et similia. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="10">
          <p> Ergo nomina hoc modo declinantur: <hi rend="italic">Tullius </hi>nomen proprium generis masculini
            numeri singularis figurae simplicis casus nominativi quod declinabitur sic: nominativo
            singulari <hi rend="italic">hic Tullius</hi>, genetivo <hi rend="italic">huius Tulli</hi>, dativus <hi rend="italic">huic
              Tullio</hi>, accusativo <hi rend="italic">hunc Tullium</hi>, vocativo <hi rend="italic">o Tulli</hi>, ablativo
              <hi rend="italic">ab hoc Tullio</hi>; et pluraliter nominativo <hi rend="italic">hi Tullii</hi>, genetivo
              <hi rend="italic">horum Tulliorum</hi>, dativus <hi rend="italic">his Tulliis</hi>, accusativo <hi rend="italic">hos
              Tullios</hi>, vocativus <hi rend="italic">o Tullii</hi>, ablativuus <hi rend="italic">ab his Tulliis</hi>.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="11">
          <p> Femininum hoc modo: <hi rend="italic">Tullia </hi>nomen proprium generis feminini numeri singularis
            figurae simplicis casus nominativi et vocativi quod declinabitur sic: nominativo
            singulari <hi rend="italic">haec Tullia</hi>, genetivo <hi rend="italic">huius Tulliae</hi>, dativo <hi rend="italic">huic
              Tulliae</hi>, accusativo <hi rend="italic">hanc Tulliam</hi>, vocativo <hi rend="italic">o Tullia</hi>, ablativo
              <hi rend="italic">ab hac Tullia</hi>; et pluraliter nominativo <hi rend="italic">hae Tulliae</hi>, genetivo
              <hi rend="italic">harum Tulliarum</hi>, dativo <hi rend="italic">his Tulliis</hi>, accusativo <hi rend="italic">has
            Tullias</hi>, vocativo <hi rend="italic">o Tulliae</hi>, ablativo <hi rend="italic">ab his Tulliis</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="12">
          <p>Neutrum hoc modo: <hi rend="italic">scrinium</hi> nomen appellativum generis neutri numeri singularis
            figurae simplicis casus nominativi accusativi et vocativi, quod declinabitur sic:
              <hi rend="italic">hoc scrinium, huius scrinii, huic scrinio, hoc scrinium, o scrinium, ab hoc
              scrinio</hi>. Pluraliter: <hi rend="italic">haec scrinia, horum scriniorum, his scriniis, haec
              scrinia, o scrinia, ab his scriniis</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="13">
          <p>Commune generis masculini et feminini hoc modo: <hi rend="italic">homo</hi> nomen appellativum,
            generis masculini et feminini, numeri singularis , figurae simplicis, casus nominativi
            et vocativi, quod declinabitur sic: nominativo <hi rend="italic">hic</hi> et <hi rend="italic">haec homo</hi>,
            genetivo <hi rend="italic">huius hominis</hi>, dativo <hi rend="italic">huic homini</hi>, accusativo <hi rend="italic">hunc</hi>
            et <hi rend="italic">hanc hominem</hi>, vocativo<hi rend="italic"> o homo</hi>, ablativo <hi rend="italic">ab hoc</hi> et <hi rend="italic">ab
              hac homine</hi>, et pluraliter nominativo <hi rend="italic">h</hi>i et <hi rend="italic">hae homines</hi>,
            genetivo <hi rend="italic">horum </hi>et <hi rend="italic">harum hominum</hi>, dativo <hi rend="italic">his hominibus</hi>,
            accusativo <hi rend="italic">hos</hi> et <hi rend="italic">has homines</hi>, vocativo <hi rend="italic">o homines</hi>, ablativo
              <hi rend="italic">ab his hominibus</hi>.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="14">
          <p>Commune ex masculino et neutro hoc modo:<hi rend="italic"> infector</hi> nomen appellativum, generis
            masculini et neutri, numeri singularis, figurae compositae, casus nominativi et
            vocativi, quod declinabitur sic: numero singulari et casu nominativo <hi rend="italic">hic</hi> et
              <hi rend="italic">hoc infector</hi>, deinceps <hi rend="italic"> huius infectoris, huic infectori, hanc
              infectorem</hi> et <hi rend="italic">hoc infector, o infector, ab hoc infectore</hi>, et pluraliter
              <hi rend="italic">hi infectores</hi> et <hi rend="italic">haec infectricia, horum infectorum, his infectoribus,
              hos infectores</hi> et <hi rend="italic">haec infectricia, o infectores</hi> et <hi rend="italic">infectricia, ab
              his infectoribus</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="15">
          <p>Commune generis omnis hoc modo: <hi rend="italic">prudens</hi> nomen appellativum, generis omnis,
            numeri singularis, figurae simplicis, casus nominativi et vocativi, quod declinabitur
            sic: <hi rend="italic">hic</hi> et <hi rend="italic">haec</hi> et <hi rend="italic">hoc prudens, huius prudentis, huic prudenti,
              hunc</hi> et<hi rend="italic"> hanc prudentem</hi> et <hi rend="italic">hoc prudens o prudens, ab hoc</hi> et
              <hi rend="italic">ab hac</hi> et<hi rend="italic"> ab hoc prudente</hi>; et pluraliter: <hi rend="italic">hi</hi> et <hi rend="italic">hae
              prudentes</hi> et h<hi rend="italic">aec prudentia, horum</hi> et <hi rend="italic">harum </hi>et <hi rend="italic">horum
              prudentium, his prudentibus, hos</hi> et <hi rend="italic">has prudentes</hi> et <hi rend="italic">haec prudentia,
              o prudentes</hi> et <hi rend="italic">prudentia, ab his prudentibus</hi>.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="16">
          <p>Sunt nonnulla nomina quae per casus non flectuntur sed tamen per casus currunt.
            Quaecumque autem generis omnis sunt et declinantur sic: <hi rend="italic">nequam </hi>nomen
            appellativum, generis omnis, numeri utriusque figurae simplicis, casus omnis quod
            declinabitur sic: nominativo <hi rend="italic">hic</hi> et <hi rend="italic">haec</hi> et <hi rend="italic">hoc nequam</hi>, et
            deinceps <hi rend="italic">huius nequam, huic nequam, hunc</hi> et <hi rend="italic">hanc</hi> et <hi rend="italic">hoc nequam, o
              nequam, ab hoc</hi> et <hi rend="italic">ab hac</hi> et <hi rend="italic">ab hoc nequam</hi>; et pluraliter:
              <hi rend="italic">hi</hi> et <hi rend="italic">hae </hi>et <hi rend="italic">haec nequam, horum</hi> et<hi rend="italic"> harum</hi> et
              <hi rend="italic">horum nequam, his nequam, hos</hi> et <hi rend="italic">has</hi> et <hi rend="italic">haec nequam, o nequam,
              ab his nequam</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="17">
          <p>Sunt item quae neque flecti possunt, neque per casus currunt, sed in uno aliquo casu
            aut aliquibus, nec tamen omnibus casibus manent, ut <hi rend="italic">instar</hi>, generis neutri et
            numeri tantum singularis, et casus tantum nominativi et vocativi; et <hi rend="italic">Iuppiter</hi>
            nomen proprium generis masculini, numeri tantum singularis, casus tantum nominativi et
            vocativi: et <hi rend="italic">sponte</hi> nomen appellativum, generis feminini, numeri tantum
            singularis, casus tantum ablativi. Illa quae currunt per casus sed non flectuntur
            inflexibilia, ista vero quae neque flectuntur neque per casus currunt indeclinabilia
            dicuntur.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="18">
          <p>Omnis ablativus casus singularis, exceptis quibusdam inflexibilibus et
            indeclinabilibus, aliqua littera quinque vocalium terminatur. Quaecumque igitur nomina
            ablativo casu singulari <hi rend="italic">a</hi> vel <hi rend="italic">o</hi> littera terminantur, genetivum
            pluralem in <hi rend="italic">rum</hi> syllabam mittunt, dativum et ablativum in <hi rend="italic">is</hi> ut <hi rend="italic">ab
              hac docta, harum doctarum, his</hi> et a<hi rend="italic">b his doctis</hi>. Item <hi rend="italic">ab hoc docto</hi>,
            <hi rend="italic">horum doctorum, his</hi> et <hi rend="italic">ab his doctis</hi>. Quaecumque ablativo caso singulari <hi rend="italic">i</hi> littera
            terminantur vel <hi rend="italic">u</hi> vel <hi rend="italic">e</hi> correpta genetivum pluralem in <hi rend="italic">um</hi> syllabam mittunt, dativum et
            ablativum in <hi rend="italic">bus</hi>, ut <hi rend="italic">ab hac puppi, harum puppium, his</hi> et <hi rend="italic">ab his puppibis</hi>, et <hi rend="italic">ab hoc
            fluctu, horum fluctuum, his</hi> et <hi rend="italic">ab his fluctibus</hi>, et <hi rend="italic">ab hac mente, harum mentium, his</hi> et
            <hi rend="italic">ab his mentibus</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="19">
          <p>Si autem nomen ablativo casu singulari e littera producta terminatur, genetivum
            pluralem in <hi rend="italic">rum </hi>syllabam mittit, dativum et ablativum in <hi rend="italic">bus</hi> ut <hi rend="italic">ab hac specie, harum
            specierum, his</hi> et <hi rend="italic">ab his speciebus</hi>. Intellegitur autem utrum produci debeat ablativus
            exiens in <hi rend="italic">e</hi>, si nominativus singularis in <hi rend="italic">es</hi> et genetivus in <hi rend="italic">ei</hi> mittitur, ut <hi rend="italic">species
            speciei, res rei, spes spei</hi>, et similia.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="20">
          <p>Sane istae regulae a casu ablativo ductae, non servantur quando sexus discernendus est.
            Nam cum <hi rend="italic">ab hac filia</hi> dicatur, dativo tamen et ablativo plurali <hi rend="italic">filiabus</hi> dicendum est, ut
            a maribus discernantur; ita et <hi rend="italic">mula mulabus, anima animabus</hi> propter <hi rend="italic">mulos</hi> et <hi rend="italic">animos</hi>. In
            his tamen nominibus quae adiunctiva dicuntur, ista differentia non servatur: non enim
           <hi rend="italic"> iustabus</hi> propter <hi rend="italic">iustos</hi>, aut <hi rend="italic">verabus</hi> propter <hi rend="italic">veros</hi> dicendum est. Propterea quia, cum
            dicitur <hi rend="italic">iustus</hi>, aut verus necesse habemus addere quis <hi rend="italic">iustus</hi> et quis <hi rend="italic">verus</hi> dicatur aut
            certe intellegendum dimittere. Vnde ista nomina recte adiunctiva nomina sunt. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="21">
          <p> Item quibusdam nominibus generis neutri, quae a Graecis sumpsimus, et nominativo
            singulari <hi rend="italic">ma</hi> syllaba terminantur, ista regula casus ablativi non servatur. Ab eo enim
            quod est <hi rend="italic">physema</hi>, cum ablativo singulari <hi rend="italic">ab hoc physemate</hi> faciant, licet tamen dicere
            dativo et ablativo plurali non solum <hi rend="italic">his</hi> et <hi rend="italic">ab his physematibus</hi>, quod postulat regula,
            sed etiam <hi rend="italic">physematis</hi>, quod magis auctoritate quam ratione permittitur. Auctoritas autem
            in latina lingua plurimum et paene sola dominatur. Quamobrem in omnibus, et quae supra
            diximus, et quae deinceps dicenda sunt, multo plus auctoritatis quam huius veluti
            rationis, per quam grammatica nomen accepit, meminisse debemus. Ipsa enim certior in
            grammatica ratione est, per quod intellegitur non rationi cum loquimur quam auctoritati
            esse serviendum. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <head> DE PRONOMINE </head>
        <div type="paragraph" n="22">
          <p> Pronomen est pars orationis quae pro ipso nomine posita minus quidem plene idem tamen
            significat. Pronomini accidunt quae considerare nunc oportet: qualitas, genus, numerus,
            figura, persona, casus. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="23">
          <p> In qualitate adtenditur utrum finitum pronomen sit an infinitum. Finitum intellegitur
            si responderi per id potest; per infinitum autem nonnisi interrogari potest. Finitorum
            pronominum exempla sunt <hi rend="italic">hic, iste, ille ipse, ego</hi>, et similia; infinitorum vero ut <hi rend="italic">quis</hi>.
            Sunt quaedam quae aliquando infinita, aliquando finita sunt, ut <hi rend="italic">qui, quantus, qualis</hi>.
            Nam quando per haec interrogatio fit, infinita sunt; sunt alias finita. Haec nonnulli
            minus quam finita vocaverunt. Secundum autem hanc distinctionem si diligentius adtendas,
            unum pronomen est infinitum et in solo nominativo casu singulari et genere masculino, id
            est <hi rend="italic">quisnam</hi>, et huius pronominis ceteri utriusque numeri casus et genera et omnia
            reliqua pronomina partim finita sunt, quia per ea tantum responderi potest, partim minus
            quam finita sunt, quia et interrogationi et responsioni serviunt. Itaque nonnulli minus
            quam finita pronomina esse voluerunt, quae non rem praesentem demonstrant, sed vel
            absentem vel longius positam, qualia sunt <hi rend="italic">is, ipse, ille</hi>. Quae vero rem ita praesentem
            ostendunt, ut quasi digito demonstretur, finita nominaverunt, qualia sunt <hi rend="italic">ego, tu, hic,
            iste</hi>; cetera infinita, id est omnia per quae inquisitio fieri potest, ut sunt haec:
            <hi rend="italic">quis, qui, quantus, qualis</hi>.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="24">
          <p> Genus et numerus, figura et casus, et in pronominibus eodem modo quo in nominibus
            observantur. Personae vero, quibus nomina carent, in pronominibus tres sunt: prima,
            secunda, tertia. Prima est quae dicit, secunda cui dicitur, tertia de qua dicitur, ut
            <hi rend="italic">ego, tu, ille</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="25">
          <p> Sane possessiva quaedam dicuntur pronomina, per quae solet quaeri vel demonstrari quid
            ad quem pertineat, sed cum quaeritur infinita sunt, cum demonstratur finita sunt. Sane
            quando gens cuiusque inquiritur vel ostenditur pronomine, gentile pronomen appellatur.
            Exempla infinitorum sunt <hi rend="italic">cuius, cuia, cuium</hi>, finitorum <hi rend="italic">meus, tuus, noster, vester,</hi>
            gentile infinitum <hi rend="italic">cuias</hi>, gentile finitum <hi rend="italic">nostras</hi>.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="26">
          <p> Declinantur autem pronomina hoc modo ut casum vocativum omittamus, pro quo semper <hi rend="italic">o</hi>
            litteram, ponunt incuriosi et neglegentes magistri. Non enim pronomen primae personae et
            alia pleraque vocativum casum habere possunt, et quae habent non omnia o tantum
            desiderant sed etiam ipsius pronominis enuntiationem ut est <hi rend="italic">o noster</hi>. Ergo in ipsis
            declinationibus quod dico apparebit. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="27">
          <p> <hi rend="italic">Ego</hi> pronomen finitum, personae primae, figurae simplicis, numeri singularis, generis
            omnis quod declinabitur sic: <hi rend="italic">ego, mei, mihi, me, a me</hi>; et pluraliter <hi rend="italic">nos, nostri, nobis,
            nos, a nobis</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="28">
          <p> <hi rend="italic">Tu</hi> pronomen finitum, personae secundae, generis omnis, numeri singularis, figurae
            simplicis, casus nominativi et vocativi, quod declinabitur sic:<hi rend="italic"> tu, tui, tibi, te, tu, a
            te</hi>, et pluraliter <hi rend="italic">vos, vestri, vobis, vos, o vos, a vobis</hi>. Hoc pronomen quidam
            diligentius considerantes non habere nominativum sed a vocativo incipere
            intellexerunt.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="29">
          <p> <hi rend="italic">Hic </hi>pronomen finitum, personae tertiae, generis masculini, numeri singularis, figurae
            simplicis, casus nominativi quod declinabitur sic: <hi rend="italic">hic, huius, huic, hunc, ab hoc</hi>; et
            pluraliter: <hi rend="italic">hi, horum, his, hos, ab his</hi>. Genere feminino: <hi rend="italic">haec, huius, huic, hanc, ab
            hac</hi>, et pluraliter:<hi rend="italic"> hae, harum, his, has, ab his</hi>. Genere neutro: <hi rend="italic">hoc, huius, huic, hoc,
            ab hoc</hi>, et pluraliter: <hi rend="italic">haec, horum, his, haec, ab his</hi>.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="30">
          <p> <hi rend="italic">Is</hi> pronomen minus quam finitum, personae tertiae, generis masculini, numeri
            singularis, figurae simplicis, casus nominativi, quod declinabitur sic: <hi rend="italic">is, eius, ei,
            eum, ab eo</hi>; et pluraliter: <hi rend="italic">ei</hi> vel <hi rend="italic">ii</hi>, <hi rend="italic">eorum, eis, eos, ab eis</hi>. Genere feminino: <hi rend="italic">ea,
            eius, ei, eam, ab ea</hi>; et pluraliter <hi rend="italic">eae, earum, eis, eas, ab eis.</hi> Genere neutro: <hi rend="italic">id,
            eius, ei, id ab eo</hi>; et pluraliter <hi rend="italic">ea, eorum, eis, ea, ab eis</hi>.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="31">
          <p> <hi rend="italic">Iste </hi>pronomen finitum, personae tertiae, generis masculini, numeri singularis, figurae
            simplicis, casus nominativi, quod declinabitur sic:<hi rend="italic"> iste istius, isti, istum, ab isto</hi>,
            et pluraliter <hi rend="italic">isti, istorum, istis, istos, ab istis.</hi> Genere feminino:<hi rend="italic"> ista, istius,
            isti, istam, ab ista</hi>; et pluraliter:<hi rend="italic"> istae, istarum, istis, istas, ab istis</hi>. Genere
            neutro:<hi rend="italic"> istuc vel istud, istius, isti, istuc vel istud, ab isto</hi>; et pluraliter <hi rend="italic">ista,
            istorum, istis, istas, ab istis</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="32">
          <p> <hi rend="italic">Ille </hi>pronomen minus quam finitum in ceteris ita ut superius declinatur, excepto eo
            quod huius neutrum non facit <hi rend="italic">illuc</hi>, quemadmodum superius facit <hi rend="italic">istuc</hi>, sed tantummodo
           <hi rend="italic"> illud</hi> tamquam <hi rend="italic">istud</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="33">
          <p> <hi rend="italic">Ipse</hi> pronomen minus quam finitum quod ita ut duo superiora declinatur, nisi quod huius
            neutrum neque <hi rend="italic">ipsud</hi> sed <hi rend="italic">ipsum</hi> facit. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="34">
          <p> <hi rend="italic">Se </hi>pronomen minus quam finitum, personae tertiae, generis omnis, numeri utriusque,
            figurae simplicis, casus accusativi. Nam diligenter animadversum est huius pronominis
            declinationem ab accusativo incipere, sicut secundae personae a vocativo, quod est tu.
            Sed si quis, quia nominativo caret, a genetivo putet inchoandum, nihil repugnandum est;
            ergo ita declinatur a genetivo: <hi rend="italic">sui, sibi, se, a se</hi>; et pluraliter eodem modo. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="35">
          <p> <hi rend="italic">Quis</hi> pronomen infinitum personae indefinitae —cuilibet enim aptari potest— numeri
            singularis, figurae simplicis, casus nominativi quod declinabitur sic: <hi rend="italic">quis, cuius, cui,
            quem, a quo</hi> vel <hi rend="italic">a qui</hi>; et pluraliter: <hi rend="italic">qui, quorum, quibus, quos, a quibus</hi>. Genere
            feminino: <hi rend="italic">quae, cuius, cui, quam, a qua</hi>; et pluraliter: <hi rend="italic">quae, quarum, quibus, quas, a
            quibus</hi>. Genere neutro: <hi rend="italic">quod</hi> vel <hi rend="italic">quid, cuius, cui, quod, a quo</hi>; et pluraliter: <hi rend="italic">quae,
            quorum, quibus, quae, a quibus.</hi> Sane <hi rend="italic">quod</hi>, quando interrogamus, nominativuum vel
            accusativuum casum nominis regit, <hi rend="italic">quid</hi> genetivum. Dicimus enim «quod aurum est» vel
            «quod aurum abstulisti», «quid aurum» non dicimus sed «quid auri». </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="36">
          <p><hi rend="italic">Qui</hi> pronomen infinitum, personae indefinitae, numeri utriusque, in ceteris ita
            declinatur ut <hi rend="italic">quis</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="37">
          <p> Iam vero <hi rend="italic">quantus, quanta, quantum</hi> pronomina indefinita, personae indefinitae, ita ut
            similia nomina declinantur, id est <hi rend="italic">iustus, iusta, iustum</hi>. Hoc modo etiam <hi rend="italic">tantus, tanta,
            tantum</hi> quae pronomina finita sunt. Sic et alia infinita <hi rend="italic">quotus, quota, quotum</hi> et eorum
            finita <hi rend="italic">totus, tota, totum</hi>, quae sex pronomina ordinis sunt. Numeri infinitum <hi rend="italic">quot</hi> et
            finitum <hi rend="italic">tot</hi>, numeri sunt tantum pluralis et per casus non flectuntur. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="38">
          <p> <hi rend="italic">Qualis</hi> pronomen infinitum et finitum eius <hi rend="italic">talis</hi> masculini et feminini generis sunt et
            ita ut similia declinantur, ut <hi rend="italic">agilis</hi> vel <hi rend="italic">facilis</hi>. Neutrum autem ipsorum, id est <hi rend="italic">quale</hi>
            vel <hi rend="italic">tale</hi>, ita ut <hi rend="italic">agile</hi> vel <hi rend="italic">facile</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="39">
          <p><hi rend="italic">Cuius</hi> pronomen infinitum, personae indefinitae, possessivum — tamquam cum dicimus
            «cuius servus est» —, figurae simplicis, generis masculini, numeri singularis, quod ita
            declinabitur: <hi rend="italic">cuius, cui, cuio, cuium, a cuio;</hi> et pluraliter <hi rend="italic">cui, cuiorum, cuiis, cuios,
            a cuiis</hi>. Sed haec declinatio plus artis quam auctoris gerit; nam nimis vetus est et a
            nostra consuetudine repudiata. Ita et in genere feminino <hi rend="italic">cuia</hi> declinatur ut <hi rend="italic">tabula</hi>,
           <hi rend="italic"> cuium</hi> ut <hi rend="italic">lignum</hi>, sed etiam ista quamvis in eis auctoribus repperiantur, qui sunt in
            manibus et in ore omnium, tamen consuetudo contempsit: per unum enim pronomen, id est
            <hi rend="italic">cuius</hi> vel <hi rend="italic">quorum</hi>, omnia infinita possessiva significantur. Dicimus enim «cuius» vel
            «quorum servus» sive «ancilla» sive «templum» sed, quod fatendum est, cum molestia
            discernendae ambiguitatis in genitivo singulari, quando «cuius» dicimus, et in plurali,
            quando «quorum»; <hi rend="italic">cuius</hi> enim et quorum quando possessiva sunt per casus non flectuntur.
          </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="40">
          <p> <hi rend="italic">Meus </hi>pronomen finitum personae primae possessivum generis masculini, numeri
            singularis, figurae simplicis casus nominativi et vocativi, quod declinabitur sic: <hi rend="italic">meus,
            mei, meo, meum, meus, a meo</hi>; et pluraliter <hi rend="italic">mei, meorum, meis, meos, mei, a meis.</hi>
            Secundum regulam similis nominis tamquam si <hi rend="italic">reus</hi> declinetur; ergo genere feminino <hi rend="italic">mea</hi>
            sicut <hi rend="italic">rea</hi>, neutro <hi rend="italic">meum</hi> sicut <hi rend="italic">reum</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="41">
          <p> <hi rend="italic">Noster </hi>pronomen finitum personae primae possessivum numeri singularis, figurae
            simplicis, casus nominativi et vocativi, ita declinatur ut nomen simile quod est <hi rend="italic">niger</hi>
            et in ceteris generibus <hi rend="italic">nostra, nostrum</hi>, ut <hi rend="italic">nigra, nigrum</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="42">
          <p> <hi rend="italic">Tuus, tua, tuum</hi> pronomina finita personae secundae ita in ceteris declinantur ut <hi rend="italic">meus,
            mea, meum</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="43">
          <p> Item <hi rend="italic">suum, sua, suum</hi> pronomina finita possessiva personae tertiae ita ut <hi rend="italic">tuus, tua,
            tuum</hi> declinantur. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="44">
          <p> <hi rend="italic">Vester, vestra, vestrum</hi> pronomina finita personae secundae possessiva ita declinantur
            ut <hi rend="italic">noster, nostra, nostrum.</hi> </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="45">
          <p><hi rend="italic">Cuias</hi> pronomen infinitum personae indefinitae possessivum, gentile, generis omnis,
            numeri singularis, figurae simplicis casus nominativi, quod declinabitur sic: <hi rend="italic">cuias,
              cuiatis, cuiati, cuiatem</hi>, et <hi rend="italic">cuias,</hi> neutrum <hi rend="italic">a cuiate</hi>; et pluraliter: <hi rend="italic">cuiates</hi> et <hi rend="italic">cuiatia</hi>,
            <hi rend="italic">cuiatium, cuiatibus, cuiates</hi> et <hi rend="italic">cuiatia, a cuiatibus</hi>. Cum autem quaerimus «cuias est?»,
            «cuius gentis est, quaerimus, hic homo?» vel «mulier» vel «frumentum» — et «cuiatis
            hominis» vel «mulieris» vel «frumenti pretium aestimasti?». Simili ratione ceteri casus
            intellegendi sunt. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="46">
          <p> <hi rend="italic">Nostras</hi> pronomen finitum personae primae possessivum, gentile, generis omnis, numeri
            singularis, figurae simplicis casus nominativi et vocativi, quod declinabitur sic <hi rend="italic">hic</hi> et
           <hi rend="italic"> haec </hi>et <hi rend="italic">hoc nostras, huius nostratis, huic nostrati, hunc</hi> et <hi rend="italic">hanc nostratem</hi>, et <hi rend="italic">hoc
            nostras o nostras, ab hoc</hi> et <hi rend="italic">ab hac</hi> et <hi rend="italic">ab hoc nostrate</hi>, et pluraliter <hi rend="italic">hi</hi> et <hi rend="italic">hae
            nostrates</hi> et <hi rend="italic">haec nostratia, horum</hi> et <hi rend="italic">harum</hi> et <hi rend="italic">horum nostratium, his nostratibus, hos</hi> et
           <hi rend="italic"> has nostrates</hi> et <hi rend="italic">haec nostratia o nostrates nostratia, ab his nostratibus</hi>. Hac ratione
            facit <hi rend="italic">vestras, vestratis, vestrati</hi> et cetera, quod pronomen est secundae personae, sed
            huius auctorum, in cuius libris inveniatur, non habemus tanti ponderis, ut imperitorum
            consuetudini per eum resistere valeamus: nam duorum superiorum ipse Tullius auctor est.
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <head>DE VERBO</head>
        <div type="paragraph" n="47">
          <p> Verbum est pars orationis cum tempore et persona sine casu. Verbo accidunt genus,
            numerus, figura, persona, modus, tempus, coniugatio, forma. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="48">
          <p> Genus in verbis non sexu consideratur, sed grammaticorum praeiudicante consuetudine;
            genus verbi dicitur quod vel activum vel passivum vel deponens vel neutrum vel commune
            significatur. Activum dicunt quod <hi rend="italic">o</hi> littera terminatur et accepta <hi rend="italic">r</hi> littera passivum
            facit ut <hi rend="italic">scribo</hi>: passivum ergo ut <hi rend="italic">scribor</hi>. Deponens est quod <hi rend="italic">r</hi> littera terminatur, qua
            deposita Latinum non est neque vim activi et passivi potest implere, ut est <hi rend="italic">luctor</hi>.
            Neutrum est quod <hi rend="italic">o</hi> littera terminatur et <hi rend="italic">r</hi> si acceperit Latinum non est, ut est <hi rend="italic">fulgeo</hi>.
            Commune est quod <hi rend="italic">r</hi> littera terminatur et vim activi atque passivi habet, ut est
            <hi rend="italic">criminor</hi>: dicimus enim <hi rend="italic">criminor illum, criminor ab illo</hi> tamquam <hi rend="italic">scribo illum</hi> et <hi rend="italic">scribor
            ab illo</hi>. Sunt alia verba quae in nullam memoratarum syllabam exeunt sed inter neutra
            deputantur, ut <hi rend="italic">odi, novi, memini</hi>; item <hi rend="italic">sum, prosum, possum</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="49">
          <p> Numerus singularis verborum est ut <hi rend="italic">scribo</hi>, pluralis ut <hi rend="italic">scribimus</hi>. Figura simplex ut
            <hi rend="italic">scribo</hi>, composita ut <hi rend="italic">describo</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="50">
          <p>Persona prima ut <hi rend="italic">scribo</hi>, secunda ut <hi rend="italic">scribis</hi>, tertia ut <hi rend="italic">scribit</hi>. Sunt etiam verba quae
            inpersonalia dicuntur, quae quasi in tertiis personis manserunt. Horum alia sunt quae a
            personalibus trahuntur, ut <hi rend="italic">scribitur, legitur, curritur</hi>. Alia quae suum genus possident,
            ut <hi rend="italic">pudet, taedet, poenitet, libet</hi>: non enim Latinum est <hi rend="italic">pudeo</hi>, aut <hi rend="italic">pudeor</hi>, aut <hi rend="italic">pudes</hi>,
            aut <hi rend="italic">puderis</hi>, et similia. Cum autem declinantur, additis personis pronominum percurrenda
            sunt, ut <hi rend="italic">curritur a me, a te, ab illo, a nobis, a vobis, ab illis; currebatur a me, a
            te, ab illo, a nobis, a vobis, ab illis</hi> et cetera. Item pudet me, te, illum, nos, vos,
            illos et talia. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="51">
          <p> Modi verborum ab aliis plures ab aliis pauciores numerantur, salva tamen ratione
            declinandi. Nobis illi placent, qui pauciores notaverunt, id est Indicativum,
            imperativum, coniunctivum, optativum, infinitivum. Indicativus est per quem aliquid
            adfirmamus, ut <hi rend="italic">scribo, scribebam, scripsi, scripseram, scribam</hi>. Imperativus per quem ut
            aliquid fiat compellimus, ut est <hi rend="italic">scribe, scribite</hi>. Coniunctivus cui praeponitur cum et
            quo enunciato pendet adhuc sententia, et aliquid coniungendum manet, ut est <hi rend="italic">cum
            scriberem</hi>. Optativus per quem optamus ut est <hi rend="italic">utinam scribam</hi>. Infinitivus qui neque
            numeris neque personis certus est et aliquando nec tempore ut <hi rend="italic">scribere scripsisse</hi>. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>DE TEMPORIBVS </head>
        <div type="paragraph" n="52">
          <p> Tempora verborum tria sunt: praesens, ut <hi rend="italic">scribo</hi>, praeteritum ut <hi rend="italic">scripsi</hi>, futurum ut
            <hi rend="italic">scribam</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="53">
          <p> Coniugationes sunt tres, prima, secunda, tertia. Prima est quae indicativo modo in
            praesenti tempore numero singulari secunda persona a habet ante novissimam litteram, in
            passivis autem, ante novissimam syllabam ut <hi rend="italic">clamas, clamaris, vocas, vocaris</hi>. Secunda
            est quae modo supradicto et tempore numero et persona e habet productam ante novissimam
            litteram. In passivis autem ante syllabam ut <hi rend="italic">mones, moneris, doces, doceris</hi>. Tertia est
            quae in eodem loco activi i habet correptam, in passivis vero e correptam ante
            novissimam syllabam ut <hi rend="italic">scribis, scriberis, legis, legeris</hi>. Est tertia producta quae
            dicitur, quam nonnulli distinctius quartam vocant, haec eisdem locis i productam habet,
            ut <hi rend="italic">audis, audiris, nutris, nutriris</hi>. Dinosci autem facile potest animadverso imperativo
            modo: nam cum verbum est huius quartae coniugationis imperativus modus in<hi rend="italic"> i</hi> exit, ut
            <hi rend="italic">audi, nutri</hi>. Futurum autem tempus indicativi modi prima et secunda coniugatio in <hi rend="italic">bo</hi>
            syllabam mittit, tertia correpta in <hi rend="italic">am</hi>, tertia producta —sive quartam eam dici placet —
            et in <hi rend="italic">am</hi> et in <hi rend="italic">bo</hi>: dicimus enim a prima <hi rend="italic">clamabo, vocabo</hi>; a secunda <hi rend="italic">movebo, docebo</hi>, a
            tertia <hi rend="italic">scribam, legam</hi>, a quarta et <hi rend="italic">audiam</hi> et <hi rend="italic">audibo</hi>, et <hi rend="italic">nutriam</hi> et <hi rend="italic">nutribo</hi>. Quae syllaba
            in passivis in <hi rend="italic">bor</hi> et ar commutatur, ut <hi rend="italic">clamabor, monebor, scribar, audiar</hi> et <hi rend="italic">audibor</hi>.
          </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="54">
          <p> Formae verborum sunt quattuor: prima perfecta est, a qua tres ceterae derivantur:
            inchoativa enim est <hi rend="italic">calesco</hi>, cuius perfecta est <hi rend="italic">caleo</hi>; meditativa est <hi rend="italic">parturio</hi>, cuius
            perfecta est <hi rend="italic">pario</hi>; frequentativa est <hi rend="italic">cursito</hi>, cuius perfecta est <hi rend="italic">curso</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="55">
          <p> Declinantur autem verba hoc modo: <hi rend="italic">scribo</hi> verbum activum temporis praesentis personae
            primae coniugationis tertiae, quod declinabitur sic: modo indicativo tempore praesenti
            numero singulari personis omnibus: <hi rend="italic">scribo, scribis, scribit</hi>, et pluraliter: <hi rend="italic">scribimus,
            scribitis, scribunt</hi>; eodem modo tempore praeterito specie imperfecta: <hi rend="italic">scribebam,
            scribebas, scribebat, scribebamus, scribebatis, scribebant</hi>; eodem modo eodem tempore
            specie perfecta <hi rend="italic">scripsi, scripsisti, scripsit, scripsimus, scripsistis, scripserunt</hi> vel
            scripsere; eodem modo eodem tempore specie plusquamperfecta: <hi rend="italic">scripseram, scripseras,
            scripserat, scripseramus, scripseratis, scripserant</hi>; eodem modo tempore futuro: <hi rend="italic">scribam,
            scribes, scribet, scribemus, scribetis, scribent</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="56">
          <p> Imperativo modo tempore praesenti ad secundam et tertiam persona tantum: haberi namque
            prima negatur, <hi rend="italic">scribe, scribat, scribite, scribant</hi>. Sunt qui et primas addant singulari
            numero <hi rend="italic">scribam</hi>, plurali <hi rend="italic">scribamus</hi>. Sunt qui singulari non addant et plurali addant.
            Eodem modo tempore futuro singulariter: <hi rend="italic">scribito, scribito</hi>; pluraliter <hi rend="italic">scribitote,
            scribunto</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="57">
          <p>Modo coniunctivo tempore praesenti singulariter: <hi rend="italic">cum scribam, scribas, scribat</hi>;
            pluraliter <hi rend="italic">cum scribamus, scribatis, scribant</hi>; eodem modo tempore praeterito specie
            imperfecta: <hi rend="italic">cum scriberem, scriberes, scriberet, cum scriberemus, scriberetis,
            scriberent</hi>; eodem modo eodem tempore specie perfecta: <hi rend="italic">cum scripserim, scripseris,
            scripserit, cum scripserimus, scripseritis, scripserint</hi>; eodem modo eodem tempore specie
            plusquamperfecta: <hi rend="italic">cum scripsissem, scripsisses, scripsisset, cum scripsissemus,
            scripsissetis, scripsissent</hi>; eodem modo tempore futuro: <hi rend="italic">cum scripsero, scripseris,
            scripserit, cum scripserimus, scripserint</hi>. Sane sciendum est in omnibus verbis
            indicativi modi addi posse <hi rend="italic">cum</hi>, et ab hoc eum in coniunctivi conditionem verti. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="58">
          <p>Modo optativo tempore praesenti: <hi rend="italic">utinam scriberem, scriberes, scriberet, utinam
            scriberemus, scriberetis, scriberent</hi>; eodem modo tempore praeterito specie perfecta:
            <hi rend="italic">utinam scripserim, scripseris, scripserit, utinam scripserimus, scripseritis,
            scripserint</hi>; eodem modo eodem tempore specie plusquamperfecta: <hi rend="italic">utinam scripsissem,
            scripsisses, scripsisset, utinam scripsissemus, scripsissetis, scripsissent</hi>; eodem modo
            tempore futuro: <hi rend="italic">utinam scribam, scribas, scribat, utinam scribamus, scribatis, scribant</hi>.
            Sunt qui putant istum modum non habere praeteriti temporis perfectam speciem, quod quasi
            nemo optet quod iam perfectum est; quod si verum esset, multo magis habere non debuit
            plusquamperfectum! Sunt item qui negent habere inperfectum, ut a nobis modo declinatum
            est; sunt vero qui quod nos ista declinatione praesenti tempori tribuimus, hoc
            inperfectae speciei praeteriti temporis tribuant, et quod nos futuro, hoc illi praesenti
            tempore declinent: sed cum res in aperto sit, de appellationibus certare superfluum est.
          </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="59">
          <p>Modo infinitivo numeris temporibus et personis <hi rend="italic">scribere</hi> solo tempore finito, praeterito
            <hi rend="italic">scripsisse</hi>, futuro <hi rend="italic">scriptum ire</hi>. Eodem modo quarta specie <hi rend="italic">scribendi, scribendo,
            scribendum, scriptum, scriptu</hi>, quemadmodum participalem a nonnullis vocari comperi. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="60">
          <p> Participia veniunt a verbo activo duo, praesentis temporis ut <hi rend="italic">scribens</hi>, futuri ut
            <hi rend="italic">scripturus</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="61">
          <p> Fiunt de verbo nomina quae verbialia dicuntur: unum quod est generis masculini et
            neutri, ut <hi rend="italic">scriptor</hi>, et femininum mittit in <hi rend="italic">trix</hi> ut <hi rend="italic">scriptrix</hi>, alterum est generis
            tantum feminini, ut <hi rend="italic">scriptio</hi>. Quae nomina magis a participio praeteriti temporis
            flectuntur: ab eo enim quod est <hi rend="italic">scriptus</hi>, mutata <hi rend="italic">us</hi> syllaba in <hi rend="italic">or</hi>, <hi rend="italic">scripto</hi>r facit, in
            <hi rend="italic">io, scriptio</hi>. Sed multa propter asperitatem non faciunt ex illo primo genere femininum,
            neque neutrum pluraliter: ab eo enim, quod est <hi rend="italic">pressor</hi>, nemo dicit <hi rend="italic">prestrix</hi> aut
            <hi rend="italic">prestricia</hi>. Facit tamen <hi rend="italic">tonsor tonsirix</hi>, tanta est vis auctoritatis et consuetudinis in
            loquendo. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head> DE VERBO PASSIVO </head>
        <div type="paragraph" n="62">
          <p>Verbum passivum declinatur hoc modo: <hi rend="italic">scribor</hi> verbum passivum temporis
            praesentis personae primae coniugationis tertiae, quod declinabitur sic: modo indicativo
            tempore praesenti: <hi rend="italic">scribor, scriberis, scribitur, scribimur, scribimini, scribuntur</hi>;
            eodem modo tempore praeterito specie imperfecta: <hi rend="italic">scribebar, scribebaris, scribebatur,
            scribebamur, scribebamini, scribebantur</hi>; eodem modo eodem tempore specie perfecta:
            <hi rend="italic">scriptus sum, es, est, scripti sumus, estis, sunt</hi> et ulteriore perfecta: <hi rend="italic">scriptus fui,
            fuisti, fuit, scripti fuimus, fuistis, fuerunt</hi> vel <hi rend="italic">fuere</hi>; eodem modo eodem tempore
            specie plusquamperfecta: <hi rend="italic">scriptus eram, eras, erat, scripti eramus, eratis, erant</hi>, et
            ulteriore plusquamperfecta: <hi rend="italic">scriptus fueram, fueras, fuerat, scripti fueramus, fueratis,
            fuerant</hi>; eodem modo tempore futuro: <hi rend="italic">scribar, scriberis, scribetur, scribemur,
            scribemini, scribentur</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="63">
          <p>Modo imperativo tempore praesenti: <hi rend="italic">scribere, scribatur, scribimini, scribantur</hi>; eodem
            modo tempore futuro: <hi rend="italic">scribitor, scribitor, scribiminor, scribuntor</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="64">
          <p> Modo coniunctivo tempore praesenti: <hi rend="italic">cum scribar, scribaris, scribatur, cum scribamur,
            scribamini, scribantur</hi>; eodem modo tempore praeterito specie imperfecta: c<hi rend="italic">um scriberer,
            scribereris, scriberetur, cum scriberemur, scriberemini, scriberentur</hi>; eodem modo eodem
            tempore specie perfecta: <hi rend="italic">cum scriptus sim, sis, sit, cum scripti simus, sitis, sint</hi>; et
            ulteriore specie perfecta: <hi rend="italic">cum scriptus fuerim, fueris, fuerit, cum scripti fuerimus,
            fueritis, fuerint</hi>; eodem modo eodem tempore specie plusquamperfecta: <hi rend="italic">cum scriptus essem,
            esses, esset, cum scripti essemus, essetis, essent</hi>; et ulteriore specie
            plusquamperfecta: <hi rend="italic">cum scriptus fuissem, fuisses, fuisset, cum scripti fuissemus,
            fuissetis, fuissent</hi>; eodem modo tempore futuro: <hi rend="italic">cum scriptus ero, eris, erit, cum
            scripti erimus, eritis, erunt</hi>; et ulteriore futuro <hi rend="italic">cum scriptus fuero, fueris, fuerit,
            cum scripti fuerimus, fueritis, fuerint</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="65">
          <p> Modo optativo tempore praesenti: <hi rend="italic">utinam scriberer, scribereris, scriberetur, utinam
            scriberemur, scriberemini, scriberentur</hi>; eodem modo tempore praeterito specie perfecta:
            <hi rend="italic">utinam scriptus sim, sis, sit, utinam scripti simus, sitis, sint</hi>; ulteriore perfecta
           <hi rend="italic"> utinam scriptus fuerim, fueris, fuerit, utinam scripti fuerimus, fueritis, fuerint</hi>;
            eodem modo eodem tempore specie plusquamperfecta: <hi rend="italic">utinam scriptus essem, esses, esset,
            utinam scripti essemus, essetis, essent</hi>; ulteriore plusquamperfecta: <hi rend="italic">utinam scriptus
            fuissem, fuisses, fuisset, utinam scripti fuissemus, fuissetis, fuissent</hi>; eodem modo
            tempore futuro: <hi rend="italic">utinam scribar, scribaris, scribatur, utinam scribamur, scribamini,
            scribantur</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="66">
          <p> Modo infinitivo, numeris, temporibus et personis <hi rend="italic">scribi</hi> solo tempore finito,
            praeterito <hi rend="italic">scriptum esse</hi>, ulteriore praeterito <hi rend="italic">scriptum fuisse</hi>, futuro <hi rend="italic">scriptum iri</hi>.
          </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="67">
          <p> Participia veniunt a verbo passivo praeteriti temporis ut <hi rend="italic">scriptus</hi>, futuri ut
            <hi rend="italic">scribendus</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="68">
          <p> Neutrum verbum quod in <hi rend="italic">o</hi> exit ita ut activum declinatur. Deponens vero et commune ita
            ut passivum nisi quod a verbo deponenti participia tria veniunt: praesens, praeteritum
            et futurum, ut <hi rend="italic">luctans, luctatus, luctaturus</hi>; a communi autem quattuor praesens ut
            <hi rend="italic">criminan</hi>s, praeteritum ut <hi rend="italic">criminatus</hi>, et duo futura ut <hi rend="italic">criminaturus, criminandus</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="69">
          <p> Verba quae in <hi rend="italic">i</hi> exeunt ut <hi rend="italic">odi, novi, memini</hi> declinantur hoc modo: <hi rend="italic">odi</hi> verbum neutrum
            numeri singularis figurae simplicis temporis praesentis personae primae coniugationis
            nullius, quod declinabitur sic: modo indicativo tempore praesenti: <hi rend="italic">odi, odisti, odit,
            odimus, odistis, oderunt</hi> vel <hi rend="italic">odere</hi>. Eodem modo tempore praeterito specie imperfecta:
           <hi rend="italic"> oderam, oderas, oderat, oderamus, oderatis, oderant.</hi> Perfectam speciem et
            plusquamperfectam non habet. Futurum tempus habet quod est <hi rend="italic">odero, oderis, oderit,
            oderimus, oderitis, oderint</hi>. Imperativum modum non habet. Modo coniunctivo tempore
            praesenti: <hi rend="italic">cum oderim, oderis, oderit, cum oderimus, oderitis, oderint</hi>. Cetera
            coniunctivi modi non habet. Modo optativo tempore praeterito: <hi rend="italic">utinam odissem, odisses,
            odisset, utinam odissemus, odissetis, odissent.</hi> Eodem modo, tempore futuro: <hi rend="italic">utinam
            oderim, oderis, oderit, utinam oderimus, oderitis, oderint</hi>. Cetera optativi non habet.
            Modo infinito numeris et personis solo tempore finito praeterito <hi rend="italic">odisse</hi>. Cetera non
            habet nisi forte <hi rend="italic">osum ire</hi> dici possit. Participium facit unum futuri temporis <hi rend="italic">osurus</hi>, et
            unum praeteriti osus, quod tamen vim praesentis tenet et omnino praesens habendum est
            propter vim verbi neutri a quo praeteritum participium non venit; et manifestum est, cum
            dicimus «osus illum sum» pro eo nos dicere quod est «odi illum» — tamquam cum dicimus
            «fulgens sum» nihil aliud quam «fulgeo» dicimus vel potius «scribens sum illum» nihil
            quam «scribo illum» dicimus. Quam ob rem ista verba quamvis propterea neutra dicta sunt,
            quod passiva non faciant, tamen quia adiunguntur accusativis casibus — dicimus enim «odi
            illam rem» et «novi illam rem» quemadmodum «scribo illam rem» — vim activi tenent, et
            omnino arbitror activa appellanda, sed more suo, ut in multis deficiunt, ita deficere ne
            faciant passiva. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="70">
          <p><hi rend="italic">Memini</hi> simile verbum est et similiter declinatur excepto eo quod imperativum futuri
            temporis facit quod est <hi rend="italic">memento</hi>, <unclear>tamquam et praeteriti temporis f<hi rend="italic">aciat
              meminerit</hi> </unclear> et declinantur ipsa imperativa more superiorum verborum —, et
            quod unum participium facit quod est <hi rend="italic">mementurus</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="71">
          <p> <hi rend="italic">Novi</hi> simile verbum est et ita declinatur ut <hi rend="italic">odi</hi>, nisi quod participium praesens tantum
            habet et simile praeterito quod est <hi rend="italic">notus</hi> quemadmodum <hi rend="italic">osus</hi>, sed quia et <hi rend="italic">notus est mihi</hi>
            et <hi rend="italic">notus sum illi</hi> dicimus, <hi rend="italic">osus sum</hi> autem <hi rend="italic">illi</hi> negatur posse dici, videtur etiam hinc
            esse dissimile.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="72">
          <p> Verba quae in <hi rend="italic">um</hi> syllabam exeunt ut <hi rend="italic">sum, possum</hi> hoc modo declinantur; <hi rend="italic">sum</hi> verbum
            neutrum numeri singularis figurae simplicis temporis praesentis personae primae
            coniugationis nullius, quod declinabitur sic: modo indicativo tempore praesenti: <hi rend="italic">sum,
            es, est, sumus, estis, sunt</hi>; eodem modo tempore praeterito specie imperfecta: <hi rend="italic">eram,
            eras, erat, eramus, eratis, erant</hi>; eodem modo eodem tempore specie perfecta: <hi rend="italic">fui,
            fuisti, fuit, fuimus, fuistis, fuerunt</hi> vel <hi rend="italic">fuere</hi>; eodem modo eodem tempore specie
            plusquamperfecta: <hi rend="italic">fueram, fueras, fuerat, fueramus, fueratis, fuerant</hi>; eodem modo
            tempore futuro: <hi rend="italic">ero, eris, erit, erimus, eritis, erunt.</hi> </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="73">
          <p> Modo imperativo tempore praesenti: <hi rend="italic">es, sit, este, sint</hi>; eodem modo tempore futuro:
            <hi rend="italic">esto, esto, estote, sunto</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="74">
          <p> Modo coniunctivo tempore praesenti: <hi rend="italic">cum sim, sis, sit, cum simus, sitis, sint</hi>; eodem
            modo tempore praeterito specie imperfecta: <hi rend="italic">cum essem, esses, esset, cum essemus,
            essetis, essent</hi>; eodem modo eodem tempore specie perfecta: <hi rend="italic">cum fuerim, fueris, fuerit,
            fuerimus, fueritis, fuerint</hi>; eodem modo eodem tempore specie plusquamperfecta: <hi rend="italic">cum
            fuissem, fuisses, fuisset, cum fuissemus, fuissetis, fuissent</hi>; eodem modo tempore
            futuro: <hi rend="italic">cum ero, eris, erit, cum erimus, eritis, erint</hi>; futuro ulteriore <hi rend="italic">cum fuero,
            fueris, fuerit, cum fuerimus, fueritis, fuerint</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="75">
          <p> Modo optativo tempore praesenti: <hi rend="italic">utinam essem, esses, esset, utinam essemus, essetis,
            essent</hi>; eodem modo tempore praeterito specie perfecta: <hi rend="italic">utinam fuerim, fueris, fuerit,
            utinam fuerimus, fueritis, fuerint</hi>; eodem modo eodem tempore specie plusquamperfecta:
            <hi rend="italic">utinam fuissem, fuisses, fuisset, utinam fuissemus, fuissetis, fuissent</hi>; eodem modo
            tempore futuro <hi rend="italic">utinam sim, sis, sit, utinam simus, sitis sint</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="76">
          <p> Modo infinitivo numeris temporibus et personis <hi rend="italic">esse </hi>solo tempore finito, praeterito
            <hi rend="italic">fuisse</hi>, futuro <hi rend="italic">fore</hi>. In quarta specie deficit et in participio praesentis temporis, sed
            docti quidam temporis recentioris cum haberent necessitatem magna et divina quaedam
            interpretandi explicandique et <hi rend="italic">essendi</hi> et <hi rend="italic">essendo</hi> et <hi rend="italic">essendum</hi> et <hi rend="italic">essens</hi> dixerunt,
            quemadmodum <hi rend="italic">scribendi, scribendo, scribendum, scribens</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="77">
          <p> <hi rend="italic">Possum</hi> simile verbum est. Eodem modo declinatur, sed de secunda persona imperativi
            dubitatur, et quod illa verba in quarta specie deficiunt, nemo extitit qui etiam in hoc
            verbo novaret. In participiis autem videtur <hi rend="italic">potens</hi> huius verbi esse participium
            praesentis temporis, sed rectius nomen esse intellegitur: ab eo enim quod est <hi rend="italic">sum</hi>,
            participium futuri temporis est cum <hi rend="italic">futurum</hi> dicimus.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="78">
          <p> Sane inventa coniugatione facilius verba declinantur excepta praeteriti temporis
            specie perfecta et plusquamperfecta, et tempore futuro modi coniunctivi, et infinitivi
            praeterito futuro et participiis futuro ab activo et a neutro et omni praeterito.
            Quamobrem tres sunt in declinatione verborum connexiones, quarum singulae retinent verba
            plura ita sibi connexa ut unum horum si fuerit inventum cetera facillime inveniantur.
            Harum connexionum prima dicitur coniugatio, quae ob hoc artificialis est, aliae duae ab
            auctoritate vel probata consuetudine </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="79">
          <p> Nam inventa consuetudine verbi simul inveniuntur haec verba, velut in prima
            coniugatione: <hi rend="italic">clamo, clamabam, clamabo, clama, clamato, clamem, clamarem, clamare,
            clamandi, clamando, clamandum</hi>, et participia: <hi rend="italic">clamans, clamandus</hi>. Horum si unum inventum
            fuerit, non potest nisi prima esse coniugatio, et ita declinantur haec verba omnia et
            participia quae memoravimus in omnibus primae coniugationis. Secundae coniugationis haec
            sunt ad primam connexionem pertinentia: <hi rend="italic">moneo, monebam, monebo, mone</hi> (producta <hi rend="italic">e</hi>),
            <hi rend="italic">moneto, moneam, monerem, monere, monendi, monendo, monendum</hi>, et participia: <hi rend="italic">monens</hi> et
            <hi rend="italic">monendus</hi>, sed haec quinque ultima et imperfecta species indicativi communia sunt
            secundae et tertiae coniugationis. Tertiae itaque coniugationis haec sunt ad eandem
            connexionem pertinentia: <hi rend="italic">scribo, scribebam, scribam, scribe, sed e
              correpta, scribito, scribam, scriberem, scribere, scribendi, scribendo, scribendum</hi> et
              participia <hi rend="italic">scribens, scribendus</hi>. Quartae coniugationis haec sunt ad eandem
            connexionem pertinentia: <hi rend="italic">audio, audiebam, audibo</hi> vel <hi rend="italic">audiam, audi, audito, audiam,
            audirem, audire, audiendi, audiendo, audiendum</hi>, et participia <hi rend="italic">audiens</hi> et <hi rend="italic">audiendus</hi>, sed
            ea verba quae quarta coniugatione <hi rend="italic">e</hi> habent ante <hi rend="italic">o</hi>, qualia sunt <hi rend="italic">eo</hi> et <hi rend="italic">ineo</hi>, aliquantum
            diversa sunt, itaque ista hoc modo sunt <hi rend="italic">ineo, inibam, ineundi, ineundo, ineundum</hi>, et
            participium <hi rend="italic">ineundus</hi>, cetera similia sunt superiori declinationi. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="80">
          <p> Secunda est quae a praeterito perfecto indicativi modi sumit initium, cuius verba sunt
            haec: <hi rend="italic">clamavi, clamaveram, clamaverim, clamavissem, clamavisse; monui,
              monueram, monuerim, monuissem, monuisse; scripsi, scripseram, scripserim, scripsissem,
              scripsisse; audivi, audiveram, audiverim, audivissem, audivisse</hi> vel <hi
              rend="italic">audii, audieram, audierim, audissem, audisse </hi>. Hae namque syllabae
              <hi rend="italic">va ve vi vo vu</hi> crassius sonant et propter aurium suavitatem
            subtrahi solent vel totae, ut cum dicimus <hi rend="italic">clamaram</hi> non <hi
              rend="italic">clamaveram</hi>, vel v tantum detracta tenuari, ut hoc quod dictum est
            audieram pro audiveram. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="81">
          <p> Tertia connexio, a qua res ceterae describuntur, ab infinitivo quartae speciei, quod
            ultimum in declinatione est, sumit initium. Ad hanc connexionem pertinet unum hoc verbum
            et participium futuri ab activo et praeteritum et nomina verbialia, quae sunt haec:
            <hi rend="italic">clamatum, clamatus, clamaturus, clamator, clamatio; monitum, monitus, moniturus,
            monitor, monitio; scriptum, scriptus, scripturus, scriptor, scriptio; auditum, auditus,
            auditurus, auditor, auditio</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="82">
          <p> Istae tres connexiones hanc habent vim, ut si cuius connexionis unum verbum inveneris,
            cetera ad eandem connexionem pertinentia facile percurres modis, numeris et personis.
            Nam si verba alterius connexionis ad alteram connexionem et regulam ducere volueris,
            fallaris necesse est. </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head> DE ADVERBIO</head>
        <div type="paragraph" n="83">
          <p> Adverbium est pars orationis verbo adicienda, ut cum dicimus <hi rend="italic">fortiter fecit, mansuete
            vixit, hodie venit, loco est, longe est, hic sedet, simul comitatur</hi> et alia. Nam fecit,
           <hi rend="italic"> vixit, venit, sedet, comitatur verba sunt, fortiter, mansuete, hodie, hic, simul</hi>
            adverbia sunt. Adverbio accidunt significatio, comparatio, figura. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="84">
          <p> Significatio qua significant vel qualitatem, ut <hi rend="italic">sapienter, candide</hi> vel quantitatem, ut
           <hi rend="italic"> magne, granditer,</hi> vel tempus, ut <hi rend="italic">hodie, cras</hi>, vel locum, ut <hi rend="italic">hic, ibi</hi> et alia paene
            innumerabilia. Nonnulli addunt adverbiis etiam qualitatem et recte. Haec enim sicut
            pronomina vel finita sunt adverbia vel infinita vel minus quam finita: finita sunt
           <hi rend="italic"> fortiter, hodie, Romane</hi>; infinita ut <hi rend="italic">quomodo, quando, ubi</hi>; minus quam finita, ut <hi rend="italic">sic,
            tunc, illic</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="85">
          <p>Comparatio accidit adverbiis, quae de nominibus conparationem recipientibus veniunt ut
            <hi rend="italic">ab hoc, forti, fortiter</hi>; ergo quemadmodum <hi rend="italic">fortis, fortior, fortissimus</hi>, ita <hi rend="italic">fortiter,
            fortius, fortissime</hi>, et quemadmodum <hi rend="italic">castus, castior, castissimus</hi>, ita <hi rend="italic">caste, castius,
            castissime</hi>, itaque comparativus nominis generis neutri: nam <hi rend="italic">sanctius templum</hi> nomen est,
           <hi rend="italic"> sanctius</hi> dixit adverbium. In his hoc observandum est, ut quaecumque nomina casum dativum
            in <hi rend="italic">i</hi> mittunt, inde adverbia in <hi rend="italic">ter</hi> exeant, ut <hi rend="italic">huic forti fortiter, sapienti sapienter,
            agili agiliter</hi>; quaecumque autem dativum casum in <hi rend="italic">o</hi> mittunt, inde adverbia exeunt in <hi rend="italic">e</hi>,
            ut <hi rend="italic">huic magno magne, casto caste, docto docte</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="86">
          <p> Figura adverbiorum ut nominum et verborum aut simplex est, ut <hi rend="italic">sapienter</hi>, aut
            composita, ut <hi rend="italic">insipiente</hi>r. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <head> DE PARTICIPIO</head>
        <div type="paragraph" n="87">
          <p> Participium est pars orationis cum casu et tempore et inde participium dictum, quod
            nominis verbique participet; casum namque illinc, tempus hinc traxit. Sunt autem
            participia duo futuri temporis, unum praesentis, unum praeteriti. Futuri temporis ut
            <hi rend="italic">scripturus, scribendus</hi>; praesentis ut <hi rend="italic">scribens</hi>; praeteriti ut <hi rend="italic">scriptus</hi>. Declinatur autem
            <hi rend="italic">scribens</hi> tamquam nomen quod est <hi rend="italic">prudens</hi>, nam est generis omnis. Reliqua vero tria per
            omnia genera flectuntur: tamquam <hi rend="italic">iustus, iusta, iustum</hi>, eodem modo declinantur.</p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="88">
          <p>Sunt quaedam participia eadem et nomina, ut <hi rend="italic">cultus, sapiens</hi>, ratione diversa: nam
            <hi rend="italic">cultus</hi> casu genetivo discernitur: a participium enim <hi rend="italic">huius culti</hi> facit, -venit autem a
            verbo <hi rend="italic">color</hi>-, a nomine autem <hi rend="italic">huius cultus</hi> facit. <hi rend="italic">Sapiens</hi> vero ideo etiam nomen dicitur,
            quod recipit conparationem: facit enim <hi rend="italic">sapiens, sapientior, sapientissimus</hi>. Quae ratio
            mihi non admodum placet: nam participia videntur conparationem recipere, si loquendi
            consuetudo permittat vel hortetur auctoritas, sed tantum praeteriti temporis. Nam duo
            futura non admittunt: quis enim non audet dicere <hi rend="italic">armatissimus</hi>, quod Tullius ait? Nec
            tamen <hi rend="italic">armaturior</hi> aut <hi rend="italic">armandior</hi> ab eo quod est <hi rend="italic">armaturus</hi> et <hi rend="italic">armandus</hi> dici potest. Quod
            fatendum est, si cum tempore accipiantur participia, difficile videntur posse
            conparationem recipere: nam et illud quod <hi rend="italic">cultus</hi> dictum est facit <hi rend="italic">cultior </hi>et
            <hi rend="italic">cultissimus</hi>, sed si ad tempus praeteritum referas non facit. <hi rend="italic">Cultus</hi> enim ager ex ipso
            habitu suo est, <hi rend="italic">cultus est</hi> autem si ad tempus adtendas, praeterea utique actione
            cultoris. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="89">
          <p> Accidunt participiis etiam figurae sicut ceteris partibus orationis, simplex ut
            <hi rend="italic">scribens</hi>, composita ut <hi rend="italic">describens</hi>. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <head> DE CONIVNCTIONE</head>
        <div type="paragraph" n="90">
          <p> Coniunctio est pars orationis adnectens ordinansque sententiam. Coniunctioni accidit
            potestas. Est vel quae copulat verba ut <hi rend="italic">et, que, ac</hi>, vel disiungit, ut <hi rend="italic">aut, vel, nec,
            neque</hi>, aut explet ut <hi rend="italic">prorsus, videlicet, scilicet, quin etiam</hi> et similia, aut quasi
            causam reddit ut <hi rend="italic">nam, namque, enim, quamobrem, itaque</hi>, aut quasi ratiocinatur, ut <hi rend="italic">ergo,
            igitur, propterea</hi>, et similia. Et ideo partim copulativae dicuntur, partim disiunctivae,
            partim expletivae, partim causales, partim rationales. Sed multae omnino coniunctiones
            sunt, de quibus diligenter grammatici deliberant, quo istorum quinque nominum eas
            vocent, vel utrum aliae differentiae sint adiciendae. Quam litem quia et longum et
            difficile est solvere, illud de coniunctionibus breve praeceptum sit, ut cum legimus
            viros locutionis auctoritate dignissimos, advertamus quo quaeque loco et in qua
            sententia poni soleat, ut consuetudine intellegendi bene coniunctionibus uti possimus.
            Nam si quis quaerat quid sit <hi rend="italic">immo</hi>, non facile dixerim quomodo ei vel definire vel
            interpretari hanc coniunctionem possimus: proferendo ergo multas sententias, in quibus
            posita est, miro quodam modo quid valeat insinuamus cum quodam etiam gestu pronuntiandi,
            ut est <lb/> «immo, ait, o cives, arrepto tempore Turnus, <lb/> cogite concilium» et
            <lb/> «immo age et a prima dic, hospes origine nobis», nostrasque sententias ad tempus
            fictas adiungere utile est: «immo tu vade qui cogis alium», «immo adde rationi qui
            detrahere studes». Huic autem coniunctioni utcumque vicinum est cum dicimus <hi rend="italic">potiu</hi>s; et
            ideo et ad libros, ut dixi, redeundum est. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="91">
          <p> Figurae in coniunctionibus sicut in ceteris partibus orationis observantur. Nam
            simplex coniunctio est <hi rend="italic">at</hi>, composita <hi rend="italic">atque</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="92">
          <p> Ordo coniunctionum est per quem observatur quae praeponi tantum possit, quae tantum
            subiungi, quae et praeponi et subiungi: <hi rend="italic">nam</hi> tantum praeponitur, <hi rend="italic">que</hi> tantum subiungitur,
            <hi rend="italic">scilicet</hi> et praeponitur et subiungitur. Nam si quis quaerat, verbi causa, «cui dicis?»,
            respondemus «huic et tibi»: non possumus dicere «huic tibi et»; item respondemus «huic
            tibique»: non potest dici «huicque tibi». Respondere possumus «scilicet tibi» et «tibi
            scilicet». </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <head> DE PRAEPOSITIONE</head>
        <div type="paragraph" n="93">
          <p> Praepositio est pars orationis quae aut componendis partibus orationis praeponitur,
            aut casibus duobus tantum accusativo aut ablativo, aut utrique non componendis sed ad
            certas significationes adiuvandas. Itaque aliae praepositiones tantum componuntur, ut
            <hi rend="italic">di, dis, re, am</hi> - dicimus enim <hi rend="italic">diiudico, discurro, removeo, ambio</hi> -, aliae tantum
            casibus serviunt, ut <hi rend="italic">apud, pone, secundum, ultra, adversum, cis, citra, circa, erga,
            intra, infra, iuxta, penes, propter, usque, coram, absque, palam, sine, tenus</hi>. Ceterae
            et componuntur et casibus serviunt ut <hi rend="italic">adnuam</hi> et <hi rend="italic">adduco</hi> dicimus et <hi rend="italic">ad amicum</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="94">
          <p> Ergo accusativo serviunt hae: <hi rend="italic">ad amicum, apud patrem, ante cenam, adversus hostem, cis
            Tiberim, citra domum, circum murum, circa ianuam, contra portam, erga fratrem, extra
            matrem, inter montes, intra domum, infra urbem, iuxta lacum, ob rem, penes Eurum, per
            spatium, prope circum, propter salutem, praeter sonum, post tergum, pone balneas,
            secundum viam, trans Galliam, ultra Aethiopiam, usque Romam</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="95">
          <p> Ablativo casui serviunt hae: <hi rend="italic">a socio, ab Olympo, abs tecto, absque damno, cum amico,
            coram vicino, de domo, e foro, ex edicto, pro patria, prae ceteris, palam omnibus, sine
            invidia, tenus facie</hi>. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="96">
          <p> Vtrique casui serviunt hae: <hi rend="italic">in villam vado</hi> et <hi rend="italic">in villa sum, sub tectum venio</hi> et <hi rend="italic">sub
            tecto sto, subter arborem eo</hi> et <hi rend="italic">subter arbore sedeo, super arborem saliunt</hi> et <hi rend="italic">super
            arbore sidunt</hi>. Et <hi rend="italic">super</hi>, quando <hi rend="italic">de</hi> significat, sicuti est <lb/> «multa super Priamo
            rogitans», ablativo tantum servit.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <head> DE INTERIECTIONE</head>
        <div type="paragraph" n="97">
          <p> Interiectio est pars orationis aliquem motum animi significans atque exprimens ut <hi rend="italic">heu,
            papae, hem</hi>, et si qua sunt alia. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <head>DE SOLOECISMO</head>
        <div type="paragraph" n="98">
          <p> Soloecismus est vitium locutionis quod fit per Latinas quidem partes orationis, sed
            male sibimet nexas. Qui enim dicit «inter hominibus», si consideres singula, nullum
            fecit vitium: nam et <hi rend="italic">inter</hi> Latinum est et <hi rend="italic">hominibus</hi>: sed vitiosum est sic utrumque
            coniunctum. Hoc ergo modo quando peccatur in qualibet ratione, quae de octo partibus
            orationis reddita est, soloecismus vocatur. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="99">
          <p> Nonnulli a soloecismo seiungunt improprium quod graece acyrologia dicitur. Si quis,
            verbi causa, dicat «libidinem amicitiarum» pro «amore», et «factionem bonorum» pro
            «cessione», nisi vituperans aut inridens dicat sed bono animo arbitrans ita esse
            dicendum, nunquam solet ita reprehendi ut soloecismum fecisse arguatur. Hoc ergo
            interest inter soloecismum et improprium, quod in soloecismo reprehenditur ordinis
            ignorantia, in improprio autem significationis: aliud est enim nescire quomodo se verba
            consequi debeant, aliud nescire quid significent. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="section">
        <head> DE BARBARISMO</head>
        <div type="paragraph" n="100">
          <p> Barbarismus quo singula ipsa verba Latina non sunt. Nam si quis dicat «hominem»,
            retracta aspiratione, barbarismum facit; aut «coronam», addita aspiratione, peccat; aut
            «luctat», detracta syllaba, scilicet peccabit; aut «potestur» pro «potest», addita
            syllaba, Latinum non est; aut si dicat «pone» et primam syllabam corripiat detractione
            temporis, barbarismus est; aut si dicat «bonus» et primam syllabam producat adiectione
            temporis, vitium est; aut si enuntiet nomen et nullam in eo acuat syllabam, acuminis
            detractione peccat. Si autem duas acuat syllabas in una parte orationis, adiectione
            acuminis offendit auditum. Si dicat «vulla» pro «villa», commutatione litterae; si dicat
            «displicina» pro «disciplina», transmutatio syllabae in vitio est, quia detractione et
            adiectione commutatione et transmutatione aut aspirationis aut litterae aut syllabae aut
            accentuum aut temporum fit barbarismus. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="101">
          <p> Sed ad cetera vitanda potest quaecumque lectio boni auctoris subvenire. Propter
            tempora autem et accentus alia eruditio et poetae maxime necessarii sunt, aut si ab his
            tempus excludit animadvertendus diligenter in colloquio sermo doctorum est. Nam in eodem
            quod tempore in locutione rectum est, et quod eiusdem temporis docti qui habentur vel
            dixerint vel probaverint, a summo sunt consensu, quod in scriptis eorum quibuslibet et
            in sermone cum cura edito facillime apparet. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="102">
          <p> Sane quidam discernunt inter barbarismum et barbarum ut barbarismus sit si pars
            orationis secundum redditam rationem aliqua superet vitiosa, barbarum autem si alicuius
            gentis verbum est non receptum, ut si quis dicat in Latino sermone «bdellas» pro
            »carica», quod utique Punicum est. Esse autem nullius omnino gentis verbum pro verbo
            enuntiatum, tali vitio nec nomen impositum est. </p>
        </div>
        <div type="paragraph" n="103">
          <p> Verbe quae genetivo casui conveniunt: <hi rend="italic">obliviscor iniuriae, memor sum bonorum, misereor
            puerorum, pudet facti, piget gratiae, penitet laboris, taedet operis, memini lectionis,
            reminiscor doloris, ignarus malorum.</hi> <lb/> Verba accusativi casui: <hi rend="italic">decet dominum,
            poenitet amicum, piget inertem, ridet fratrem, calumniatur Catonem, concedo pretium,
            lego Homerum, scribo historiam, consolor inimicum, odi turpes, novi bonos</hi>. <lb/> Nomina
            appellativa: <hi rend="italic">expers bonorum, dubius itineris, cupidus honoris, neglegens picturae,
            conscius facti.</hi><lb/> Dativo casui serviunt <hi rend="italic">maledico hosti, suadeo iudicibus, indico
            tibi, cedo potenti, ministro parenti, largior amico, dono propinquo, obsequor domino,
            adversor inimico, gratificor illis, subscribo epistulis, adsum clementi, pareo legibus.</hi>
            <lb/>Nomina vocativi casus: <hi rend="italic">Virgili scribe, Cicero responde</hi>. <lb/> Verba ablativi casui:
           <hi rend="italic"> fruor fratre, potior pecunia, utor toga, privor potestate, egeo laude, careo molestia,
            cedo possessione, abstineo cibo, fungor officiis, sacrifico victima, glorior viribus.
            <lb/> Donatus torque, dignus honore</hi>. <lb/> Nomina dativi casui: <hi rend="italic">intentus studiis,
            inimicus virtuti, audiens dicto, invidens bono, malivolus studenti, utilis civibus,
            aptus scenae.</hi> </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
