<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Introductio ad syllogismos cathegoricus</title>
    <author>Boethius (Anicius Manlius Seuerinus Boethius)</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Manuela Ferroni</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Manuela Ferroni</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000056</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">An. Man. Sev. Boetii Introductio ad Syllogismos Categoricos</hi>, in <hi
      rend="italic">Manlii Severini Boetii Opera Omnia</hi> accurante J.-P. Migne, PL LXIV, Parisiis
     1891, coll. 761-794.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div>
    <p><milestone n="Col. 761C" unit="page"/> Multa veteres philosophiae duces posteriorum studiis
     contulerunt, in quibus priusquam ad res profunda mersas caligine pervenirent quadam quasi
     intelligentiae luctatione praeluderent: hinc institutionum brevior compendii facilitate
     doctrina, hinc per ea quae illi <foreign xml:lang="grc">προλεγόμενα</foreign> vocant, ad
     intelligentiam promptior via munitur. Huius igitur aemulus providentiae statui obscurarum
     aditus doctrinarum praemissae institutionis luce reserare, et praesentem operam syllogismis
     quorum connexionibus omnis ratio continetur, addicere, modumque eum custodire dicendi, ut
     facilitati atque intelligentiae servientes, astringamus a veteribus dicta latius, enuntiata
     brevius porrigamus, obscurata improprii novitate sermonis consueti vocabuli proprietate
     pandamus. Sed qui ad hoc opus <milestone n="Col. 761D" unit="page"/> lector accedit, ab eo
     primitus petitum velimus ne in his quae nunquam alias attigerit statim audeat iudicare, neve si
     quid in ludo puerilium disciplinarum rudis adhuc et nondum firmus acceperit, id amplexandum
     atque etiam colendum putet; alia enim teneris atque imbuendis adhuc auribus accommodata, alia
     firmis ac robustioribus doctrina mentibus, reservatur. Quare si quid est quod discrepet, ne
     statim obstrepat, sed ratione consulta, quid ipse sentiat quid nos afferamus, veriore mentis
     acumine et subtiliore consideratione diiudicet. Idem namque eveniet, ut quae in primo statim
     studendi aditu didicerunt, perspecta penitus ac potius deprehensa contemnant. At si iam quisque
     suae scientiae defensor esse cupidus malit (habent hoc quoque vitii homines quos comprehendit
      <milestone n="Col. 762C" unit="page"/> discendi vetus ac longa segnities, ut at arreptis semel
     opinionibus non recedant, ne in senectute discendo, nihil usque in senectutem didicisse
     videantur), si, inquam, malunt vindicare quam vertere quae vulgatis semel studiis imbiberunt,
     nemo expetit ut priora condemnent, sed ut maiora quaedam construant atque altiora coniungant.
     Non enim una atque eadem diversarum ratio disciplinarum, cum sit diversissimis disciplinis una
     atque eadem substantia materies. Aliter enim de qualibet orationis parte grammatico, aliter
     dialectico disserendum est, nec eodem modo lineam vel superficiem mathematicus ac physicus
     tractant. Quo fit ut altera alteram non impediat disciplina, sed multorum consideratione
     coniuncta fiat vera naturae atque ex omnibus <milestone n="Col. 762D" unit="page"/> explicata
     cognitio. Sed de his hactenus; nunc de propositis ordinamur. Quoniam igitur nobis hoc opus est
     in categoricos syllogismos, syllogismorum vero compago propositionibus texitur, propositionum
     vero partes sunt nomen et verbum, pars autem ab eo cuius pars est, prior est; de nomine et
     verbo, quae prima sunt, disputatio prima ponatur, dehinc de propositione ad ultimum de
     syllogismorum connexione tractabitur. Nomen est vox significativa secundum placitum sine
     tempore, cuius nulla pars significativa est separata; quae diffinitio paulo enodatius
     explicanda est. Nomen enim vocem esse dicimus, quoniam vox nominum genus est; omne autem genus
     de sua specie praedicatur, omnisque diffinitio a genere sumitur, ut si diffinias hominem
      <milestone n="Col. 763A" unit="page"/> prius animal dicas, quod est genus. Post vero
     differentias iungas quae sunt rationale et mortale. Ita igitur nos quoque in nominis
     diffinitione vocem quidem ut genus sumimus, caetera autem voci quasi differentias aggregamus,
     velut quod nomen designativa vox dicitur. Sunt enim voces quae nihil designant, ut syllabae,
     nomen vero designativa vox est, quoniam nomen designat id semper cuius nomen est. Secundum
     placitum vero adiunctum est, quoniam nullum nomen natura significat, sed secundum placitum
     ponentis constituentisque voluntatem. Illud enim unaquaeque res dicitur quod ei placuit qui
     primus rei nomen impressit. Aliae enim sunt voces naturaliter significantes, ut canum latratus,
     iras canum significat, et alia eius quaedam vox blandimenta; gemitus etiam designant dolorem,
      <milestone n="Col. 763B" unit="page"/> sed non sunt nomina, quia non designant secundum
     placitum, sed secundum naturam. Sine tempore vero, quod et verba voces sunt significativae et
     secundum placitum, sed distant a nominibus, quia nomina quidem sine tempore sunt, verba vero
     cum tempore. Cuius nulla pars significativa est separata, nomina ab oratione disiungit. Oratio
     namque vox est significativa secundum placitum et aliquoties sine tempore, ut hic versus:
     Nerine Galathea thymo mihi dulcior Hyblae. Sed orationis partes, separatae a tota oratione,
     designant: nominum vero nihil extra designat, atque in illis quidem nominibus quae figurae sunt
     simplicis nihil pars omnino significare manifestum est, ut in eo quod est Cicero, nulla pars
     separata designat neque 'ci', neque 'ce', neque 'ro'. At si <milestone n="Col. 763C"
      unit="page"/> nomen compositum fiat, significare aliquid separatae partes videntur; sed in
     eodem nomine quod ex utrisque compositum est, separatae nihil designant, ut si dicam magister,
     partes eius nominis sunt 'magis' atque 'ter', quae sumpta exstrinsecus et a nominis parte
     separatae significatione non carent, utraque enim adverbialiter significat quantitatem; sed cum
     magister quod est compositum nomen alicuius artis peritum doctoremque significet, 'magis' neque
     partem doctoris, neque totum doctorem poterit designare. Eodem quoque modo 'ter', neque in toto
     significat, neque in parte doctorem, id est, rem illam quae magistri vocabulo subiecta est
     nulla ratione designat. Compositorum ergo nominum partes nihil eius rei quam in unum
     convenientes vocabulum designabant disiunctae <milestone n="Col. 763D" unit="page"/>
     distractaeque significant; alia vero significare possunt, sed tunc non partes nominis, sed ipsa
     sunt nomina. Quod enim coniuncta significant, id divisa atque seposita non designant. Iuncta
     autem 'magis' et 'ter' doctoris significationem tenebant, separata igitur omnem significationem
     doctoris amittunt. Sed ne quis superius posito calumnietur exemplo, nec magister compositum
     nomen esse concedat, vir fortis esse compositum nomen, si uno proferatur accentu nullus
     negabit, cuius partes vir atque fortis quod in eo quod est vir fortis significare dicantur, non
     iam nominis partes, sed ipsa sunt nomina, nec vir fortis unius erit nomen, sed potius oratio,
     quae duorum nominum collata significatione convincitur, <milestone n="Col. 764A" unit="page"/>
     quod vir fortis cum unius accentus intentione prolatum non est oratio, sed nomen, cuius partes
     nomina esse non poterunt, ac si nomina non sunt, cum neque naturales affectus neque actus, ut
     verba significent, omnino non nihil designant. Quare concludendum est, cum quaelibet voces
     propriam significationem tenent, non partes nominum, sed ipsa esse nomina, cum vero unius
     formam nominis copulaverint, eo considerantur ut partes vim propriae significationis amittere.
     Sed de his in commentario libri <foreign xml:lang="grc">περὶ Ἑρμηνείας</foreign> Aristotelis
     satis dictum est, et maior eius rei tractatus est quam ut nunc totus valeat expediri. Sed
     quoniam sunt quaedam voces quae et designativae sunt et secundum placitum, et sine tempore,
     quarumque partes nihil extra significant, neque <milestone n="Col. 764B" unit="page"/> tamen
     proprietates nominis naturamque observent, discernendae prius sunt, additisque differentiis a
     nomine segregandae, ut quae sit vis nominis evidenter appareat. Adiecta enim semper negatio
     nomini, vocem dubiam facit, quae neque verbo neque orationi, etsi interius consideratum sit,
     neque nomini possit annecti, ut si quis dicat, non homo, vox est significativa. Designat enim
     quidquid homo non fuerit, secundum placitum. Eas enim omnino partes habet quas ad
     significationem vel negationis vel hominis placitum vocabula ponentis assumpsit. Sine tempore,
     quae res eam vocem quae dicit non homo separat ac seiungit a verbo, cuius partes nihil extra
     significant, ne oratio esse videatur. Non homo enim vox seiuncta est ex negativa particula et
     homine, <milestone n="Col. 764C" unit="page"/> quae in eodem nomine separata nihil designant,
     significat enim non homo, vel equum, vel canem, vel quidquid (ut dictum est) non homo non
     fuerit. Sed quae est negativa, neque hominis, neque equi, neque ullius substantiae
     significationem tenet. Item homo neque canem, neque quidquid homo non fuerit, significare
     potest, quocirca in ea voce quae est non homo partes nihil separatae significant eius rei quam
     tota vocis compositio designabat. Atque ideo nec in oratione quidem poni potest. Si quis enim
     eam vocem quae est non homo orationem concedat, nihil aliud eam esse fatebitur quam negationem.
     Negatio autem omnis vera vel falsa est. Qui autem dicit non homo, neque veritatem nuntiat,
     neque mendacium. Praeterea ab omni negatione si quis negativum seiungat <milestone
      n="Col. 764D" unit="page"/> adverbium, affirmatio relinquetur; ab ea autem voce quae est non
     homo, si quis aufert id quod est negativum adverbium, homo relinquetur, quod nondum est
     affirmatio. Quocirca si non homo haec vox negatio esse non potest, nihil autem aliud esse
     videretur si esset oratio, concludendum est negationem iunctam cum nomine orationem esse non
     posse. Nomen enim omne certum aliquid definitumque significat, ut homo, equus, canis et
     caetera; non homo autem vox aufert quidem quod significatura nomine, nec praescribit quid ipse
     significet. Quocirca quoniam significat quidem aliquid, sed non finitum negatio iuncta cum
     homine, infinitum nomen vocetur. Addenda est ergo diffinitioni nominis differentia, scilicet
      <milestone n="Col. 765A" unit="page"/> ut nomen sit quod cum caeteris quae dicta sunt sit
     definitae significationis. Iam vero casus nominum non altius intuentibus nomina videantur. Quid
     enim Catonis, et Catoni, atque huiusmodi voces quae rectis nominibus inflectuntur, nomina esse
     non existimet? Sed hae quoque voces a nomine quadam differentia discrepabunt. Omne enim nomen
     iunctum cum est verbo, enuntiationem reddit ac suscipit mendacii veritatisque naturam, ut Cato
     est, vel dies est, at si est verbum casibus adiungatur, neque enuntiatio sit, neque plena
     sententia orationis absolvitur, ut Catonis est, nec sententiam habet absolutam, nec veri
     aliquid potest notare nec falsi, atque idcirco non nomina, sed casus nominum nuncupantur. Nam
     cum id a quo quidquam flectitur primum sit, illud <milestone n="Col. 765B" unit="page"/> vero
     quod ab inflexione primi nascitur sit secundum, neque idem primum ac secundum esse possit,
     manifestum est casus nominum non idem esse quod nomina: idcirco caeteros quidem genitivum,
     dativum, accusativum, casus appellant grammatici, primum vero rectum ac nominativum quod hic
     locum principem in significatione possederit. Facienda est igitur nominis plena neque ullo
     diminuta diffinito sic: Nomen est vox significativa secundum placitum sine tempore, cuius nulla
     pars significativa est separata, aliquid finitum designans, cum est verbo coniuncta faciens
     enuntiationem. Separat igitur nomen vox quidem ab articulis atque inanimatis sonis; designativa
     vero a vocibus quae nihil significant; secundum placitum a vocibus aliquid natura
     significantibus; <milestone n="Col. 765C" unit="page"/> sine tempore a verbo quod a temporis
     significatione non recedit, cuius nulla pars separata significat, ab oratione, cuius
     quemadmodum partes extra significent, paulo posterius disseram; aliquid definitum designans, ab
     his vocibus quae nomen negationemque coniungunt et nomina faciunt infinita, cum est verbo
     faciens enuntiationem, a casibus qui cum est copulati non possunt plenam perficere atque
     explicare sententiam. In verbo quoque eadem fere cuncta conveniunt, nisi quod in significatione
     temporis a nomine separatur. Omne enim verbum actionem passionemve designat, quae fieri sine
     temporis notatione non potest. Est itaque verbi diffinitio haec: verbum est vox significativa
     secundum placitum cum tempore, cuius nulla pars significativa est separata, <milestone
      n="Col. 765D" unit="page"/> ut currit, vincit; sed si verbis negativa copulentur adverbia,
     fiunt infinita verba, sicut fieri nomina diximus infinita, ut cum currit, aut vincit, certum
     aliquid finitumve designet, addita negatione, id quidem quod a verbo designatur intercipit,
     quid vero aliud fieri dicat tali significatione non terminat; praeterea negatio iuncta cum
     verbo sive in eo quod est, sive in eo quod non est, recte dici potest, ut homo non currit. Non
     esse autem orationem aut enuntiationem negativam illa prorsus argumenta monstrabunt, quae
     infinitum nomen ab oratione aut negatione dividebant. Sed quoniam principaliter praesentia
     quaeque sentimus, his autem rebus quas praesenti sensu concipimus indita esse a mortalibus
      <milestone n="Col. 766A" unit="page"/> vocabula manifestum est, recte dicis verbum semper
     significationem temporis habere praesentis, ut currit aut vincit. Curret autem aut vincet, et
     cucurrerit aut vicerit, non sunt verba, sed verborum casus, scilicet quia a praesentis temporis
     significatione flectuntur; est ergo verbi plena diffinitio sic: Verbum est vox significativa
     secundum placitum cum significatione temporis, cuius nulla pars significativa est separata,
     aliquid finitum designans et praesens. Restat igitur ut de oratione dicamus, sed prius videtur
     esse monstrandum utrumne nomen et verbum sola in partibus orationis ponantur, an ut grammatici
     volunt et reliquae orationis partibus debeant aggregari. Grammatici enim considerantes vocum
     figuras, octo orationis partes annumerant. Philosophi vero, quorum omnis de <milestone
      n="Col. 766B" unit="page"/> nomine verboque tractatus in significatione est constituta, duas
     tantum orationis partes esse docuerunt, quidquid plenam significationem tenet, siquidem sine
     tempore significat, nomen vocantes, verbum vero si cum tempore: atque ideo adverbia quidem
     atque pronomina nominibus iungunt, sine tempore enim quiddam constitutum definitumque
     significant, nec interest quod flecti casibus nequeunt, non est hoc nominum proprium ut casibus
     inflectantur. Sunt enim nomina quae a grammaticis monoptota nominantur, participium vero quia
     temporis significationem trahit, etsi casibus effertur, verbo tamen recte coniungitur.
     Interiectiones autem siquidem, naturaliter significent, nec verbo, nec nomini copulandae sunt,
     verbi enim ac nominis diffinitiones non habent esse <milestone n="Col. 766C" unit="page"/>
     naturalia, sed ad ponentis placitum constituta, atque ideo nec in orationis partibus
     numerabuntur. Oratio enim positione significat, nam si naturaliter significaret oratio, non
     diversa gentes oratione loquerentur. Si quae vero interiectionem positione significant, quoniam
     finitam sine tempore affectionem designant, recte nominibus annumerantur. Quae vero ipsae
     quidem nulla propria significatione nituntur, cum aliis vero iunctae designant, ut
     coniunctiones atque praepositiones, illae ne partes quidem orationis esse dicendae sunt, oratio
     enim ex significativis partibus iuncta est. Quocirca recte nomen ac verbum solae orationis
     partes esse dicuntur. Oratio est vox significativa secundum placitum, cuius partes aliquid
     extra significant ut dictio, non ut affirmatio. Oratio igitur <milestone n="Col. 766D"
      unit="page"/> habet simul cum verbo et nomine commune, quod vox est, quod significativa est,
     quod secundum placitum est. Separatim vero cum nomine illi commune, est quod aliquando sine
     tempore est, ut Virgilianus quem supra diximus versus: Nerine Galathea thymo mihi dulcior
     Hyblae, et qui sequitur: Candidior cygnis, hedera formosior alba. Cum verbo autem quod interdum
     cum temporis significatione profertur, ut: Si qua tui Coridonis habet te cura, venito. Differt
     autem ab utroque quod partes orationis a tota separatae oratione significant. Sunt enim partes
     orationis nomen et verbum quae significativa esse dum ea diffiniremus ostendimus. Significant
     igitur partes orationis ut dictio, non ut affirmatio, quanquam aliquoties <milestone
      n="Col. 767A" unit="page"/> quidem ut affirmatio, sed non semper tamen, semper autem ut
     dictio. Est enim dictio simplex verbi ac nominis nuncupatio. Nam cum dicimus, si dies est, lux
     est, hanc totam orationem si dividere in partes velimus, scilicet dies est, lux est, utraque
     pars ut affirmatio significabit, dies est, lux est, affirmationes esse manifestum est. At si
     minutatim tota orationis membra carpamus, usque in nomina ac verba postrema fiet resolutio.
     Dicemus enim partes esse superius positae orationis, dies et lux et est, quae per se prolata
     non sunt affirmationes, sed tantum dictiones. Omnis vero oratio, quoniam ex verbis nominibusque
     consistit, in nomina et verba solvi potest. Non enim omnem orationem in affirmationem cedi
     possibile est, veluti si quis dicat lux est, huius partes <milestone n="Col. 767B" unit="page"
     /> sunt, lux atque est, quas non esse affirmationes, sed simplices dictiones nullus ignorat.
     Cum igitur oratio quidem non semper in affirmationem solvi queat, semper autem in simplices
     dictiones, iure dictum est orationis partes extra aliquid designare non ut affirmationes, sed
     potius ut dictiones. Orationis autem species (ut arctissime dividamus) sunt quinque,
     interrogativa, ut Quo te, Meri, pedes? an quo via ducit in urbem? Imperativa, ut Suggere tela
     mihi. Invocativa, ut Dii maris et terrae, tempestatumque potentes. Deprecativa, Ferte viam,
     venti, facilem, et spirate secundi. Enuntiativa, Est mihi disparibus septem compacta cicutis
     Fistula. Quarum quidem praeter enuntiationem nulla vel esse aliquid, vel non esse designat.
     Caeterae namque vel interrogant, <milestone n="Col. 767C" unit="page"/> vel invocant, vel
     imperant, vel precantur. Enuntiatio vero semper esse aliquid aut non esse significat. Atque
     ideo sola enuntiatio est in qua veritas vel falsitas inveniri queant. Vnde etiam enuntiationis
     nascitur diffinitio, est enim enuntiatio quae verum falsumve denuntiat. Hanc etiam proloquium
     vel propositionem Tullius vocat, quae quidem partim simplex, partim composita. Simplex est quae
     conditione seposita esse aliquid vel non esse proponit, ut Plato philosophus est. Composita
     vero quae ex duabus simplicibus copulante conditione consistit, ut Plato si doctus est,
     philosophus est. Simplicium vero enuntiationum alias in qualitate sitas, alias in quantitate
     differentias invenimus. In qualitate quidem quod alia affirmativa, alia negativa est.
     Enuntiatio affirmativa est enuntiatio <milestone n="Col. 767D" unit="page"/> aliquid de aliquo
     significans, ut Plato philosophus est, philosophum de Platone praedicamus. Negativa vero est
     enuntiatio aliquid ab aliquo praedicatione seiungens, ut Plato philosophus non est, philosophum
     enim a Platone tali praedicatione seiunximus. Secundum quantitatem vero differentiae
     enuntiationum sunt, quod aliae quidem universales, aliae particulares, aliae indefinitae, aliae
     singulares. Vniversales sunt quae sive affirment, sive negent, universaliter tamen enuntiant
     universale subiectum, ut: omnis homo sapiens est, nullus homo sapiens est, homo universale
     quiddam est. Multos enim sub se individuos coercet et continet, qui universaliter enuntiantur,
     dum ei omnis vel nullus adiungitur. Particulares <milestone n="Col. 768A" unit="page"/> vero
     quae vel affirmando vel negando ambitum subiecti universalis in partem redigunt, ut quidam homo
     sapiens est, quidam homo sapiens non est, hic enim universalitas hominis, adiecta particulari
     determinatione minuta est, atque in partem redacta. Indefinitae vero sunt quae absque
     universalitatis et particularitatis determinatione dicuntur, ut est homo sapiens, non est homo
     sapiens. Singulares vero sunt quae de singulari aliquid et de individuo affirmando negandove
     proponunt, ut Socrates sapiens est, Socrates sapiens non est. Differt autem particularis
     propositio a singulari, quod particularis quidem unum aliquem subiicit, nec quis sit iste
     designat, ut quidam homo sapiens est, quis iste homo sit, propositio non declarat. Singularis
     vero unum aliquem sumit, <milestone n="Col. 768B" unit="page"/> et quis iste sit significat, ut
     Socrates sapiens est, unum enim et hunc Socratem sapientem esse proposuit. Amplius particularis
     omnis universalem quidem terminum ponit, sed ei detrahit universalitatem, dum qualitatem
     particularitas adiungit, ut in propositione, quidam homo sapiens est. Homo universalis est
     terminus, multos enim propria praedicatione concludit. Sed quia dicitur quidam, ad unum homo
     redigitur, qui universale persisteret, nisi particularitas fuisset adiuncta; in singularibus
     vero propositionibus praedicato termino semper individuum supponitur, ut Socrates sapiens est,
     Socrates enim singularis est atque individuus; idcirco igitur illa particularis propositio quae
     partem ex universalitate detrahit, haec singularis quae in singularis atque individui
     praedicatione <milestone n="Col. 768C" unit="page"/> consistit. Simplicium vero enuntiationum
     partes sunt subiectum atque praedicatum. Subiectum est quod praedicati suscipit dictionem, ut
     in ea propositione quae est, Plato philosophus est, Plato subiectum est, de ipso enim
     philosophus praedicatur, et in eo philosophi suscipit dictionem. Praedicatum vero est quod
     dicitur de subiecto, ut in eadem propositione, philosophus dicitur de Platone subiecto, semper
     enim quod subiectum est vel minus est, vel aequale praedicato: minus quidem ut in ea
     propositione de qua paulo ante tractavimus. Plato enim philosophi nomen non potest aequare,
     neque solus Plato philosophus est; aequalis vero est subiectus terminus praedicato, ut si quis
     dicat, homo risibilis est, homo enim qui subiectus est terminus praedicato risibili <milestone
      n="Col. 768D" unit="page"/> coaequatur. Vnde fit ut possit reddi reciproca praedicatio,
     scilicet, ut vices subiectum praedicatumque permutent, subiectumque fiat quod erat antea
     praedicatum, versoque ordine praedicetur quod fuerat ante subiectum, ut si dicatur quod
     risibile est homo est; omnia enim quae sunt aequalia de se invicem praedicantur. Vt vero id
     quod subiectum est maius possit esse praedicato, nulla prorsus enuntiatione contingit, ipsa
     enim praedicata natura minora esse non patitur. Sed quod aequale vel maius est, id semper de
     aequali vel minore praedicatur. Has vero enuntiationum partes, id est praedicatum atque
     subiectum terminos appellamus. Termini vero dicuntur quod in eos postrema sit resolutio: itaque
     in singularibus <milestone n="Col. 769A" unit="page"/> vel indefinitis propositionibus duos
     terminos semper invenimus, et verbum quod propositionis determinet qualitatem, ut in
     propositione qua dicimus, Socrates sapiens est, Socrates quidem ac sapiens terminos esse
     manifestum est. Est vero verbum non est terminus, sed designatio qualitatis, et qualis
     propositio sit negativa an affirmativa significat, et nunc quidem solo est verbo propositioni
     accommodato facta est affirmatio. At si non, quod est adverbium negativum, esset adiunctum, ita
     diceretur: Socrates sapiens non est, atque hoc modo mutata qualitate fieret de affirmatione
     negatio. Est igitur et non est, non sunt termini, sed, ut dictum est, significatio qualitatis.
     Eadem omnia etiam in indefinita propositione conveniunt; quod si sint tales orationes,
      <milestone n="Col. 769B" unit="page"/> Socrates est, dies est, est vi gemina fungitur,
     scilicet praedicati, est enim verbum de Socrate et die praedicatum, et signi qualitatis, idem
     namque est solum positum affirmationem efficit, cum negativo adverbio negationem. At si sint
     propositiones quae differentias secum habeant quantitatum, ut sunt universales ac particulares,
     eadem vis permanet terminorum; omnis enim ac nullus, et quidam, terminis non annumerantur, sed
     enuntiationum significant qualitatem. Atque ideo recte quod subiicitur ac praedicatur termini
     nuncupati sunt, quoniam in eos tantum resolvitur propositio. Caetera enim quae simplicibus
     enuntiationibus adiunguntur, aut qualitatem propositionum retinent, aut quantitatem
     significant. Propositionum vero simplicium aliae sunt quae in nulla <milestone n="Col. 769C"
      unit="page"/> parte conveniunt, ut Plato philosophus est, et virtus bona est; utraque enim
     aliud quiddam de alio praedicatur, nec habent aliquid in proponendi ratione commune. Illa enim
     Platonem philosophum dicit, illa virtutem bonam esse pronuntiat. Aliae vero sunt quae aliqua
     terminorum participatione iunguntur. Id autem duobus fieri modis potest, aut enim ordine eodem,
     aut per ordinis commutationem. Eodem vero ordine duplici modo, si vel simplices terminos in
     utrisque constituas, vel si per oppositionem fiat participatio terminorum: quod tribus neque
     amplius continget modis, nam vel praedicato, vel subiecto, vel utrisque terminis negatio
     copulatur. Ordinis etiam commutatione conveniunt duobus modis, aut enim per simplicem
     terminorum praedicationem, aut <milestone n="Col. 769D" unit="page"/> per eorumdem terminorum
     oppositionem. Haec quoque oppositio terminorum triplicem recipit modum, cum negatio vel
     praedicato, vel subiecto, vel utrisque coniungitur; illae vero quae altero termino participant
     et tribus modis, vel cum in una propositione quod praedicatur in altera subiectum est, vel cum
     idem in utrisque praedicatur, vel cum idem in utrisque subiectus est. Et quoniam omnium sibimet
     convenientium propositionum ordinatissimam fecimus divisionem, nunc de singulis quibusque
     tractemus, ac primum de ea propositionum convenientia, quae cum utrisque participet terminis,
     participandi tamen ordinem servent, ea est huiusmodi, omnis homo sapiens est, nullus homo
     sapiens est. Vtraque <milestone n="Col. 770A" unit="page"/> enim propositio hominem subiicit,
     et praedicat sapientiam, et cum utroque termino congruant, sunt tamen diversae, quoniam haec
     affirmatio est, illa negatio. Et hoc quidem exempli gratia dictum sit, plenius vero fiet de
     tali participatione tractatus hoc modo. Cunctarum simplicium propositionum differentias, vel in
     qualitate, vel in quantitate sitas esse ostendimus; in quantitate cum universaliter pronuntiat
     (F. pronuntiantur), vel particulariter, vel indefinite, vel singulariter proferuntur, in
     qualitate vero cum hae quidem affirmativae sunt, illae vero negativae. Si igitur duas
     affirmativas aggregamus, fiunt mixtae cum utrisque octo differentiae, quae simul qualitatem
     quantitatemque contineant. Sunt autem mixtae hae, affirmatio universalis, negatio universalis,
     affirmatio particularis, <milestone n="Col. 770B" unit="page"/> negatio particularis,
     affirmatio indefinita, negatio indefinita, affirmatio singularis, negatio singularis. Quarum
     quidem indefinitas singularesque segregemus, et de universalibus ac particularibus disseramus.
     Describatur ergo universalis primum affirmatio, omnis homo iustus est, cuius adversum tenet
     locum negativa propositio universalis, nullus homo iustus est, item sub universali affirmatione
     ponatur particularis affirmatio, quidam homo iustus est, hanc adversa fronte respiciat, sitque
     universali negativae supposita particularis negatio, quidam homo iustus non est.</p>
    <p><hi rend="bold">Vniversalis affirmatio:</hi> Omnis homo iustus est.<lb/>
     <hi rend="bold">Vniversalis negatio:</hi> Nullus homo iustus est.<lb/>
     <hi rend="bold">Particularis affirmatio:</hi> Quidam homo iustus est.<lb/>
     <hi rend="bold">Particularis negatio:</hi> Quidam homo iustus non est.</p>

    <p>Harum igitur affirmatio atque negatio universalis qualitate quidem discrepant, sed quantitate
     concordant; nam quod haec quidem affirmatio est, illa vero negativa est, sunt in qualitate
     diversae, quia vero utraque universalis est, quantitate conveniunt. Harum igitur vel utrasque
     falsas, vel unam veram, alteram falsam recipere possibile est, utraeque autem simul verae
     nequeunt inveniri, nam in proposita descriptione affirmatio quae est, omnis homo iustus est, et
     negatio quae est, nullus homo iustus est, cum utraeque sint universales, neutra tamen est vera.
     At si sit affirmatio, omnis homo animal est, atque universaliter denegetur ita, nullus homo
     animal est, vel ita, omnis homo lapis est, nullus homo lapis est, unam <milestone n="Col. 770D"
      unit="page"/> veram, alteram falsam esse necesse est. Atque ideo quoties ea praedicantur quae
     et convenire subiecto et ab eo valeant segregari, et universaliter illa confirmat, haec
     denegat, utrasque falsas contingit, et superius positis declaratur exemplis. Iustitia enim cum
     esse in hominibus possit, non tamen ita hominibus inhaesit, ut ab eis separari nullo modo
     queat, atque ideo neque omnis homo iustus est, neque omnis homo iustus non est, contingit
     utrasque mentiri; at si tale sit quod a subiecto abstrahi separarique non possit, vel quod
     nunquam possit evenire subiecto, et quae universaliter affirmativa est universaliter abnuatur,
     evenit uni veritatem, alteri semper adesse mendacium, sed ita ut si a subiecto quod praedicatur
     non <milestone n="Col. 771A" unit="page"/> potest segregari, vera sit semper affirmatio, falsa
     negatio; at si quod evenire non potest praedicatur, affirmatio quidem falsa sit, sed vera sit
     negatio. Nam quoniam animal non ab homine potest segregari, quae hominem animal esse confirmat
     vera est, falsa vero illa quae denegat; item si quod non potest fieri praedicetur, fiatque
     affirmatio, omnem hominem esse lapidem, idque adversa propositio neget, nullumque hominem
     lapidem esse concedat, negatio quidem veritati, affirmatio autem iuncta est mendacio: simul
     autem veras esse affirmationem universalem, universalemque negationem nulla poterunt exempla
     monstrare. Atque ideo universalis quidem affirmatio, universalisque negatio contraria dicuntur,
     nam ut in contrariis aliquid medium continentibus potest neutrum <milestone n="Col. 771B"
      unit="page"/> inesse subiecto, ut corpus neque nigrum sit neque album, quoniam est quod
     praeter ea esse possit, ut rubrum, itemque in contrariis medietate carentibus necesse est
     alterum semper inesse subiecto, ut omne animal aut dormit aut vigilat, quoniam inter dormire ac
     vigilare nihil medium est; ut autem simul atque in eodem utraque contraria reperiantur fieri
     nequit. Ita etiam in universalibus affirmatione ac negatione: ut utraeque falsae sint, exemplo
     contrariorum aliquid medium claudunt; vel altera vera, falsa vero altera, sicut in contrariis
     quae medio carent fieri posse manifestum est; sed impossibile est ut utriusque sententia in
     veritate conveniat, sicut nulla contraria simul esse patiuntur. Atque ideo universalis
     affirmatio universalisque negatio contrariae nominantur. <milestone n="Col. 771C" unit="page"/>
     Hae igitur non eam vim ipsa semper adversitate conservant, ut eis sit perpetua atque
     inconciliata discordia, nec se semper invicem perimunt, quae cum sententia dissideant, communi
     tamen falsitate concordant. Si igitur earum una submota sit, non necesse est ut esse altera
     consequatur: fieri enim potest ut neutra sit, velut si omnem iustum esse hominem destruat, non
     est consequens ut nullus homo sit iustus. Quae autem sub his propositionibus collocantur, id
     est particularis affirmativa atque negatio, subcontrariae nomen habent, idcirco quod
     universalitati particulare commune subiectum est; cum igitur universales intelliguntur esse
     contrariae, subcontrarias esse necesse est quae sub universalibus contrariis collocantur. Horum
     quoque quantitas est eadem, <milestone n="Col. 771D" unit="page"/> quoniam utraeque sunt
     particulares; diversa qualitas intelligitur, quoniam affirmatio haec est, illa vero negatio;
     sed quanquam contrariis videantur esse subiectae, converso tamen modo particulares in veritate
     sibimet, non in falsitate consentiunt. Nam ut haec verum, falsum illa pronuntiet, atque
     utraeque sint verae facile propositis declaratur exemplis; ut vero utraeque falsae sint, non
     potest inveniri. Nam si quod neque separari, neque possit adesse subiecto, alterutra enuntiet
     propositio, una est veritati, altera cognata mendacio. Et siquidem quod a subiecto separari non
     potest praedicetur, affirmatio sola veritatis calculum tenet; at si quod subiecto impossibile
     adesse dicatur, sola obtinet negatio veritatem, ut <milestone n="Col. 772A" unit="page"/> si
     quis enuntiet, quidam homo animal est, et alius neget, quidam homo animal non est, vel ita,
     quidam homo lapis est, quidam homo lapis non est, utraque affirmationum negationumque oppositio
     verum inter falsumque partitur. Sed in prioribus quidem affirmatio, in posterioribus autem vera
     negatio est. At si quod evenire quidem possit, sed a subiecto tamen aliquando valeat segregari,
     affirmatio particularis, negatioque pronuntietur, utrasque veras esse necesse est, ut quidam
     homo iustus est, quidam homo iustus non est; ut vero utraeque falsae sint, nulla poterunt
     exempla congruere. Quocirca ne ista quidem quas subcontrarias appellamus semper sese invicem
     perimunt, quandoquidem aliquoties in veritate concordant. At si omnibus differentiis
     dissidentes <milestone n="Col. 772B" unit="page"/> ac invicem destruentes invenire conemur,
     respiciendae sunt angulares; hae vero sunt universalis affirmatio et negatio particularis, vel
     universalis negatio et affirmatio particularis; his enim tanta inter se discordia manifesta
     est, ut neque in falsitate unquam, neque in veritate conveniant, semperque necesse est cum
     affirmatio sit vera, negationem esse mendacem, cum negationi adsit veritas, affirmationi esse
     propriam falsitatem. At primum cum geminas esse propositionum differentias dixerimus in
     qualitate scilicet et quantitate, harum et qualitas divisa esse probatur et quantitas: nam quod
     haec affirmatio est, illa negatio, in qualitate dissentiunt; quod vero haec universalis, illa
     particularis quantitate discordant. Item neque in falsitate, neque in veritate unquam
      <milestone n="Col. 772C" unit="page"/> poterunt convenire. Sive enim de his quae a subiecto
     abesse non possunt, unam semper veram esse necesse est, alteram falsam, nam si talis terminus
     praedicatur, ut cum vel adesse subiecto vel non adesse contingat, universales semper falsae
     sunt, particulares verae sunt, si quis enim ita proponat, omnis homo iustus est, atque alius
     neget, quidam homo iustus non est, universalis affirmatio falsa est, particularis est vera
     negatio, similiter autem si quis ita pronuntiet, nullus homo iustus est, universalis negationis
     falsa, particularis affirmationis vera sententia est; ita in his quae vel adesse subiecto, vel
     abesse contingant, universales falsitati coniunctae sunt, particulares obtinent veritatem. At
     si tales termini sint, qui separari atque a subiecto dividi nequeant, sive <milestone
      n="Col. 772D" unit="page"/> illa sit universalis, sive particularis, haerebit semper
     affirmationi veritas, negationi mendacium, ut si quis universaliter enuntiet omnem hominem esse
     animal, aliusque particulariter neget, quemdam hominem non esse animal, affirmatio universalis
     verum loquitur, particularis negativae falsa sententia est. Item si quis universaliter negando
     proponat nullum hominem esse animal, particularem affirmationem veritas sequitur, haeret
     universalis negatio falsitati, quod si sint quae praedicantur ut nunquam possint adesse
     subiecto, seu illae universaliter seu particulariter proponantur, negationes ornat veritas,
     affirmationes falsitas decolorat. Si quis enim confirmat dicens omnem hominem lapidem esse,
     aliusque <milestone n="Col. 773A" unit="page"/> quemdam hominem non esse lapidem respondeat,
     universalem affirmationem falsitas, particularem negationem veritas tenet; quod si ita quis
     universaliter neget, nullus homo lapis est, et particulariter affirmet, quidam homo lapis est,
     universali constat negatione veritas, particularis affirmatio non caret falsitate. Quoquo
     igitur modo praedicata vel subiecta mutaveris, si tamen universalem affirmativam particulari
     negativae, vel universalem negativam particulari affirmativae consertam a singulari
     consideratione committas, si haec falsa, illam veram esse contingit, et si haec vera est, illam
     falsam necesse est inveniri, atque idcirco has inter se oppositas et contradictorias
     nuncupamus. Et hactenus quidem affirmationes et negationes aversis intentionibus conferentes,
      <milestone n="Col. 773B" unit="page"/> quid in eis discordiae ac diversitatis esset
     ostendimus, nunc universalem affirmationem particulari affirmativae, et universalem negationem
     particulari negativae ad veritatis falsitatisque convenientiam comparemus. Harum namque inter
     se nulla discordia est, atque ideo non de earum dissensu, sed de consensu potius videtur esse
     quaerendum. Primum igitur universalis affirmatio et particularis affirmatio subalternae
     dicuntur, quoniam altera subiacet alteri, id est particularis affirmatio universali
     affirmationi supposita est atque subiecta, veluti pars intra totius semper ambitum latet;
     idemque de universali et particulari negativa dicendum est, subalternae enim vocantur, quod
     superior atque amplior universalis negatio intra se particularem negationem <milestone
      n="Col. 773C" unit="page"/> claudit et continet. Haec igitur tali ratione consentiunt, si enim
     universales in veritate praecedant, particulares veras esse necesse est, ut si quis
     universaliter affirmando proponat, omnem hominem animal, ea cum sit vera, particularis sibi
     affirmationis veritatem comitem trahit, ea vero est, quidam homo animal est. Nam si verum est
     omnem hominem esse animal, verum est esse aliquem; item si quis universaliter enuntiet nullum
     hominem esse lapidem, et verum dixerit, subiecta ei particularis negatio idem retinet, nec
     mentitur qui dixerit quemdam hominem lapidem non esse; ita igitur universalibus affirmatione ac
     negatione vera dicentibus, particularis affirmatio et negatio veram universalium sententiam
     consequuntur. At si universales falsae sint, non necesse <milestone n="Col. 773D" unit="page"/>
     est particulares universalium consensu praebere mendacium, velut in his universalibus quae
     proponunt omnem hominem esse iustum, vel nullum hominem esse iustum, quae cum una sit
     affirmatio, altera negatio, utraeque sunt falsae; sed eas particularium falsitas non ex
     necessitate consequitur, nam et quemdam hominem esse iustum, quae particularis est affirmatio,
     vere quis dixerit, atque ideo falsis universalibus, particulares veras esse non necesse est.
     Quod enim universalis affirmatio falsa dicatur omnem hominem esse lapidem, errat particularis
     affirmatio quae proponit quemdam hominem <milestone n="Col. 774A" unit="page"/> esse lapidem.
     At si universalis negatio falsa proponatur, nullum hominem esse animal, non idcirco
     particularis erit vera negatio, si pronuntiet quemdam hominem non esse animal, atque ideo
     universalibus quidem in veritate manentibus, particulares necesse est universalium consentire
     veritati, at si universalibus falsitas inhaerebit, particulares tum veras, tum etiam falsas
     esse possibile est, veras quidem si quid tale praedicetur quod adesse subiecto possit, et a
     subiecto valeat separari, falsas esse utrasque, affirmationem quidem particularem, si in eo sit
     universalis falsa affirmatio quod subiecto non potest convenire, negationem particularem, si in
     eo universalis negatio mentiatur quod a subiecto non potest segregari, ut posita superius
     exempla declarant. Quod si <milestone n="Col. 774B" unit="page"/> ad veritatis et falsitatis
     consequentiam particulares propositiones locum principem sortiantur, contraria eis universalis
     propositionis ratione conveniunt. Nam si sint falsae, particulares falsas esse necesse est; sin
     vero particulares verae sint, tum universales verae sunt, tum etiam falsae. Nam si particularis
     affirmatio est falsa, quae dicit aliquem hominem esse lapidem, universalis quoque affirmatio
     falsa est quae proponit omnem hominem esse lapidem. Item si particularis est falsa negatio quae
     decernit quemdam hominem non esse animal, falsa erit universalis negatio quae nullum hominem
     animal esse contendit. At si particularis affirmatio vel negatio verae sunt, idque praedicatur
     quod a subiecto dividi ac segregari queat, affirmationem negationemque universales <milestone
      n="Col. 774C" unit="page"/> non est dubium posse mentiri, ut quoniam verae sint particulares
     quae proponunt quemdam hominem esse iustum, et quemdam hominem non esse iustum, his suppositas
     universales falsas esse manifestum est, ut ea quae dicit, omnis homo iustus est, et nullus homo
     iustus est. At si quid tale affirmatio particularis pronuntiet quo subiectum carere non possit,
     vera erit superposita affirmatio universalis, ut cum aliquis enuntiat quemdam hominem esse
     animal, huic universalis affirmatio in veritate consentit, quae est omnis homo animal est. At
     si quid particularis negatio tale proponat, quod subiecto nequeat inhaerere, veritatem
     particularis negationis universalis negativae veritas necesse est consequatur, ut cum aliquis
     dicit quemdam hominem lapidem non esse, consonat universalis <milestone n="Col. 774D"
      unit="page"/> veritas propositionis quae nullum hominem lapidem esse pronuntiat: quo fit ut
     praecedentibus quidem universalibus veris, particulares veras esse necesse sit; praecedentibus
     vero in falsitate particularibus, universalium veritas non subsequatur; manentibus vero
     universalibus falsis, particulares mendacium dicere non sit necesse, sicut ne vera quidem
     particularibus proponentibus, veram universalium necesse est esse sententiam. Et hoc quidem
     exempla docuerunt: ut autem firma demonstratione clarescat, utilis ad evidentiam rerum
     descriptio proponatur.</p>
    <p><hi rend="bold">CONTRARIAE. Vniversalis affirmatio, Vniversalis negatio:</hi> hae tum
     dividunt verum et falsum, tum falsae sunt utraeque, verae nunquam.<lb/>
     <hi rend="bold">SVBCONTRARIAE. Particularis affirmatio, Particularis negatio:</hi> hae tum
     dividunt verum et falsum, tum verae sunt, utraeque falsae nunquam.<lb/>
     <hi rend="bold">SVBALTERNAE. Vniversalis affirmatio, Particularis affirmatio:</hi> falsa
     particulari falsa est universalis, sed non convertitur. Vera universali vera est particularis,
     sed non convertitur.<lb/>
     <hi rend="bold">SVBALTERNAE. Vniversalis negatio, Particularis negatio:</hi> Vera universali
     vera est particularis, sed non convertitur. Falsa particulari falsa est universalis, sed non convertitur.<lb/>
     <hi rend="bold">OPPOSITAE. Vniversalis affirmatio, Particularis negatio:</hi> hae semper
     dividunt verum et falsum.<lb/>
     <hi rend="bold">OPPOSITAE. Particularis affirmatio, Vniversalis negatio:</hi> hae semper
     dividunt verum et falsum.</p>
    <p><milestone n="Col. 775B" unit="page"/> Ex his ergo quae superius dicta sunt intelligi potest
     contrarias quidem vel verum inter se falsumque dividere, vel simul posse mentiri, veras simul
     esse non posse; subcontrarias vero vel utrasque veras esse, vel alteram veram, alteram falsam,
     nunquam tamen simul proferre mendacium, angulares autem neque in veritate unquam, neque in
     mendacio consonare, sed uni semper veram, alteri semper falsam esse sententiam: nunc
     demonstrandum est universalibus veris particulares non posse mentiri, falsis autem <milestone
      n="Col. 775C" unit="page"/> universalibus posse particulares non falsa proferre. Dico enim si
     universalis affirmatio sit vera, particularem quoque affirmationem veram futuram; nam si falsa
     est, erit vera quae particulari affirmationi opponitur universalis negatio, sed posita est vera
     affirmatio universalis; hoc igitur modo utrasque simul veras esse contingit, affirmationem
     scilicet universalem, universalemque negationem, quod evenire non posse monstratum est; non
     igitur fieri potest ut affirmativa universali vera proposita, particularis affirmatio
     mentiatur. Rursus si vera est universalis negatio, particularem quoque negationem veram esse
     concedo, nam si falsam quis dixerit universalem affirmationem, quae est ei opposita veram
     necessario esse fatebitur. At si universalis negatio vera esse proposita <milestone
      n="Col. 775D" unit="page"/> est, simul igitur universales negationem et affirmationem veras
     esse contingit: quod fieri non posse superius posita exempla docuerunt. At si falsa est
     universalis affirmatio, particularis vel falsum poterit enuntiare vel verum: quo posito nihil
     impossibile comitatur, sive enim falsa sit, erit vera negatio universalis, seu vera illa sit,
     universalem negationem falsitas obtinebit. Quod fit ut falsa universali affirmatione,
     universalis negatio, tum ei falsitate consonet, tum ab ea veritate discordet, quod non esse
     impossibile superioribus docetur exemplis. Eodem quoque modo et si universalis negatio falsa
     sit, particularem negationem, vel veram, vel falsam esse possibile est, neque idcirco aliquid
     sequitur incongruum. Particulari <milestone n="Col. 776A" unit="page"/> namque negatione vera,
     universalis affirmatio mentietur; eadem falsa, verum universalis affirmatio pronuntiat: quo fit
     ut falsa universali negatione proposita, affirmationem universalem tum veram, tum falsam
     rationis demonstret eventus, quod impossibile non est. Rursus si particulares falsae sunt,
     universalis quoque falsitas sequitur. Nam si particularis affirmativa pronuntiet mendacium,
     universali quoque affirmationi falsitas inhaerebit, nam si haec vera est, falsa erit ei
     opposita negatio particularis; sed affirmationem particularem constituimus esse mendacem, simul
     igitur particularis affirmatio et negatio falsa sunt, quod esse inconveniens praecedens
     tractatus declaravit. Item, si particularis negatio falsa dicatur, universalis quoque
     negationis falsitas consonabit: <milestone n="Col. 776B" unit="page"/> nam si negatio
     universalis vera est, falsa est opposita, quae est affirmatio particularis, quomodo utrasque
     particulares, affirmationem scilicet ac negationem, simul falsas esse contingit, quod fieri non
     posse praediximus. At si vera sit affirmatio particularis, falsa vel vera universalis
     affirmatio esse potest: sed si falsa sit particularis, negationem veram esse necesse est; si
     vera sit, habebit particularis negativa mendacium. Sed cum vera sit affirmatio particularis,
     negationem particularem vel falsam esse, vel veram nihil est impossibile. Rursus si negatio
     particularis teneat veritatem, universalis negatio vel veritatem tenere potest, vel proferre
     mendacium. Nam si vera est, oppositam affirmationem particularem falsam esse manifestum est; si
     falsa est, veritatem particularis <milestone n="Col. 776C" unit="page"/> affirmativa custodiet:
     quo fit ut si particularis negatio teneat veritatem, affirmatio particularis vera vel falsa
     sit, quorum neutrum impossibile non esse praemissa docuerunt, atque haec quidem de
     universalibus dicta sufficiant. Nunc de infinitis ac singularibus disseramus, quarum quidem
     indefinitae sunt, quibus nulla significatio determinationis adiungitur, sed praeter universalis
     et particularis intelligentiam quantitatis proferuntur, ut homo iustus est, homo iustus non
     est, quibus tametsi ut, dictum est, nulla significatio determinationis adiungitur, vim tamen
     obtinent particularium propositionum. Namque ut illae quas subcontrarias in priore descriptione
     signavimus, alias quidem inter se verum falsumque distribuunt, alias quidem invicem veritate
     conspirant, <milestone n="Col. 776D" unit="page"/> nunquam tamen simul videntur posse mentiri,
     ita etiam indefinitae, siquidem tale est quod enuntiat quod subiecto semper inesse necesse sit,
     affirmatio est vera, falsa negatio, ut in his propositionibus: homo animal est, homo animal non
     est. At si id in indefinitis propositionibus efferatur quod subiecti natura non suscipit,
     negatio quidem vera est, sed affirmatio iuncta est falsitati, ut si quis dicat: homo lapis est,
     homo lapis non est, ut vero utraeque in pronuntianda falsitate consentiant, non potest
     inveniri. Eadem tamen ab universalibus affirmativis atque negativis, ita dissentiunt, ut quoquo
     modo subiecta permutes, una semper veritatis, altera sit semper plena mendacii. Exemplum vero
     huiusmodi praedicati, <milestone n="Col. 777A" unit="page"/> quod subiecto semper inhaereat,
     hoc est, omnis homo animal est, homo animal non est, nullus homo animal est, homo animal est.
     Hic indefinitae vi eadem funguntur qua et particularis, huius vero quod nunquam inhaeret, hoc
     est, omnis homo lapis est, homo lapis non est. Nullus homo lapis est, homo lapis est, in his
     quoque indefinitae universalibus oppositae per unamquamque oppositionem unam veram, falsam
     alteram reddiderunt, item quod suscipere subiecti naturam valeat et possit amittere. Omnis homo
     iustus est, homo iustus non est. Nullus homo iustus est, homo iustus est, in his etiam
     indefinitae particularibus immutatae sent, quae universalibus obiecta per unamquamque
     propositionum adversitatem, uni semper verum, alteri divisere mendacium. <milestone
      n="Col. 777B" unit="page"/> Praeterea quoquo modo terminorum exempla ponantur, si
     affirmationes, affirmationibus, negationes negationibus comparemus, universalibus veris
     indefinitarum veritas provenit, ut cum verae sent, omnem hominem esse animal, et nullum hominem
     esse lapidem, constat veritas indefinitis quae proponent, et hominem animal esse, et hominem
     lapidem non esse. At si universalium falsitas antecedat, indefinitarum vel veritas, vel
     mendacium variabit, hoc modo. Falsa enim est universalis enuntiatio quae proponit omnem hominem
     esse iustum, sed ea quae dicit hominem esse iustum, tenet in humanae naturae parte veritatem.
     Nam si non habet omnis homo iustitiam, cum tamen aliquis habeat, vere dici potest hominem esse
     iustum. Item, cum proponitur universaliter, <milestone n="Col. 777C" unit="page"/> nullus homo
     iustus est, falsum est, at si id indefinite denegetur, a veritate non discrepat. Nam cum sit
     aliquis homo non iustus, non mentietur qui pronuntiaverit hominem esse non iustum. Item cum sit
     falsa quae universaliter affirmat dicens omnem hominem esse lapidem, falsa est quae idem
     indefinita enuntiatione confirmat dicens hominem esse lapidem. Rursus cum sit falsa negatio per
     quam proponitur nullum hominem esse animal, falsa est indefinita negatio quae pronuntiat
     hominem non esse animal. Hic quoque particularium similitudo servata est. Nam in subalternis
     vera universalitas veritatem particularitatis trahebat. Falsa vero universalitas nec veritatis,
     nec mendacii necessitatem particularibus afferebat. Eadem omnia universalium atque <milestone
      n="Col. 777D" unit="page"/> indefinitarum collatione proveniunt. Rursus indefinitas primum
     falsas constet, universales quoque necesse est esse mendaces, ut si falsum sit esse hominem
     iustum, falsum erit omnem hominem esse iustum, quandoquidem non capit veritatem, si iustus vel
     unus homo non fuerit. Item, si indefinita negatio mentiatur, verum universalis negatio non
     habebit, veluti si falsa sit ea quae dicit hominem non esse iustum, quandoquidem non potest
     universaliter ab homine denegari, si vel uni hominum probabitur adesse iustitia. At si
     indefinitae sententiam veritatis obtineant, universales tum veras, tum eveniet esse mendaces:
     velut cum dicimus hominem esse iustum, verum est, est enim homo qui iustitia non careat.
      <milestone n="Col. 778A" unit="page"/> Huius universalis negatio mentietur, cum quis dixerit
     nullum hominem esse iustum. At si id affirmabitur indefinite quod a subiecto divelli secernique
     non posit, vera nihilominus erit affirmativa quae proponit omnem hominem esse animal. At si id
     quod subiecti naturam non recipit proponit indefinita negatio, veluti si dicat hominem lapidem
     non esse, nihil ab eius veritate universalis negativa dissentiet, ut ea quae nullum animal esse
     proponit. Nihil igitur dubium est indefinitae particularibus esse consimiles, eamdemque vim
     veritatis ac falsitatis significationibus obtinere: de quibus sufficienter dictum est. Nunc de
     singularibus explicemus, quae nihil superioribus similes exstant. Illae namque quoniam
     constituebant universale subiectum, de quo praedicatum terminum <milestone n="Col. 778B"
      unit="page"/> dicerent, idcirco suscipiebant etiam differentias quantitatis. Nam quod
     universale est et universaliter et particulariter et indefinite poterit pronuntiari. At hae
     quae unum aliquid ponunt, singulariter atque individue differentias quantitatis habere non
     possunt, atque ideo sola in eis relinquitur discrepantia qualitatis, quod haec quidem
     affirmatio, illa vero negatio. Semper igitur inter se affirmatio et negatio singularis verum
     falsumque distribuent, si non caetera impediant quae sensum in alias atque in alias
     significationes solent deflectere ac detorquere. Cum vero unum atque idem praedicatum atque
     subiectum in affirmatione et negatione constiterit, uno eodemque sumptum tempore, uno eodemque
     prolatum modo, ad unum atque idem relatum, de una atque eadem parte propositum, necesse est ex
     his unam semper <milestone n="Col. 778C" unit="page"/> esse veram, alteram semper esse falsam.
     Nam sive aequivocos terminos sumant, sive non ad idem tempus procedant, sive alius utrisque
     insit modus, sive ad alias partes vel ad aliquid aliud referantur, veras utrasque esse
     contingit. Age enim aequivocum terminum sumat affirmatio, dicatque, Cato Vticae se peremit,
     negetque negatio, Cato se Vticae non peremit. Hic igitur utraeque sunt verae, quoniam Cato
     aequivocum est. Namque Cato praetorius Vticae sibi manus intulit, Cato vero censorius minime.
     Item proponatur affirmativa hoc modo, Nocte lucet, negatio respondeat, Nocte non lucet. Hic
     igitur lucere aequivocum est. Atque ideo nihil impedit quominus utraeque in veritate
     permaneant. Affirmatio namque <milestone n="Col. 778D" unit="page"/> cum dicit lucere nocte,
     lunae loquitur lucem. Illa vero cum negat, de solis luce significat. Hic igitur aequivocum
     praedicatum utrasque verum conservare permisit. Item si quis de Socrate proponat dicens,
     Socrates sedet, atque alius neget, Socrates non sedet, utraeque verae esse queunt, si ad
     diversa tempora referantur. Potest enim nunc quidem Socrates sedere, alio vero tempore non
     sedere. Rursus si quis humani oculi colorem nigrum esse confirmet, aliusque nigrum non esse
     contendat, utrique verum loquentur, si ad singulas oculi partes affirmatio negatioque
     referantur. Nam quod circa orbem est qui medius pupulam tenet, album est. Ipse vero orbis niger
     visitur. Rursus si de Socrate inter duos locato <milestone n="Col. 779A" unit="page"/> quis
     dixerit: Socrates dexter est, aliusque respondeat, Socrates dexter non est, utrisque constare
     veritas potest. Ad eum qui cum sinistra Socratis est, dexter est. Ad eum vero cuius laevo
     lateris pars Socratis dextra coniungitur, dexter non est. Item, si quis ovum animal esse
     constituat, aliusque ovum animal esse neget, utraeque a veritate non dissonant: namque ovum
     potestate animal est, actu animal non est. Ita igitur inter se singularium subiectorum
     propositiones verum falsumque distribuent, ut unam veritatem necesse sit habere, alteram
     mendacium, si neque quod subiectum est, neque quod praedicatum, aliqua sit aequivocatione
     confusum ad idem tempus, ad easdem partes, ad eumdem modum, eamdemque rem ad quam affirmatio
      <milestone n="Col. 779B" unit="page"/> retulit ea quae proponuntur in negatione afferatur, ut
     si quis de Socrate pronuntiet, Socrates calvus est, Socrates calvus non est. Si igitur de
     Socrate eodem affirmatio negatioque proponant, si eamdem calvitii significationem affirmatio
     sumpserit et negatio, si eamdem utraeque capitis partem loquantur, si vel actum utraeque
     potestatemve significent, si nulla diversitate temporis erretur, si non ad alium affirmatio,
      <milestone n="Col. 780A" unit="page"/> ad alium negatio referatur, una semper veritati
     coniuncta est, retinet semper altera falsitatem. Quoniam de ea convenientia propositionum quae
     utrisque simplicibus terminis eodemque ordine captaretur explicui, nunc de ea participatione
     dicendum est quae et utrosque terminos et eumdem ordinem servat; hoc autem (ut dictum est)
     tribus contingere modis potest, aut enim praedicatus tantum, aut subiectus terminus, aut
     uterque cum negatione proponitur. At tum enuntiatio vel ab infinito subiecto, vel ab infinito
     praedicato, vel ab infinitis utrisque consistit. Quoties enim nomini negatio subiungitur, nomen
     redditur infinitum. Atque ideo per oppositionem participatio fieri dicitur. Nomini enim
     simplici semper infinitum nomen opponitur, ut homo, non homo, <milestone n="Col. 780B"
      unit="page"/> animal, non animal, et caetera: quae cum ita sint, disponantur simplices, atque
     ex earum natura caeteras colligamus. Primo igitur propositionum series describatur, ea scilicet
     quae utrisque iungitur finitis, propositisque simplicibus ita ex infinitis omnibus copulatarum
     propositionum ordo iungatur, ut affirmationes affirmationibus, negationes negationibus,
     adversis frontibus collocentur.</p>
    <p><hi rend="bold">Simplices, Ex utrisque terminis infinitis</hi></p>
    <p>Omnis homo rationalis est, Omnis non homo non rationalis est.<lb/> Nullus homo rationalis
     est, Nullus non homo non rationalis est.<lb/> Quidam homo rationalis est, Quidam non homo non
     rationalis est.<lb/> Quidam homo rationalis non est, Quidam non homo non rationalis non
     est.</p>

    <p>Omnis homo grammaticus est, Omnis non homo non grammaticus est.<lb/> Nullus homo grammaticus
     est, Nullus non homo non grammaticus est.<lb/> Quidam homo grammaticus est, Quidam non homo non
     grammaticus est.<lb/> Quidam homo grammaticus non est, Quidam non homo non grammaticus non
     est.</p>

    <p>Omnis homo lapis est, Omnis non homo non lapis est.<lb/> Nullus homo lapis est, Nullus non
     homo non lapis est.<lb/> Quidam homo lapis est, Quidam non homo non lapis est.<lb/> Quidam homo
     lapis non est, Quidam non homo non lapis non est.</p>

    <p>Omnis homo iustus est, Omnis non homo non iustus est.<lb/> Nullus homo iustus est, Nullus non
     homo non iustus est.<lb/> Quidam homo iustus est, Quidam non homo non iustus est.<lb/> Quidam
     homo iustus non est, Quidam non homo non iustus non est.</p>

    <p>Omnis homo risibilis est, Omnis non homo non risibilis est.<lb/> Nullus homo risibilis est,
     Nullus non homo non risibilis est.<lb/> Quidam homo risibilis est, Quidam non homo non
     risibilis est.<lb/> Quidam homo risibilis non est, Quidam non homo non risibilis non est.</p>

    <p><milestone n="Col. 779C" unit="page"/> Harum igitur talis est consocianda falsitate vel
     veritate proprietas, ut affirmationes quidem inter se universales particularesque negationes
     vel in veritate vel in mendacio consentire queant, vel verum inter se falsumque dividere. Si
     quid enim de subiecto tale praedicetur quod vel de subiecto nequeat segregari, ut ab homine
     rationabilitas, vel a subiecto quidem recedere queat, sed subiecti naturam non possit aequare,
     ut hominis grammaticus, unam veram, alteram falsam esse proveniet. Nam qui dicit, omnis homo
     rationalis est, verum loquitur, et qui dixerit, omnis non homo non rationalis est mentietur.
     Divinae namque substantiae rationis quidem compotes sunt, sed homines non sunt. Item si quis
      <milestone n="Col. 780C" unit="page"/> pronuntiet, omnis homo grammaticus est, falsum dixerit.
     At qui proponit, omnis non homo non grammaticus est, verum dixerit. Nam qui homo non est,
     grammaticus esse non potest. At si id de subiecto praedicetur quod vel nunquam subiecto valeat
     convenire, ut lapis homini, vel conveniens ab eo possit abscedere, cum sit maius atque
     universalius subiecto, ut iustitia homini, simul utrisque falsitas provenit. Nam si quis dicit,
     omnis homo lapis est, falsam fecerit propositionem. Eodem quoque modo qui dixerit, omnis non
     homo non lapis est, cum silex homo non sit, sed lapis. Item propositio, omnis homo iustus est,
     falsa est, cuius sequitur falsitatem, omnis non homo non iustus est. Nam <milestone
      n="Col. 781A" unit="page"/> divinis substantiis adest semper iustitia, cum non sit humanitas.
     At si quid tale de subiecto praedicetur quod et semper ei copuletur, neque tamen subiectum
     possit excedere, ut risibile homini, utrinque sententia in significandi veritate concurrit,
     omnis homo risibilis est, vera est, omnis non homo non risibilis est, haec retinet veritatem.
     Nam quia risibile hominis proprium est, recte dicitur non esse risibile quidquid homo non
     fuerit. Eadem omnia in particulari negatione redduntur. Nam sive quae sunt maiora subiecto
     atque ab eo discedere nequeunt, ut rationabilitas ab homine, vel quae discedunt quidem, sed
     sunt maiora subiecto, ut grammaticus homine, de subiecto praedicentur, unam veram, alteram
     falsam faciunt. Nam qui dicit, quidam homo rationalis <milestone n="Col. 781B" unit="page"/>
     non est, falsum proposuit; qui vero respondet, quidam non homo non rationalis non est, verum
     loquitur. Divina quippe substantia non est quidam homo, sed carere non potest humanae ratione
     naturae. Item, quidam homo grammaticus non est, vera est, sed falsa est si dicam, quidam non
     homo non grammaticus non est. Cum illud sit verius, quoniam qui homo non fuerit, non potest
     esse grammaticus. At si quae vel nunquam de subiecto possunt vere praedicari, ut lapis de
     homine, vel praedicantur quidem et sunt maiora subiecto, sed ab eo discedere separarique
     patiuntur, ut iustitia ab homine, veras protinus utrasque conservant. Nam qui dicit, quidam
     homo lapis non est, verum dixerit. At si quis respondeat, quidam non homo non <milestone
      n="Col. 781C" unit="page"/> lapis non est, is quoque verum dixerit; si quidem de silice vel de
     huiusmodi caeteris velit intelligi, quae cum non sint homines, non lapides non sunt. Item,
     quidam homo iustus non est, propositio veritatem tenet. Sed ne illa quidem falsa est quae
     proponit quemdam non hominem non iustum non esse; hoc enim, ut dictum est, divinis substantiis
     invenitur, ut iustitiam teneant, quamvis ab hominis diffinitione seiunctae sunt. Item, si id
     quod abesse non potest, et sit aequale subiecto, de eodem subiecto praedicetur, ut risibile
     homini, incurrit utrisque mendacium. Nam quidam homo risibilis non est, falsa est, cuius
     falsitati sese aemulam praestat quae proponit, quidam non homo non risibile non est, <milestone
      n="Col. 781D" unit="page"/> quasi qui homo non sit possit esse risibilis. Ita <milestone
      n="Col. 782A" unit="page"/> igitur quidem in affirmationibus universalibus et particularibus
     negativis veritas falsitasque et simul aliquoties invenitur, et inter utrasque dividitur.
     Negationes vero universales et particulares affirmationes non simili respondent modo. Sed
     negationes quidem universales, unam verum dicere, alteram falsam, simul utrasque falsas esse
     possibile est. Simul autem veras nunquam esse contingit. Nam si id quod adesse subiecto non
     potest, praedicetur, ut lapis homini, unam veram faciunt, alteram falsam, ut est, nullus homo
     lapis est, vera est, falsa est quae proponit, nullus non homo non lapis est, omnia quippe
     animalia praeter hominem ita non sunt lapides, sicut ab hominum natura seiuncta sunt. Quidquid
     vero aliud de subiecto praedicetur, neutri constare <milestone n="Col. 782B" unit="page"/>
     veritas potest: ut si quis proponat, nullus homo rationalis est, falsum dixerit; aliusque
     respondeat, nullus non homo non rationalis est, hanc quoque convincit ratio mentiri, equus
     quippe non homo est, nec eum quis dixerit rationis esse participem; ut autem simul verae sint,
     nullus poterit terminus approbare. Particulares autem affirmativae in differentiam veritatis
     falsitatisque discedunt, quoties aliquid tale de subiecto dicitur, quod nunquam possit adesse
     subiecto, ut lapis: nam si quis enuntiet, quidam homo lapis est, falsa propositio est; at si
     quis respondeat, quidam non homo non lapis est, tenet contrariam veritatem, equus quippe non
     homo est, nec lapis esse dicetur. Quidquid vero aliud de subiecto praedicabitur, est eas in
     veritatis <milestone n="Col. 782C" unit="page"/> significationem convenire, ut, quidam homo
     rationalis est, vera est, quidam non homo non rationalis est, huic quoque veritas constat,
     equus quippe non homo est, nec ratione subsistit; ut vero simul falsae sint, nullis reperietur
     exemplis. Ad hunc igitur modum et de caeteris quae vel subiectum vel praedicatum retinent
     infinitum, ad veritatis falsitatisque consensum enuntiationum proprietas consideranda est, de
     quibus modo breviter quid eveniat tetigisse sufficiat, singula vero lectoris exploranda
     diligentiae, et per convenientes terminos rimanda permittimus. Disponantur igitur propositiones
     quae ex utrisque simplicibus terminis constant, easque quarum subiectum tantum abnuatur ex
     adversa parte respiciant.</p>

    <p><hi rend="bold">Simplices, Ex subiectis finitis.</hi></p>

    <p>Omnis homo rationalis est, Omnis non homo rationalis est.<lb/> Nullus homo rationalis est,
     Nullus non homo rationalis est.<lb/> Quidam homo rationalis est, Quidam non homo rationalis
     est.<lb/> Quidam homo rationalis non est, Quidam non homo rationalis non est.</p>

    <p>Omnis homo risibilis est, Omnis non homo risibilis est.<lb/> Nullus homo risibilis est,
     Nullus non homo risibilis est.<lb/> Quidam homo risibilis est, Quidam non homo risibilis
     est.<lb/> Quidam homo risibilis non est, Quidam non homo risibilis non est.</p>

    <p>Omnis homo iustus est, Omnis non homo iustus est.<lb/> Nullus homo iustus est, Nullus non
     homo iustus est.<lb/> Quidam homo iustus est, Quidam non homo iustus est.<lb/> Quidam homo
     iustus non est, Quidam non homo iustus non est.</p>

    <p>Omnis homo grammaticus est, Omnis non homo grammaticus est.<lb/> Nullus homo grammaticus est,
     Nullus non homo grammaticus est.<lb/> Quidam homo grammaticus est, Quidam non homo grammaticus
     est.<lb/> Quidam homo grammaticus non est, Quidam non homo grammaticus non est.</p>

    <p>Omnis homo lapis est, Omnis non homo lapis est.<lb/> Nullus homo lapis est, Nullus non homo
     lapis est.<lb/> Quidam homo lapis est, Quidam non homo lapis est.<lb/> Quidam homo lapis non
     est, Quidam non homo lapis non est.</p>

    <p><milestone n="Col. 783A" unit="page"/> In harum igitur affirmationibus quidem universalibus
     veritas et falsitas distribuitur, si quid tale de subiecto praedicetur quod abesse non possit,
     sive illud maius sit, ut animal homine, sive aequale, ut risibile homini. In his enim unam
     veram, alteram falsam esse necesse est, quidquid vero praeter ea fuerit praedicatum, unam
     semper veritas, alteram semper falsitas non sequetur: ut autem simul verae sint nequit ostendi.
     Particularium vero in affirmationibus quidem, siquidem ea praedicentur quae valeant transire
     subiectum, sive ab eo separari nequeunt, ut animal ab homine, seu possint, ut iustitia ab
     homine, <milestone n="Col. 784A" unit="page"/> loquitur utraque vera sententia. Quidquid vero
     praeter ea fuerit praedicatum, unam veritas, alteram falsitas tenet; falsae vero simul nequeunt
     inveniri. Negationes vero particulares siquidem id praedicent quod a subiecto non possit
     abscedere, sive illud maius sit, ut rationale homine, seu aequale, ut risibile homini, uni
     constabit veritas, altera mentietur. Si quid vero praeter ea fuerit praedicatum, veras semper
     utrasque constat, ut in eas communis falsitas nunquam possit incidere. Item disponantur in
     ordinem primum quidem simplices, has e regione respiciant quae subiecto simplici denegantur
     praedicato.</p>

    <p><hi rend="bold">Simplices, Ex infinito praedicato.</hi></p>

    <p>Omnis homo lapis est, Omnis homo non lapis est.<lb/> Nullus homo lapis est, Nullus homo non
     lapis est.<lb/> Quidam homo lapis est, Quidam homo non lapis est.<lb/> Quidam homo lapis non
     est, Quidam homo non lapis non est.</p>

    <p>Omnis homo animal est, Omnis homo non animal est.<lb/> Nullus homo animal est, Nullus homo
     non animal est.<lb/> Quidam homo animal est, Quidam homo non animal est.<lb/> Quidam homo
     animal non est, Quidam homo non animal non est.</p>

    <p>Omnis homo risibilis est, Omnis homo non risibilis est.<lb/> Nullus homo risibilis est,
     Nullus homo non risibilis est.<lb/> Quidam homo risibilis est, Quidam homo non risibilis
     est.<lb/> Quidam homo risibilis non est, Quidam homo non risibilis non est.</p>

    <p>Omnis homo iustus est, Omnis homo non iustus est.<lb/> Nullus homo iustus est, Nullus homo
     non iustus est.<lb/> Quidam homo iustus est, Quidam homo non iustus est.<lb/> Quidam homo
     iustus non est, Quidam homo non iustus non est.</p>

    <p>Omnis homo grammaticus est, Omnis homo non grammaticus est.<lb/> Nullus homo grammaticus est,
     Nullus homo non grammaticus est.<lb/> Quidam homo grammaticus est, Quidam homo non grammaticus
     est.<lb/> Quidam homo grammaticus non est, Quidam homo non grammaticus non est.</p>

    <p><milestone n="Col. 783B" unit="page"/> Harum igitur affirmationes universales, siquidem
     praedicent quod subiecto nequeat convenire, ut lapis homini, vel a subiecto, cum sit aequale
     vel sit maius, non possit abscedere, ut animal vel risibile ab homine, unam semper necesse est
     veritatem, alteram proferre mendacium: quidquid vero praeter ea fuerit praedicatum, utrisque
     falsitas invenitur, ut ad veritatem convenire non possint. Negationes vero universales siquidem
     id de subiecto praedicent quod subiecto adesse possit et abesse, ita ut excedat, ut virtus
     hominem, vel id quod adesse quidem queat, sed non possit adaequare subiectum, ut grammaticus
     hominem, utraeque in falsitate communicant. Quidquid vero aliud fuerit praedicatum, unam
     veritas, alteram falsitas consequetur; ut autem simul verae sint, <milestone n="Col. 783C"
      unit="page"/> nequit ostendi. Particularium vero affirmationes quidem simul verae sunt, si id
     quod vel adesse possit <milestone n="Col. 784B" unit="page"/> vel abesse praedicetur, sive
     illud maius sit, ut iustitia homine, seu minus, ut grammaticus ab homine. Si quid vero aliud
     fuerit praedicatum, veritas in eas ac falsitas distribuitur, ita ut nunquam communem consoneat
     falsitatem. Particulares quoque negativae in similibus terminis veritate concordant. Nam si
     quod adesse vel abesse potest, sive illud maius sit, ut iustus ab homine, sive minus, ut
     grammaticus ab homine, de subiecto praedicetur, veritas utrisque constabit. In aliis vero
     cunctis praedicationibus uni veritas, alteri falsitas cedit. Nunquam tamen utraeque in prodenda
     falsitate consentient. Praeter hanc autem inter se convenientiam propositionum, habent aliquid
     hae proprium quae praedicatum adiecta negatione pronuntiant, quod caeteris inesse non possit.
      <milestone n="Col. 784C" unit="page"/> Affirmationes namque negationibus, negationesque
     affirmationibus, quarum universalis est propositio, <milestone n="Col. 785A" unit="page"/>
     itemque particulares affirmationes negationibus, negationes affirmationibus ita conveniunt, ut
     nunquam neque in falsitate, neque in veritate discordent. Convenientium <milestone
      n="Col. 786A" unit="page"/> autem ordinem seriemque describimus, quas si quis in superius
     posita respexerit, videbit angulariter conversas.</p>

    <p>Omnis homo rationalis est, <hi rend="bold">Conveniunt:</hi> Nullus homo non rationalis
     est.<lb/> Omnis homo non rationalis est, <hi rend="bold">Conveniunt:</hi> Nullus homo
     rationalis est.<lb/> Quidam homo non rationalis est, <hi rend="bold">Conveniunt:</hi> Quidam
     homo rationalis non est.<lb/> Quidam homo rationalis est, <hi rend="bold">Conveniunt:</hi>
     Quidam homo non rationalis non est.</p>

    <p><milestone n="Col. 785A" unit="page"/> Quod idcirco in his tantum videtur evenire, quod de
     eodem subiecto uterque intelligitur ordo oppositionis. Nam quae dicit, omnis homo rationalis
     est, de homine rationale praedicavit; item quae proponit, omnis homo non rationalis est, de
     eodem homine rationale seiunxit, ut merito simplices affirmationes negationi consentiant. At
     non in aliis intelligitur idem esse subiectum. Nam et illa quae proponit omnem <milestone
      n="Col. 785B" unit="page"/> non hominem esse rationalem, et illa quae enuntiat omnem non
     hominem esse non risibilem, de homine non loquuntur, sed quolibet alio quod hominis negatione
     relinquitur. Atque ideo velut extraneae atque a semet alienae, nec in veritate possident
     aliquam nec in falsitate concordiam. Indefinitas autem propositiones, quoniam particularibus
     similes esse monstravimus, adiungendas superioribus non putavi. Id enim indefinitis necesse est
     evenire, quod particularibus solet incurrere. Expeditis igitur his propositionibus quae ex
     utrisque communicant terminis atque eodem ordine collocatis, nunc eam propositionum
     convenientiam vel participationem loquamur, quae in utrisque quidem terminis convenientia, sed
     ordinis commutatione consistunt, cuius disceptationis <milestone n="Col. 785C" unit="page"/>
     hic finis est, de propositionum conversione docuisse; quid enim est aliud propositiones mutato
     ordine convenire utrisque terminis, nisi propositiones converti? Converti autem vel sibi vel
     aliis propositiones dicuntur, quoties, mutato ordine terminorum, id est quod subiectum fuerat
     praedicato et quod praedicabatur ante subiecto, veritatem simul obtinent vel falsitatem. De
     quibus plenissime hic disputandi sumemus exordium. Quatuor propositiones esse praediximus, quae
     habeant differentias quantitatum et utrisque terminis absque ordinis permutatione participant.
     Hae vero sunt affirmatio universalis, negatio universalis, affirmatio particularis, negatio
     particularis. Harum igitur particularis affirmatio particulariter quidem sibi ipsa convertitur,
      <milestone n="Col. 785D" unit="page"/> universali autem affirmationi per accidens, et rursus
     universalis negatio, loco principe sui recipit conversionem, ad particularem vero negationem
     per accidens converti potest. Affirmationis vero universalis ad se ipsam perpetua non potest
     esse conversio, ad particularem vero affirmationem per accidens potest. Nec vero negationis
     particularis ad se ipsam principaliter stabilis ac firma conversio est, sed negationi
     universali secundo loco atque accidentaliter. Quae omnia facilius declarantur exemplis.
     Affirmatio enim particularis, ut ea quae proponit, quidam homo albus est, facile sibi ipsa
     convertitur, si dicamus, quoddam album homo est, atque in utrisque simul veritas constat. At si
     quis proponat quemdam hominem esse lapidem, <milestone n="Col. 786A" unit="page"/> eamque
     convertat dicens quemdam lapidem esse hominem, mansit in utrisque mendacium. Hoc igitur modo
     affirmatio particularis sui recipit conversionem. Item negatio universalis converti potest, ut
     si quis enuntiet nullum hominem esse lapidem, eamdemque conversis terminis dicat nullum lapidem
     esse hominem, simul veritatem tuentur. At si quis <milestone n="Col. 786B" unit="page"/> dicat
     nullum hominem esse animal, atque eamdem sub terminorum conversione proponat dicens nullum
     animal esse hominem, neutra suam perdidit falsitatem. Hoc igitur modo universalis quoque
     negatio sibi ipsa convertitur, universalis vero affirmatio non tenet perpetuam conversionem:
     quamvis enim quoties de speciebus propria praedicantur converti universales affirmationes
     queant, ut si quis dicat omnis homo risibilis est, poterit terminorum ordinem permutare, omne
     risibile esse hominem, tamen non est haec aequalis atque in omnibus terminis fida conversio.
     Quid enim cum quis ita proponit, omnis homo animal est? Nunquid convertere vere potest, ut omne
     animal hominem esse pronuntiet? Quare cum aliquoties universalis affirmatio conversa propriam
     non teneat veritatem, dicitur conversionis <milestone n="Col. 786C" unit="page"/> naturam non
     posse suscipere. Negatio quoque particularis interdum videtur posse converti, veluti si quis
     enuntiet quemdam hominem lapidem non esse, verum loquetur, cum dixerit quemdam lapidem hominem
     non esse; sed est instabilis et incerta conversio: nam cum quidam homo grammaticus non sit,
     falsum est dicere quemdam grammaticum hominem non esse. Ita igitur haec quoque conversio
     protinus a sua veritate deficit. Superius igitur propositarum quatuor enuntiationum duae quidem
     oppositae, id est particularis affirmatio et universalis negatio, conversionem sui firmam
     perpetuamque suscipiunt; duae vero oppositae, id est affirmatio universalis et negatio
     particularis, conversionis non tenent firmitatem, sed quia universalis affirmatio, quae in sui
      <milestone n="Col. 786D" unit="page"/> conversione videtur instabilis, si vera est,
     particularem quoque affirmationem veram esse necesse est. Si autem particularis affirmatio
     conversa non amittit propriam veritatem, universalis quoque affirmatio conversa particulari
     affirmationi eamdem veritatem sonabit, velut his exemplis probabitur. Si quis enim proponat
     omnem hominem esse animal, verum dixerit, huius subalterna particularis affirmatio quemdam
     hominem esse animal, ea quoque vera est, quoniam universalis affirmationis veritas antecessit.
     Sed eamdem converti sibi verissime potest, dicitur enim quoddam animal esse hominem. Quocirca
     affirmatio universalis quae proponit omnem hominem esse animal, et conversa particularis
     affirmatio <milestone n="Col. 787A" unit="page"/> quae pronuntiat quoddam animal esse hominem,
     utraeque simul a veritatis significatione non deficiunt. Ita igitur universalis affirmatio,
     quae sui conversionem perpetuam ferre non poterat, per accidens particulari affirmationi
     conversa est. Per accidens autem ideo quoniam particularis affirmatio principe sibi ipsa loco
     convertitur, conversae autem particulari affirmationi universalis affirmatio eamdem retinet in
     veritate sententiam. Eadem ideo est etiam universalis negationis, quae quoniam ipsa
     principaliter converti potest, conversaeque negationi universali illa quae subalterna est
     eamdem veritatis refert sententiam. Particularis negatio conversa ad veritatis significationem
     poterit convenire, ut si quis nullum hominem esse lapidem confirmet, et huius <milestone
      n="Col. 787B" unit="page"/> conversio est, nullum lapidem esse hominem, quae cum vera
     praecedat, subalternae particularis negativae perficit veritatem: ea vero est, quidam lapis
     homo non est, quae comparata universali negationi quae dicit nullum hominem esse lapidem,
     quamvis terminis discrepans, tamen similis veritate proponitur. Igitur particularis negatio,
     quae sibi ipsi converti non poterit, universali negationi per accidens converti potest. Per
     accidens autem idcirco quoniam universalis negatio in se ipsam priore loco converti potest. Per
     conversionem autem sui cum particulari negationi similem veritatis videtur obtinere sententiam.
     Itaque concludendum est particularem quoque affirmationem universalemque negationem
     convertionem sui firmam ac stabilem custodire. Affirmationem <milestone n="Col. 787C"
      unit="page"/> autem universalem particularemque negationem in convertendo firmas esse non
     posse, sed hanc affirmationi particulari, illam universali negationi per accidens, posse
     converti. Restat nunc de ea propositionum convenientia vel participatione disserere, in qua
     utrinque terminorum ordine permutato, uni vel utrique eorum negativum copulatur adverbium.
      <milestone n="Col. 788A" unit="page"/> Atque in his enuntiationibus converti termini per
     oppositionem dicuntur, unusquisque enim terminorum negatione praeposita terminis simpliciter
     pronuntiatis videtur oppositus. Huius vero participationis est triplex modus: aut enim
     praedicato tantum termino, negatio iungitur, aut subiecto, aut utrique termini denegantur.
     Primum igitur supposita descriptione pandantur exempla. Post autem quemadmodum se habent ad
     veritatis falsitatisve consensum consequentis ordine disputetur. Ac primum quidem de hac
     disseremus cuius subiectum praedicatumque negatur. Post vero cuius subiectum solum, postremo
     cuius qui praedicatur terminus cum negatione profertur. Atque earum quidem naturam atque
     ordinem ex simplicibus informabimus. Simplices autem, in quantitatum <milestone n="Col. 788B"
      unit="page"/> differentiis constitutas, quatuor esse monstravimus. Sit igitur prima quidem
     affirmatio universalis, quae proponat omnem hominem esse animal; adversum hanc collocetur
     affirmatio universalis, quae non solum conversis terminis enuntietur, verum in uno quoque
     termino negativum adverbium habeat adiunctum hoc modo, omne non animal non homo est. Rursus
     proponatur universalis negatio, ea quae est, nullus homo animal est; huic adversum teneat locum
     universalis negatio terminis cum negatione conversis, id est nullum non animal non homo est.
     Item sit particularis affirmatio simplex, quidam homo animal est; huic terminus atque ex
     adverso referatur particularis affirmatio, quae, commutatis in ordinem terminis, negationes
     utrisque gestet oppositas, ut est <milestone n="Col. 788C" unit="page"/> quoddam non animal non
     homo est. Item sit particularis simplex negatio quae proponat quemdam hominem animal non esse;
     hanc ex adverso respiciat particularis negatio, quae, permutatis ad ordinem terminis, adverbium
     negationis adiecerit, ut est, quoddam non animal non homo non est.</p>

    <p><hi rend="bold">Simplices, Conversae utrisque infinitis.</hi></p>

    <p>Omnis homo animal est, Omne non animal non homo est.<lb/> Nullus homo animal est, Nullum non
     animal non homo est.<lb/> Quidam homo animal est, Quoddam non animal non homo est.<lb/> Quidam
     homo animal non est, Quoddam animal non homo non est.</p>

    <p><milestone n="Col. 787C" unit="page"/> Sed quanquam huiusmodi participationis plures esse
     differentias noverimus, ad instructionem tamen Categoricorum Syllogismorum de hac tantum
     proposuisse sufficiat, quarum quidem propositionum pars ex simplicibus nominibus constat, pars
     vero ex infinitis. Nam propositio universalis, quae est, omnis homo animal est, ex utrisque
     nominibus finitis constat. Namque et homo et animal finita nomina esse manifestum est. Ea vero
     affirmatio quae proponit omne non animal non hominem esse infinitorum terminorum positione
     coniuncta est. Non animal enim et non homo nomina esse infinita, in nominis definitione
     praediximus, quae quidem sese ad veritatis falsitatisque rationem sic habent, ut enim
     negationibus adiunctis infinita nomina simplicibus opponuntur, ita etiam conversio
     propositionum econtrario contingit quam paulo ante in simplicibus habebatur. <milestone
      n="Col. 788C" unit="page"/> In illis enim affirmatio universalis particularisque negatio
     conversionem stabilem non tenebant. Affirmatio autem particularis atque universalis negatio
      <milestone n="Col. 788D" unit="page"/> conversae certissime tuebantur vel in veritate, vel in
     falsitate consensum. Hic omne diversum est. Vniversalis namque affirmatio et particularis
     negatio per oppositionem sibi ipsa convertitur, universalis autem negationis et particularis
     affirmationis non est ad veritatis falsitatisve consensum fida conversio. Ac primum de
     universali affirmatione tractemus, quae cum in simplicibus vera sit, veritatem quoque per
     oppositionem conversa custodit, ut ea quae dicit omnem hominem esse animal, vera est, atque
     illi per oppositionem convertitur, id est, omne non animal non homo est, eam quoque veram esse
     necesse est. Propositionis autem huius ista sententia est, quoniam non est homo, quidquid
     animal non est, quod verum <milestone n="Col. 789A" unit="page"/> esse nullus ignorat. Item si
     sit falsa universalis affirmatio in simplicibus terminis constituta, falsa quoque eius per
     oppositionem probabitur esse conversio: nam cum dicimus, omnis lapis animal est, falsa est,
     atque illi per oppositionem convertitur, id est, omne non animal non lapis est, eam quoque
     falsam esse necesse est. Id enim ex tali enuntiatione sentitur, quoniam quidquid animal non
     fuerit, id lapis non est, quod apertissime falsum est, cum lapis ipse animal non sit; quod si
     universalis affirmatio terminorum oppositionem conversa sibimet in veritate convenit et in
     falsitate, non est dubium quin universalis simplex affirmatio stabili per oppositionem
     conversione monstretur. Idem de simplici etiam particulari negatione dicemus. Nam cum haec
     falsa est, ut <milestone n="Col. 789B" unit="page"/> ea quae dicit, quidam homo animal non est,
     illa quoque falsitatem tenebit, quae huic terminorum oppositione convertitur, ut ea quae
     proponit, quoddam non animal non homo non est. Id enim ex hac enuntiatione colligitur, quod res
     quae non sit animal, sit homo. Etenim hoc est esse hominem, quod non esse non hominem. At si
     vera sit negatio particularis ex simplicibus terminis iuncta, ut est quidam lapis animal non
     est, non deerit veritas cum terminorum oppositione conversae quae proponit, quoddam non animal
     non lapidem non esse. Id enim conversio ita significat, quod res quaedam quae animal non sit
     lapis sit, hoc est enim esse lapidem quod non esse non lapidem; quod si particularis simplex
     negatio per oppositiones propriae conversioni et in veritatis et in <milestone n="Col. 789C"
      unit="page"/> falsitatis significatione concordat, non est dubium particularem simplicem
     negationem certo sibi ac stabili modo per oppositionem terminorum posse converti. In negatione
     vero universali non est perpetua neque fida conversio. Quod quidem fallere poterit, si quis ad
     solam respiciat convenientiam falsitatis. Nam cum sit falsa simplex universalis negatio quae
     proponit nullum hominem esse animal, falsa est quae ei per oppositionem convertitur, ut est,
     nullum non animal non homo est. Id enim ex hac propositione monstratur, quoniam omne quod
     animal non est, id homo est, hominem esse significat, quidquid animal non sit, quae proponit,
     nullum esse non hominem, qui animal non sit. Sed hic in falsitate consensus ad veritatem usque
     non pervenit. Age enim <milestone n="Col. 789D" unit="page"/> sit vera simplex universalis
     negatio, nullus homo lapis est, non vera potest esse, nullus non lapis non homo est. Id namque
     designat ista conversio, quoniam quidquid lapis non fuerit, id homo est; hominem namque esse
     designat quod lapis non sit, qui pronuntiat nullum esse non hominem quod lapis non est, quod
     apertissime falsum est; quamvis enim multa proferam quae cum lapides non sint, tamen ab hominum
      <milestone n="Col. 790A" unit="page"/> natura seiuncta sunt, ut equus, arbor, atque alia
     plurima. Si igitur negatio universalis per oppositionem propriae conversioni in falsitate
     quidem convenit, nec tamen in veritate consentit, recte pronuntiatur conversionem perpetuam
     atque aequabilem non habere. Eadem quoque ratio est in affirmatione simplici particulari. Nam
     in hoc quoque saepe error deprehenditur, ut certae propositionum conversiones putentur, si quis
     non ad falsitatis quoque, sed ad solam convenientiam veritatis aspiciat. Nam cum affirmatio
     simplex particularis vera sit, ut est quidam homo animal est, si huius termini cum oppositione
     convertantur, fiatque propositio, quoddam non animal non homo est, a veritate non discrepat.
     Quid enim aliud enuntiatio ista designat quam esse rem aliquam quae cum <milestone
      n="Col. 790B" unit="page"/> animal non sit, ne homo quidem sit, ut lapis simul et animalis et
     hominis natura deficiat. Sed hic in veritate consensus ad falsitatem usque non tendit. Quid
     enim si sit falsa simplex affirmatio particularis, ut est, quidam homo lapis est? Non erit eius
     per oppositionem falsa conversio, quidam non lapis non homo est? Atqui haec firma veritate
     consistit, id enim ex hac propositione datur intelligi quod sit quidam quod cum lapis non sit,
     ne homo quidem sit, ut equus atque arbor, quae neque hominis, neque lapidis diffinitione
     clauduntur. Quod si particularis affirmatio, dum per oppositionem convertitur, in veritate
     quidem tenet secum ipsam concordiam, in falsitate autem sibimet ipsa dissentit, rectum est
     pronuntiare quod termini negatione coniuncta conversionem firmam <milestone n="Col. 790C"
      unit="page"/> stabilemque non teneant. Quare cum in simplicibus, ac praeter oppositionem
     conversionibus, universalis quidem negatio particularisque affirmatio perpetua fidaque
     terminorum permutatione vertantur, affirmatio vero universalis particularisque negatio minime,
     dum per terminorum oppositionem simplex propositio sibi ipsa convertitur, omnia, ut dictum est,
     adversa ratione contingunt, universalis namque affirmatio et particularis negatio firmam
     negatarum partium retinent conversionem. Vniversalis autem negatio in falsitate quidem recte
     sibi ipsa convertitur. In veritate autem sibi ipsa discordat. Particularis autem affirmatio in
     veritate quidem sibi convenit, sed in falsitate dissentit. Similis autem contemplatio est in
     his quae, converso ordine terminorum, <milestone n="Col. 790D" unit="page"/> praedicato tantum
     vel subiecto sibi copulant negationem: in quibus, ut in superioribus quoque fecimus,
     propositionum tantum ordinem describemus, et quid eveniat sub brevitate monstrabimus,
     perquirenda atque examinanda singula lectoris diligentiae derelinquentes. Descriptis ergo
     simplicibus ex adversa parte, quae, converso ordine, praedicatum cum negatione pronuntiant,
     conferantur.</p>

    <p><hi rend="bold">Simplices, Conversae de praedicato infinito.</hi></p>

    <p>Omnis homo animal est, Omne animal non homo est.<lb/> Nullus homo animal est, Nullum animal
     non homo est.<lb/> Quidam homo animal est, Quoddam animal non homo est.<lb/> Quidam homo animal
     non est, Quoddam animal non homo non est.</p>

    <p>Omnis homo iustus est, Omnis iustus non homo est.<lb/> Nullus homo iustus est, Nullus iustus
     non homo est.<lb/> Quidam homo iustus est, Quidam iustus non homo est.<lb/> Quidam omo iustus
     non est, Quidam iustus non homo non est.</p>

    <p>Omnis homo grammaticus est, Omnis grammaticus non homo est.<lb/> Nullus homo gramaticus est,
     Nullus grammaticus non homo est.<lb/> Quidam homo grammaticus est, Quidam grammaticus non homo
     est.<lb/> Quidam homo grammaticus non est, Quidam grammaticus non homo non est.</p>

    <p>Omnis homo lapis est, Omnis lapis non homo est.<lb/> Nullus homo lapis est, Nullus lapis non
     homo est.<lb/> Quidam homo lapis est, Quidam lapis non homo est.<lb/> Quidam homo lapis non
     est, Quidam lapis non homo non est.</p>

    <p>Omnis homo risibilis est, Omne risibile non homo est.<lb/> Nullus homo risibilis est, Nullum
     risibile non homo est.<lb/> Quidam homo risibilis est, Quoddam risibile non homo est.<lb/>
     Quidam homo risibilis non est, Quoddam risibile non homo non est.</p>

    <p><milestone n="Col. 791A" unit="page"/> Harum igitur in affirmationibus quidem universalibus
     si ea de subiecto praedicentur quae et adesse et abesse contingant, sive illud subiecto maius
     sit, ut iustitia homine, sive minus, ut grammaticus homine, vel si ea quae omnino adesse non
     possunt, ut lapis homini, simul semper falsas esse necesse est. Si quid vero praeter haec
     fuerit praedicatum, unam veram, falsam alteram esse proveniet, nunquam vero utrique veritas
     consonabit. In negationibus vero universalibus siquidem ea de subiecto praedicentur quae a
     subiecto valeant segregari, sive illa maiora sint, ut iustitia homine, sive minora ut eodem
     homine grammaticus, utrisque aderit falsa sententia. Quidquid vero reliquorum fuerit
     praedicatum uni verum, alteri faciet adesse mendacium. Nunquam vero in his concors veritas
     invenitur. In particularibus vero affirmationibus siquidem ea praedicentur, quae <milestone
      n="Col. 792A" unit="page"/> cum separari possint, tum vel maiora sunt, ut iustus homine, vel
     minora, ut grammaticus homine, communis affirmationes veritas obtinebit. Alia vero quaelibet
     praedicatio unam veram, alteram semper faciet esse mendacem, sed nunquam communiter mentientur.
     In negationibus vero particularibus hic modus est, ut sive ea quae adesse non possunt, ut lapis
     homini, sive quae possunt ac poterunt segregari, cum tamen eorum aliud maius sit, ut iustitia
     homine, aliud minus, ut grammaticus homine, praedicentur, veritas utrisque constabit. Quidquid
     vero absque his praedicabitur, veritatem uni, alteri dividet falsitatem, simul tamen falsas
     esse non evenit. Item descriptio supponatur quae priore parte simplicibus collocatis, eas quae
     converso ordine subiectum cum negatione proponunt contraria fronte constituat.</p>

    <p><hi rend="bold">Simplices, Conversae de subiecto infinito.</hi></p>

    <p>Omnis homo animal est, Omne non animal homo est.<lb/> Nullus homo animal est, Nullum non
     animal homo est.<lb/> Quidam homo animal est, Quoddam non animal homo est.<lb/> Quidam homo
     animal non est, Quoddam non animal homo non est.</p>

    <p>Omnis homo risibilis est, Omne non risibile homo est.<lb/> Nullus homo risibilis est, Nullum
     non risibile homo est.<lb/> Quidam homo risibilis est, Quoddam non risibile homo est.<lb/>
     Quidam homo risibilis non est, Quoddam non risibile homo non est.</p>

    <p>Omnis homo lapis est, Omnis non lapis homo est.<lb/> Nullus homo lapis est, Nullus non lapis
     homo est.<lb/> Quidam homo lapis est, Quidam non lapis homo est.<lb/> Quidam homo lapis non
     est, Quidam non lapis homo non est.</p>

    <p>Omnis homo iustus est, Omnis non iustus homo est.<lb/> Nullus homo iustus est, Nullus non
     iustus homo est.<lb/> Quidam homo iustus est, Quidam non iustus homo est.<lb/> Quidam homo
     iustus non est, Quidam non iustus homo non est.</p>

    <p>Omnis homo grammaticus est, Omnis non grammaticus homo est.<lb/> Nullus homo grammaticus est,
     Nullus non grammaticus homo est.<lb/> Quidam homo grammaticus est, Quidam non grammaticus homo
     est.<lb/> Quidam homo grammaticus non est, Quidam non grammaticus homo non est.</p>

    <p><milestone n="Col. 793A" unit="page"/> Superius igitur descriptarum enuntiationum
     affirmationes quidem universales, si ea de subiecto praedicentur quae ab eo nunquam valeant
     amoveri, sive illud maius sit, ut animal homine, seu aequale, ut risibile homini, seu tale quod
     subiecto nullo modo possit obtingere, ut lapis homini, uni veritatem dispartient, alteri
     falsitatem. At si quod absque his praedicabitur, utrasque falsitas obtinebit, communi autem
     propositionum veritati locus esse non poterit. At in negationibus quidem universalia et maiora
     praedicentur, seu ea quae relinquere subiectum nequeant, ut animal hominem, seu quae possint,
     ut iustitia hominem, utrisque falsitas inhaerebit. Alia quaelibet praedicamenta unam veram
     faciunt, alteram falsam, ita ut communis utraeque veritatis non possint esse <milestone
      n="Col. 793B" unit="page"/> participes. At in particularibus affirmationibus quidem, siquidem
     maiora de subiecto praedicentur quae vel nunquam subiecti coniunctione discedant, ut animal
     homine, vel etiam segregentur, ut iustitia ab homine, respondebit utraque veritatem; caeterae
     vero <milestone n="Col. 794A" unit="page"/> praedicationes veritatem propositionibus
     falsitatemve distribuunt in commune participantibus falsitatem. Particulares vero negationes,
     siquidem ea praedicent quae possint a subiecto separari, sive illud maius sit, ut iustitia
     homine, seu minus, ut grammaticus homine, veras utrasque esse necesse est. Si quid vero extra
     praedicabitur, uni oportet verum, alteri adesse mendacium, ut simul falsae nequeant inveniri.
     Atque haec quidem de his propositionibus quae cum determinatione proferuntur dicta sunt. Quae
     vero indefinitae sunt, quoniam particularium proprietalibus adaequantur, eadem omnia comparatae
     universalibus obtinebunt quae in superiore descriptione particularium propositionum ordo
     servavit. Restarent subiectorum singularium propositiones, de quibus, quoniam <milestone
      n="Col. 794B" unit="page"/> et longum est dicere, et nihil ad operis propositi affert
     utilitatem, et sibi ipse exemplo earum quas superius proposuimus easdem lector inveniet,
     praetreundum videtur.</p>
   </div>


  </body>
 </text>

</TEI>
