<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Donatiani fragmentum</title>
    <author/>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>Piero Colombo - STEP srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo </resp>
     <name>Marinone, CD-GL, adeguato su edizione Morelli </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>dlt000149</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Caesii Bassi De metris et Atilii Fortunatiani De metris Horatianis</hi>, a
     cura di Giuseppe Morelli, Hildesheim 2011-2012 (Collectanea Grammatica Latina 11), vol.1, pp.
     52-55</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>Donatiani fragmentum</head>
   <div type="section">
    <p>
     <milestone unit="row" n="riga 11 vol. VI Keil"/> Ars grammatica accepta ex auditorio Donatiani.
     Artificialia cum contrariis. </p>
    <p> Loquendi facultatem usus inuenit, ratio comprobauit. Ratio digeritur in duas species, quarum
     alteram ἐτυμολγίαν, alteram ἀναλογίαν Graeci dixerunt. ἐτυμολογία est uerborum in usu
     credibilis enumeratio, ideoque quasi ἀληθινολογία dicta est. ἀναλογίαν sic Graeci definierunt:
      <foreign xml:lang="grc">ἀναλογία ἐστὶν συμπλοκὴ λόγων ἀκολούθων</foreign>, id est
      con<del>n</del>exus orationum consequentium. </p>
    <p> Huiusce generalis analogiae species quaedam spectantur in rebus, quaedam in rationibus. Hanc
     analogiam Graeci, quae spectatur in dictionibus, sic definierunt: <foreign xml:lang="grc">
      ἀναλογία ἐστὶν συμπλοκὴ λόγων ἀκολούθων ἐν λέξει </foreign>, id est <milestone unit="page"
      n="p. 276 vol. VI Keil"/> conexus orationis in dictione. Huic uero ἀναλογίᾳ, quae est in
     uerbis, illa quoque ἀναλογία subiecta est, quae procedit per similium comparationem, quae sic
     definitur a quibusdam: <foreign xml:lang="grc">ἀναλογία ἐστὶν συμπλοκὴ λόγων ἀκολούθων
       <supplied>ἐν κλίσεσι μερῶν λέξεως</supplied></foreign>, id est con<del>n</del>exus orationum
     consequentium in declinationibus partium orationis. In analogia
     <supplied>A</supplied>ristophanes quinque obseruationes tradit, per quas possent inueniri
     similia, ut eiusdem sint generis, casus, exitus, numeri syllabarum, soni. Aristarchus, auditor
     eius, adicit differentiam, id est ne simplicia cum compositis comparemus. Hactenus de nomine
     analogiae: nunc de ipsa analogia incipiamus. </p>
    <p> ‛a’ littera finiuntur romana nomina et masculina et feminina et neutralia, sed in
     multitudine, hoc est pluraliter: singularia enim peregrina sunt neutra. Masculina, ut
     ‛Catilina’, ‛Pansa’, feminina, ut ‛amicitia’, ‛auaritia’, communia et masculino et feminino, ut
     ‛adsecla’ ‛conuiua’ ‛ebria’: <supplied>‛conuiua’</supplied> feminino Pomponius in Auctorato:<lb/>
     <quote type="poetry">‛postquam conueni omnis conuiuas meas’</quote>; <lb/> ‛ebria’ masculino in
     eodem Pomponius: <lb/><quote type="poetry">‛<unclear>neque ego sum Memmi neque Cassia neque
       Munatius ebria</unclear>’</quote>. </p>
    <p> Neutralia in multitudine, hoc est pluraliter, ut ‛Saturnalia’, ‛compitalia’. Horum genetiuus
     quamuis uarie elatus sit apud auctores (‛Saturnalium’ enim et ‛Saturnaliorum’, ‛compitalium’ et
     ‛compitaliorum’ dixerunt), datiui tamen mansit regula, ut ‛bus’ syllaba finiretur. Nam neutra
     quae semper pluralia sunt, si ante nouissimam syllabam ‛i’ litteram habeant in genetiuo, datiuo
     ‛bus’ syllaba finientur, ut ‛Saturnalia’, ‛Saturnalium’ ‛Saturnalibus’. Nam ‛arma’ ‛castra’
     ‛exta’, quia non habent ‛i’ ante ‛a’ syllabam, datiuo casu in ‛is’ finientur: ‛armis’ enim et
     ‛castris’ ‛extis’que dicemus. Singularia autem neutra ‛a’ littera terminata nulla inueniuntur
     nisi peregrina, ut ‛toreuma’, ‛emblema’, ‛poema’, de quibus dubitatur, quem casum genetiuum et
     ablatiuum habeant. Legimus enim ‛toreumatum’ et ‛toreumatorum’, ‛toreumatibus’ et ‛toreumatis’
     et sic similia. Commodius tamen senserunt qui ‛toreumatum’ et ‛poematum’ dicendum putauerunt,
     primum quia haec magis ad romanum <milestone unit="page" n="p. 277 vol. VI Keil"/> colorem
     uidentur accedere, deinde quod quaecumque nomina genetiuo plurali apud Graecos per<foreign
      xml:lang="grc"> ων</foreign> litteras finiuntur translata in latinum<foreign xml:lang="grc">
      ω</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ν</foreign> in ‛u’ et ‛m’ mutant, ut <foreign
      xml:lang="grc"><supplied>Ἑκτόρων Νεστόρων,</supplied></foreign>, ‛Hectorum’, ‛Nestorum’. Sic
     ergo, cum illi dicant <foreign xml:lang="grc">ἐμβλημάτων, τορευμάτων, ποιημάτων</foreign>, nos
     recte ‛toreumatum’, ‛emblematum’, ‛poematum’ dicemus. Similiter in genetiuo quoque singulari
     ‛o’ graecum in ‛i’ latinum mutamus, ut <foreign xml:lang="grc">ἐμβλήματος </foreign>
     ‛emblematis’, <foreign xml:lang="grc">κηρώματος</foreign> ‛ceromatis’, <foreign xml:lang="grc"
      >ποιήματος</foreign> ‛poematis’,<foreign xml:lang="grc"> πήγματος</foreign> ‛pegmatis’. </p>
    <p> Nam nominatiuum pluralem graece proferimus, ‛poemata’, ‛ceromata’, ‛pegmata’, ‛emblemata’ et
     similia. Romana uero nomina nominatiuo casu in ‛a’ exeuntia accipiunt ‛e’ litteram et faciunt
     genetiuum et datiuum singularem, ut ‛haec amicitia, huius amicitiae’; accipiunt ‛m’ et faciunt
     accusatiuum, ut ‛hanc amicitiam’. Quorum ablatiuus tantum producitur, quoniam omnia nomina quae
     ‛a’ littera terminantur seu singulari seu plurali numero necesse est corripiantur excepto
     ablatiuo casu, qui numquam corripitur, nisi cum ‛e’ littera terminatur, in tertia scilicet
      declinatione.<milestone unit="page" n="p. 278 vol. VI Keil"/>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
