<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De differentiis topicis</title>
    <author>Boethius (Anicius Manlius Seuerinus Boethius)</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Manuela Ferroni</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Manuela Ferroni</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000044</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Manlii Seuerini Boetii, <hi rend="italic">Opera omnia</hi>, accurante J.-P. Migne, tomus
     posterior, Parisiis 1891, 1173-1216 (Patrologiae Latinae, 64) </p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>

  <body>
   <div type="lib" n="I">
    <head>LIBER PRIMVS</head>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 1173B"/> Omnis ratio disserendi, quam logicen Peripatetici
     veteres appellavere, in duas distribuitur partes, unam inveniendi, alteram iudicandi. Et ea
     quidem pars quae iudicium purgat atque instruit, ab illis analytice vocata, a nobis potest
     resolutoria nuncupari. Ea vero quae inveniendi facultatem subministrat, a Graecis topice, a
     nobis localis dicitur. Ac de illa quidem parte quae iudicandi magistra est, alias disputabitur.
     Nunc vero consilium est aperire qui sint loci, quae eorum differentiae, qui etiam quibus apti
     sint syllogismis. Nec id simpliciter atque uniformiter videtur esse faciendum, verum duplex est
     tradenda partitio, una quidem ex Graecis voluminibus eruta, altera vero ex M. Tullii Topicis
     sumpta. Atque in his illud ad perfectionem speculationis est <milestone unit="page"
      n="Col. 1173C"/> astruendum, ut quibus utraque modis divisio differat, quibusque conveniat
     explicetur, quoque modo altera alteram vicissim possit includere; et nunc quidem non in
     singulis immorabimur, sed de tota divisione communiter disseremus, locorum tantum ex quibus
     argumenta nascuntur diffinitiones, exempla differentiasque colligentes. Singula vero pro
     qualitate operis diligentius, vel his octo voluminibus expedita sunt, quibus Aristotelis Topica
     in Latinam vertimus orationem, vel his septem quibus M. Tullii Topicis lucem plenae
     expositionis insudavimus. Illic igitur cuncta sunt propriis atque enodatis partibus expedita;
     hic vero quae alias per membra patefacta sunt, communi speculatione tractantur. Nec dialecticos
     solum locos, sed etiam rhetoricos, quove hi inter se atque dialecticis differant, cura est
     exsequendi, ut omnibus undique locis plena consideratione propositis, <milestone unit="page"
      n="Col. 1174B"/> eorumque differentiis inter se et communitatibus pernotatis, et argumentorum
     copia comparetur, et locorum clara possit esse distinctio. Vt igitur cuncta perspicuis
     rationibus constent, paulo altius ordiendum est. Propositio est oratio verum falsumve
     significans; ut si quis dicat coelum esse volubile, haec et enuntiatio et proloquium
     nuncupatur. Quaestio est in dubitationem ambiguitatemque adducta propositio, ut si quis quaerat
     an coelum sit volubile. Conclusio est argumentis approbata propositio, ut si quis coelum ab
     aliis rebus probet esse volubile. Enuntiatio quippe, sive sui tantum causa dicatur, sive ad
     aliud afferatur approbandum, propositio est: si de ipsa quaeritur, quaestio; si ipsa est
     approbata, conclusio. Idem est igitur propositio, quaestio et conclusio, sed <milestone
      unit="page" n="Col. 1174C"/> differunt modo supra dicto. Argumentum est ratio rei dubiae
     faciens fidem. Non vero idem est argumentum et argumentatio: nam vis sententiae ratioque ea
     quae clauditur oratione cum aliquid probatur ambiguum, argumentum vocatur; ipsa vero argumenti
     elocutio, argumentatio dicitur. Quo fit ut argumentum quidem virtus, et mens argumentationis
     sit atque sententia; argumentatio vero, argumenti per orationem explicatio. Locus autem sedes
     est argumenti, vel id unde ad propositam quaestionem conveniens trahitur argumentum. Quae cum
     ita sint, singulorum natura diligentius tractanda est, eorumque per species ac membra, ut
     diximus, figurasque divisio facienda est. Ac prius de propositione disserendum est. Hanc esse
     diximus orationem, veritatem vel mendacium continentem. Huius duae sunt species, affirmatio
     una, altera vero negatio. Affirmatio, si <milestone unit="page" n="Col. 1175A"/> quis sic
     efferat: coelum volubile est. Negatio, si quis ita pronuntiet: coelum volubile non est. Harum
     vero aliae sunt universales, aliae particulares, aliae indefinitae, aliae singulares.
     Vniversales quidem, ut si quis ita proponat: omnis homo iustus est, nullus homo iustus est.
     Particulares vero, si quis hoc modo dicat: quidam homo iustus est, quidam homo iustus non est.
     Indefinitae hoc modo: homo iustus est, homo iustus non est. Singulares vero sunt quae
     individuum aut quid singulare proponunt, ut Cato iustus est, Cato iustus non est; etenim Cato
     individuus est ac singularis. Harum vero alias praedicativas, alias conditionales vocamus.
     Praedicativae sunt quae simpliciter proponuntur, id est quibus nulla vis conditionis
     adiungitur, ut si quis coelum esse volubile simpliciter <milestone unit="page" n="Col. 1175B"/>
     dicat. At si conditio huic copuletur, fit ex duabus propositionibus una conditionalis, hoc
     modo: coelum si rotundum est, volubile est. Hic enim conditio id efficit, ut ita demum coelum
     volubile esse intelligatur, si sit rotundum. Quoniam igitur aliae propositiones praedicativae
     sunt, aliae conditionales, praedicativarum partes terminos appellamus: hi sunt praedicatus et
     subiectus. Terminos autem verba voco et nomina quibus propositio nectitur, ut in ea
     propositione qua dicimus, homo iustus est, haec duo nomina, id est iustus et homo,
     propositionis partes vocamus; eosdem etiam terminos dicimus, quorum alter subiectus est, alter
     praedicatus. Subiectus est terminus qui minor est, praedicatus vero qui maior, ut in ea
     propositione qua dicitur, homo iustus est, <milestone unit="page" n="Col. 1175C"/> homo quidem
     minus est quam iustus. Non enim in solo homine esse potest iustitia, verum etiam in corporeis
     divinisque substantiis. Atque ideo maior est terminus iustus, homo vero minor, quo fit ut homo
     quidem subiectus terminus sit, iustus vero praedicatus. Quoniam vero huiusmodi simplices
     propositiones alterum habent praedicatum terminum, alterum subiectum terminum, a maioris
     privilegio propositio praedicativa vocata est. Saepe autem evenit, ut hi termini sibi invicem
     inveniantur aequales hoc modo: homo risibile est, homo namque et risibile uterque sibi
     subiectus aequus est terminus; nam neque risibile ultra hominem, nec ultra risibile homo
     porrigitur. Sed in his necesse est hoc venire, ut si quidem inaequales termini sint, maior
     semper de <milestone unit="page" n="Col. 1175D"/> subiecto praedicetur; si vero aequales,
     uterque conversa praedicatione de se dicatur; ut vero minor de maiori praedicetur, in nulla
     propositione contingit. Fieri autem potest ut propositionum partes quas terminos dicimus, non
     solum in nominibus, verum in orationibus inveniantur. Nam saepe oratio de oratione praedicatur,
     hoc modo: Socrates cum Platone et discipulis de philosophiae ratione pertractat. Haec quippe
     oratio, quae est, Socrates cum Platone et discipulis, subiecta est. Illa vero, de philosophiae
     ratione pertractat, praedicatur. Rursus aliquando nomen subiectum est, oratio praedicatum, hoc
     modo: Socrates de philosophiae ratione pertractat; hic enim Socrates subiectus solus est;
     oratio qua dicimus, de <milestone unit="page" n="Col. 1176A"/> philosophiae ratione pertractat,
     praedicatum. Evenit etiam ut supponatur oratio, et simplex vocabulum praedicetur, hoc modo:
     Socratis similitudo cum supernis divinisque substantiis iustitia est; hic enim oratio per quam
     profertur, Socratis similitudo cum supernis divinisque substantiis, subiicitur, iustitia vero
     praedicatur. Sed de huiusmodi propositionibus in his commentariis, qui in <foreign
      xml:lang="grc">Περὶ ἑρμηνείας</foreign> Aristotelis libro conscripsimus, diligentius
     disseruimus. Conditionalium vero propositionum, quas Graeci hypotheticas vocant partes, sum
     simplices propositiones, cuius quidem ea pars quae prius dicitur antecedens, quae posterius
     consequens appellatur, ut in hac propositione quae dicit: si rotundum est, volubile est.
     Rotundum esse antecedit, volubile esse consequitur. <milestone unit="page" n="Col. 1176B"/>
     Harum quoque aliae sunt simplices conditionales, aliae coniunctae: simplices sunt quae
     praedicativas habent propositiones in partibus, ut in ea quam superius diximus, si rotundum
     est, volubile est. Rotundum est enim et volubile est, utraeque divisae ac sigillatim acceptae
     praedicativae sunt. Coniunctarum vero multiplex differentia, de quibus in his voluminibus
     diligentissime perstrinximus, quae de hypotheticis composuimus syllogismis. Simplicium vero
     hypotheticarum propositionum quatuor sunt differentiae: aut enim ex duabus affirmativis
     categoricis constant, ut si rotundum est, volubile est, utraque enim affirmativa est; aut
     negativis duabus, ut si coelum rotundum non est, volubile non est; nam rotundum non esse, et
     volubile non esse, utraeque <milestone unit="page" n="Col. 1176C"/> negationes sunt; aut ex
     affirmativa et negativa, ut si quadratum est, volubile non est; quadratum enim esse affirmatio
     est, volubile non esse, negatio est; aut ex negativa et affirmativa, ut si rotundum non est,
     stabile est, rotundum non esse negatio est, stabile vero esse affirmatio. Propositionum quoque
     aliae sunt per se notae, et quarum probatio nequeat inveniri, aliae quas, tametsi animus
     audientis probet eisque consentiat, tamen possunt aliis superioribus approbari. Et illae quidem
     quarum nulla probatio est, maximae ac principales vocantur, quod his illas necesse est
     approbari, quae ut demonstrari valeant, non recusant. Est autem maxima propositio, ut haec: Si
     de aequalibus aequalia demas, quae derelinquuntur aequalia sunt. Ita enim hoc per se notum est,
     ut <milestone unit="page" n="Col. 1176D"/> aliud notius quo approbari valeat, esse non possit.
     Quae propositiones cum fidem sui natura propriam gerant, non solum alieno ad fidem non egent
     argumento, verum caeteris quoque probationis solent esse principium. Igitur per se notae
     propositiones, quibus nihil est notius, indemonstrabiles ac maximae et principales vocantur.
     Quae vero quamvis auditoris iudicio comprobentur, habent tamen aliquid notius naturaliter ex
     quo, si de his fiat quaestio, velut ex alieno fidem capiant, hae demonstrabiles ac minores
     posterioresque dicuntur. Et de propositionibus quidem ista sufficiant. Quaestio vero
     dubitabilis est propositio, in qua necesse est fere eadem considerari quae dudum in
     propositione dicta sunt. Aliae namque <milestone unit="page" n="Col. 1177A"/> simplices, aliae
     compositae sunt. Simplices sunt ut hae quae ex simplici propositione descendunt, hoc modo, ut
     si quaeratur an coelum sit volubile. Haec enim ab ea venit propositione quae dicit coelum esse
     volubile. Atque si a conditionali composita propositione suscipit initium, quae est an si
     coelum est rotundum, volubile est, erit conditionalis atque composita hoc modo; haec enim a
     conditionali propositione principium sumit quae est, si coelum rotundum est, volubile est:
     quaestio ergo alias quidem praedicativa est, alias conditionalis. Quo fit ut eaedem partes
     quaestionis sint quae dudum esse dictae sunt propositiones. Praedicativae igitur quaestiones
     habent praedicatum atque subiectum, ut in ea qua dubitatur an coelum sit volubile. Nam volubile
     praedicatum, <milestone unit="page" n="Col. 1177B"/> coelum vero subiectum est. Maior enim
     terminus est volubile quam coelum. Neque enim coelum solum volubile dici potest. Quae vero
     coniuncta est quaestio, habebit partes quod praedicatur et quod subiicitur, quod antecedit et
     quod consequitur, ut in ea quae dicit, an si coelum rotundum est, volubile est. Antecedit
     rotundum esse, sequitur volubile esse. Quae cum ita sint, in praedicativa quaestione dubitatur
     an subiecto termino praedicatus inhaereat. In hypotheticis vero quaestionibus, illud tantum
     quaeritur an illam rem quae praecedit comitetur id quod sequens esse proponitur. Omnia vero
     quae de praedicativis propositionibus dicta sunt, id est, quod aliae universales, aliae
     particulares, aliae indefinitae, aliae singulares, eadem possunt dici fere in praedicativa
     quaestione. <milestone unit="page" n="Col. 1177C"/> Hoc etenim tantum quaestio a propositione
     diversa est, quod propositio quidem vel enuntiata simpliciter, vel aliud probans, oratio est
     verum falsumve significans. Quaestio vero cum sit ipsa quidem oratio, dubitabilis tamen est
     propositio. Addita igitur dubitatione, quae in propositione considerantur, eadem etiam convenit
     in quaestione tractari. Quaestionis autem duae sunt species: una quae dicitur a dialecticis
     thesis; haec huiusmodi est quae de re caeteris circumstantiis nuda quaerit ac disserit, quales
     a dialecticis maxime ad disputationem sumuntur, ut voluptasne summum bonum sit? Ducendane uxor?
     haec a nobis propositio vel propositum dicitur. Altera vero quae a Graecis vocatur hypothesis,
     a nobis dicitur causa; haec quaestio est personis, temporibus, factis, <milestone unit="page"
      n="Col. 1177D"/> caeterisque circumstantiis implicita; ea est huiusmodi: iurene Cicero in
     exsilium dubio reipublicae tempore detrudatur, quia iniussu populi cives Romanos necaverit.
     Huius autem duplicis quaestionis subdivisiones alias esse necesse est, et thesis quidem
     philosophis, hypothesis vero oratoribus attributa est. Sed eius quidem quaestionis quae est
     hypothesis posterius, divisiones dabo; nunc de theseos divisione pertractabo, quae in quatuor
     dividitur species. In omni enim dialectica quaestione praedicativa dubitatur an ei quod
     subiectum est id quod praedicatur inhaereat; cum vero aliquid alicui inesse proponitur, id aut
     maius erit eo de quo praedicatur eique substantialiter inesse contenditur; aut maius <milestone
      unit="page" n="Col. 1178A"/> quidem eo erit, sed non de substantia ipsius praedicabitur; aut
     ei erit aequale, et in substantia praedicabitur; aut ei erit aequale, sed minime eius
     substantiam continebit. Nam ut id quod minus est de eo quod maius est praedicemus, in nulla
     propositione evenit. Sed si tale est quod in quaestione proponitur, ut subiecto sit maius, et
     de subiecti substantia praedicetur, erit genus: omne enim genus est maius eo de quo
     praedicatur, et de substantia eius dicitur, ut animal hominis. At si maius quidem fuerit, sed
     de substantia eius non praedicetur, erit accidens, ut album homini. Quod si aequale quidem sit,
     sed substantiale, subiecti erit diffinitio, ut animal rationale mortale homini: hoc namque
     convertitur, et subiecti rationem, id est hominis substantiam, monstrat. Quod si <milestone
      unit="page" n="Col. 1178B"/> aequale quidem sit, sed a ratione substantiae seiunctum, erit
     proprium: ut risibile homini. Itaque dialecticae simplices quaestiones, aut de genere, aut de
     accidenti, aut de diffinitione, aut de proprio fiunt. Possunt vero fieri etiam de differentia
     quaestiones cum quaeritur coelestia corpora rationalia sint necne, vel cum dubitatur eane sit
     tyranni ac principis differentia, quod hic legibus sumpsit imperium, ille violenta dominatione
     populum premit. Sed tantumdem est de differentia quaerere, quantum si de genere dubitetur. Aut
     enim constitutiva erit differentia, aut divisiva: sed si constitutiva fuerit, quasi generis
     obtinet locum, ut rationabilitas homini; vel si ratione degunt coelestia corpora, coelestibus
     quoque corporibus. At si divisiva fuerit, velut species consideratur, <milestone unit="page"
      n="Col. 1178C"/> omnis enim species cum divisibili differentia est. Quod si differentia nunc
     quidem loco generis, nunc vero speciei loco utimur, ambigi non potest, cum de ea quaeritur de
     genere dubitari; fieri vero potest ut aliquid in certamen comparatione ducatur, velut cum
     ambigitur an melior sit fortitudo iustitia. Sed haec quaestio in accidentis necesse est
     dubitatione ponatur. Namque ad comparationem nihil nisi accidens venit, hoc enim solum recipit
     magis et minus. Rursus de eo quod est idem potest fieri certamen, ut an idem sit utile quod
     honestum. Sed hic quaestio diffinitioni aggreganda est: quarum enim rerum eadem est diffinitio,
     ipsae quoque sunt eaedem; quarum vero diversa substantiae ratio est, ipsae quoque sunt
     diversae. Igitur simplicis dialecticae quaestiones <milestone unit="page" n="Col. 1178D"/>
     recte quatuor species esse dicuntur, de quibus sufficienter dictum est. Nunc igitur de
     conditionalibus quaestionibus tractandum est, quarum quidem alia constat ex affirmativis
     duabus, alia ex duabus negativis, alia ex affirmatione et negatione, alia ex negatione et
     affirmatione. Si igitur ex duabus affirmationibus conditionalis constat propositio, id
     quaeritur an affirmatio affirmationem sequatur; quod si ex duabus negationibus propositio
     iuncta sit, id in decertatione est an negatio negationem comitetur; quod si ex affirmatione et
     negatione, vel negatione et affirmatione copuletur, id ambigitur an affirmationem negatio, an
     affirmatio negationem comitetur. Ac prius quidem eius quaestionis facienda <milestone
      unit="page" n="Col. 1179A"/> est divisio, in qua disceptatur an affirmationem affirmatio
     consequatur, quae praedicativarum quaestionum non effugit divisionem. Nam ut praecedat aliquid
     et aliud consequatur, in his fere rebus evenire solet quas paulo superius commemoravi. Speciem
     quippe sequitur genus, vel differentia, vel diffinitio, vel proprium, vel inseparabile
     accidens. Item proprium ac diffinitionem sequitur species, proprium vero sequitur differentia
     et diffinitio, et diffinitionem sequitur proprium vel differentia, hoc modo: nam si homo est,
     animal est; et si homo est, rationale est; et si homo est, animal rationale mortale est; et si
     homo est, risibile est; si Aethiops est, niger est. Si risibile est, homo est; si animal
     rationale mortale est, homo est. Si risibile, rationale est; si risibile est, animal <milestone
      unit="page" n="Col. 1179B"/> rationale mortale est; si animal rationale mortale est, risibile
     vel bipes est. Praeter haec autem alias quidem effectus causam, alias quidem effectum causa
     sequitur. Effectus causam ita: si sol praesto est, lucet. Effectum causa hoc modo: si quid
     exustum est, ignis adfuit; vel sic: si sol videtur, lucet. Item totum partes sequuntur, ut si
     integra domus est, et tectum et parietes et fundamenta consistunt. Modus etiam sequitur nomen
     principale, ut si iustitia bona est, et quod iuste est, bonum est. Nomen etiam principale
     sequitur modum, ut si quod iuste est, bonum est, et iustitia bona est. Accidentia quoque
     comitatur id quod subiectum est, ut si album est, corpus est. Quae cum ita sint, conditionalis
     quoque simplex ex duabus affirmationibus copulata, <milestone unit="page" n="Col. 1179C"/> illa
     fere divisio facienda est quaestionis, quod in ea vel de genere, vel de differentia, vel de
     specie, vel de proprio, vel de diffinitione, vel de accidenti, vel de causa atque effectu, vel
     toto ac partibus, vel de modo ac principali nomine dubitetur. Atque haec de ea quaestione
     intelligenda sunt, quae cum sit hypothetica simplex, ex duabus tamen iungitur affirmativis. In
     hisdem etiam differentiis illas quoque consistere necesse est quaestiones, quae ab his veniunt
     propositionibus quae ex utraque constant negatione. Nam si genus non est, species non est. Item
     si differentia, vel diffinitio, vel proprium non sit, species non erit. Et de caeteris quidem
     quae superius dicta sunt, eodem modo considerandum est. Quidquid enim antecedit ut aliud
     consequatur, si id quod <milestone unit="page" n="Col. 1179D"/> sequitur non fuerit, nec illud
     est quod antecedit. Earum vero quaestionum quae ex affirmatione et negatione consistunt, illa
     fere divisio est, quod vel in diversis generibus, vel in diversis speciebus, vel in contrariis,
     vel in privatione atque habitu continentur; ut enim affirmationem negatio consequatur, aut
     diversum ponitur genus, ut quod ab eo diversum est abnuatur hoc modo: si homo est; albedo non
     est; vel si substantia est, qualitas non est; vel si sub eodem genere diversae species
     proponantur hoc modo: si homo est, equus non est; vel si contraria, ut si album est, nigrum non
     est; vel si privationes, ut si caecus est, non videt; et postremo in omnibus, quaecunque eadem
     non sunt, evenit, ut, si unum est, alterum <milestone unit="page" n="Col. 1180A"/> non sit. Ita
     ut propositam affirmationem negatio comitetur, aut diversa erunt genera, aut diversae species,
     aut contraria, aut privantia, aut quolibet alio modo sibi invicem inconvenientia. Vt autem
     negationem affirmatio consequatur, quae erat quarta conditionalis propositionis differentia,
     fieri non potest, nisi in his contrariis quae medio carent, et quorum alterum semper inesse
     necesse est, hoc modo: si dies non est, nox est; si tenebrae non sunt, lux est. Facta igitur
     praedicativarum quaestionum ac conditionalium divisione, illud insuper videtur addendum, quod
     omnis quaestio vel ex ratione disserendi, vel ex naturali, vel ex morali trahitur speculatione:
     ex disserendi ratione hoc modo, an affirmatio et negatio species sint enuntiationis; ex
     naturali ita, an <milestone unit="page" n="Col. 1180B"/> coelum rotundum sit; ex morali sic, an
     virtus ad beatitudinem sola sufficiat. Praeterea quaestio omnis vel est simplex vel composita:
     simplex quoties affirmatione et negatione dividitur, ita ut totum alteri affirmare, alteri
     negare necesse sit, hoc modo: an coelum rotundum sit necne, haec enim una pars quaestionis
     affirmationem tenet, alia negationem. Nam cum alter esse defendit, affirmat, alter vero negat,
     cum non esse contendit. Composita quaestio est quae in plures distrahitur affirmationes, hoc
     modo, utrum coelum rotundum sit, an quadratum, an longum, aut cuiuslibet alterius formae: hic
     enim plures affirmationes probare necesse est, quae diversa defendunt. Et de quaestione quidem,
     quantum ad praesens negotium pertinebat, sufficienter dictum est. <milestone unit="page"
      n="Col. 1180C"/> Conclusio vero est argumentis approbata propositio, de qua eadem fere dici
     possunt quae de propositione. Quae quoniam diligenter superius explicata sunt, de argumento
     deinceps tractandum videtur. Argumentum est ratio rei dubiae faciens fidem. Hanc semper
     notiorem quaestione esse necesse est: nam si ignota notis probantur, argumentum vero rem dubiam
     probat, necesse est quod ad fidem quaestionis affertur, ipsa sit notius quaestione.
     Argumentorum vero omnium alia sunt probabilia et necessaria, alia probabilia et non necessaria,
     alia sunt necessaria, sed non probabilia, alia nec probabilia nec necessaria. Probabile vero
     est quod videtur vel omnibus, vel pluribus, vel sapientibus, et his vel omnibus, vel pluribus,
     vel maxime notis atque praecipuis, vel quod unicuique <milestone unit="page" n="Col. 1180D"/>
     artifici secundum propriam facultatem, ut de medicina medico, gubernatori de navibus
     gubernandis, id praeterea quod videtur ei cum quo sermo conseritur, vel ipsi qui iudicat, in
     quo nihil attinet verum falsumve sit argumentum, si tantum verisimilitudinem teneat.
     Necessarium vero est quod ut dicitur, ita est, atque aliter esse non potest; probabile quidem
     ac necessarium est, ut hoc, si quid cuilibet rei sit additum, totum maius efficitur. Neque enim
     quisquam ab hac propositione dissentiet, et ita sese habere necesse est. Probabilia vero ac non
     necessaria sunt, quibus facile mens auditoris acquiescit, sed veritatis non tenent firmitatem,
     ut hoc: si mater est, diligit filium. Necessaria vero ac non <milestone unit="page"
      n="Col. 1181A"/> probabilia sunt quae ita ut dicuntur sese habere necesse est, sed his facile
     non consentit auditor, ut est hoc, obiectu lunaris corporis solis evenire defectum. Neque
     necessaria vero neque probabilia sunt quae neque in opinione hominum neque in veritate
     consistunt, ut hoc, habere Diogenem cornua; quoniam unusquisque habeat quod nunquam perdiderit.
     Quae quidem nec argumenta dici possunt, argumenta enim dubiae rei faciunt fidem. Ex his autem
     nulla fides est quae in opinione hominum neque in veritate sunt constituta. Dici tamen potest
     nec illa quidem esse argumenta quae cum sint necessaria, minime tamen audientibus approbantur.
     Nam si rei dubiae sit fides, cogendus est animus auditoris per ea quibus ipse acquiescit, ut
     conclusioni quoque quam nondum <milestone unit="page" n="Col. 1181B"/> probat possit accedere.
     Quod si quae tantum necessaria sunt ac non probabilia, non probat ille qui iudicat, necesse est
     ut ne illud quidem probet quod ex huiusmodi ratione conficitur. Itaque evenit ex huiusmodi
     ratione, quae tantum necessaria sunt ac non probabilia, non esse argumenta. Sed non est ita,
     atque haec interpretatio non recte probabilitatis intelligentiam tenet. Ea sunt enim
     probabilia, quibus sponte atque ultro consensus adiungitur, scilicet ut mox ac audita sunt
     approbentur. Quae vero necessaria sunt ac non probabilia, aliis probabilibus ac necessariis
     argumentis antea demonstrantur, cognitaque et credita ad alterius rei de qua dubitatur fidem
     trahuntur, ut sunt speculationes, id est theoremata quae in geometria considerantur. Nam quae
     illic proponuntur <milestone unit="page" n="Col. 1181 C"/> talia non sunt, ut his sponte animus
     discentis accedat, sed quoniam demonstrantur aliis argumentis, illa quoque scita et cognita, ad
     aliarum speculationum fidem ducuntur. Itaque quae probabilia per se non sunt, sed necessaria,
     his quidem auditoribus quibus nondum demonstrata sunt, ad aliud aliquid approbandum argumenta
     esse non possunt; his autem qui prioribus rationibus eorum quibus non acquiescebant, fidem
     ceperunt, possunt ea si quid ambigunt ad argumentum vocari. Sed quia quatuor facultatibus
     disserendi omne artificium continetur, dicendum est, quae quibus uti noverit argumentis, ut cui
     potissimum disciplinae locorum paretur ubertas evidenter appareat. Quatuor igitur facultatibus,
     earumque velut opificibus disserendi omnis ratio <milestone unit="page" n="Col. 1181D"/>
     subiecta est, id est dialectico, oratori, philosopho, sophistae. Quorum quidem dialecticus
     atque orator in communi argumentorum natura versatur. Vterque enim sive necessaria, sive
     minime, probabilia tamen argumenta sequitur. His igitur illae duae species argumenti
     famulantur, quae sunt probabile ac necessarium, <milestone unit="page" n="Col. 1182A"/>
     probabile ac non necessarium. Philosophus vero ac demonstrator de sola tantum veritate
     pertractat, atque sint probabilia sive non sint, nihil refert, dummodo sint necessaria. Hic
     quoque his duabus speciebus utitur argumenti, quae sunt probabile ac necessarium, necessarium
     ac non probabile. Patet igitur in quo philosophus ab oratore ac dialectico in propria
     consideratione dissideat, in eo scilicet quod illis probabilitatem, huic veritatem constat esse
     propositam. Quarta vero species argumenti, quam neque argumentum quidem recte dici supra
     docuimus, sophisticis solet esse attributa. Topicorum intentio est verisimilium argumentorum
     copiam demonstrare. Designatis enim locis ex quibus probabilia argumenta ducuntur, abundans et
     copiosa <milestone unit="page" n="Col. 1182B"/> necesse est fiat materia disserendi. Sed
     quoniam (ut supra dictum est) probabilium argumentorum alia sunt necessaria, alia non
     necessaria, cum loci probabilium argumentorum ducuntur, evenit ut necessariorum quoque
     doceantur. Quo fit ut oratoribus quidem ac dialecticis haec principaliter facultas paretur,
     secundo vero loco philosophis. Nam in quo probabilia quidem omnia conquiruntur, dialectici
     atque oratores iuvantur; in quibus vero probabilia ac necessaria docentur, philosophiae
     demonstrationi ministratur ubertas. Non modo igitur dialecticus atque orator, verum etiam
     demonstrator ac verae argumentationis effector habet quod ex positis locis possit assumere, cum
     intra argumentorum probabilium locos, necessariorum quoque principia traditio <milestone
      unit="page" n="Col. 1182C"/> ista contineat. Illa vero argumenta quae necessaria quidem sunt,
     sed non probabilia, atque illud ultimum genus, scilicet nec probabile nec necessarium, a
     propositi operis consideratione seiunctum est, nisi quod interdum quidam sophistici loci
     exercendi gratia lectoris adhibentur. Quocirca topicorum pariter utilitas intentioque patefacta
     est. His enim et dicendi facultas et investigatio veritatis augetur. Nam quod dialecticos atque
     oratores locorum iuvat agnitio, orationi per inventionem copiam praestat; quod vero
     necessariorum doctrinam locorum philosophis tradit, viam quodammodo veritatis illustrat. Quo
     magis pervestiganda est rimandaque ulterius disciplina, eaque cum agnitione percepta sit, usu
     atque exercitatione firmanda. Magnum enim aliquid locorum <milestone unit="page" n="Col. 1182D"
     /> consideratio pollicetur, scilicet inveniendi vias. Quod quidem hi qui sunt huius rationis
     expertes soli prorsus deputant ingenio, neque intelligunt quantum hac consideratione quaeratur
     quae in artem redigit vim et potestatem naturae. Sed de his hactenus. Nunc de reliquis
     explicemus.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="II">
    <head>LIBER SECVNDVS</head>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 1181D"/> Omnia quidem quae superioris serie voluminis expedita
     sunt, minus quibusdam forsitan eruditis supervacanea quodammodo et quasi dependentia
     videbuntur. Nam cum de differentiis topicis librorum <milestone unit="page" n="Col. 1182D"/>
     titulum legerint, omissis doctrinae gradibus statim finem operis attendunt. Mihi autem
     necessarium videtur quod, nisi sit praecognitum, ad ulteriora discentis animus pervenire non
     possit, hi quoque qui <milestone unit="page" n="Col. 1183A"/> nunc omnem primi voluminis
     disputationem superfluam putant, si cuncta perlegant, contextionemque operis mente ac ratione
     collustrent, desinent profecto iudicare superfluum, quod necessario viderint in parte operis
     collocatum. Atque haec hactenus. Sed quoniam de his quae antea posuimus, id est de
     propositione, quaestione, conclusione, argumento sufficienter dictum est, nunc de
     argumentatione tractemus. Argumentatio est per orationem argumenti explicatio. Huius autem
     species duae sunt, una quae syllogismus, altera quae vocatur inductio. Syllogismus est oratio
     in qua quibusdam positis et concessis, aliud quiddam per ea ipsa quae concessa sunt, evenire
     necesse est, quam sint ipsa quae concessa sunt. Huius diffinitionis rationem secundus quidem
      <milestone unit="page" n="Col. 1183B"/> liber eorum quibus institutionem in Categoricos
     scripsimus Syllogismos plene continet. Sed propter intellectus facilitatem idem breviter
     aperiemus exemplo. Sit enim syllogismus hic: omnis homo animal est, omne animal substantia est,
     omnis igitur homo substantia est. Totum igitur hoc oratio est, in qua positis quibusdam et
     concessis, id est duabus propositionibus quae sunt, omnis homo animal est, et omne animal
     substantia est, per ea ipsa quae concessa sunt, efficitur aliud aliquod, id scilicet quod est
     conclusio, omnis igitur homo substantia est. Per propositiones enim quae concessae sunt,
     sequentia necessario conclusionis infertur. Sunt autem propositiones hae: omnis homo animal
     est, et omne animal substantia est, atque ex his efficitur aliud quiddam <milestone unit="page"
      n="Col. 1183C"/> quam sunt ipsa quae concessa sunt. Concluditur enim: igitur omnis homo
     substantia est, quod longe diversum est, et ab ea propositione quae dicit: omnis homo animal
     est, et ab ea quae proponit, omne animal esse substantiam. Syllogismorum vero alii praedicativi
     sunt, qui categorici vocantur, alii conditionales, quos hypotheticos dicimus. Et praedicativi
     quidem sunt, qui ex omnibus praedicativis propositionibus connectuntur, ut is quem exempli
     gratia superius annotavi, omnibus enim praedicativis propositionibus texitur. Hypothetici vero
     sunt, quorum propositiones conditione nectuntur, ut hic: si dies est, lux est; est autem dies,
     lux igitur est; propositio enim prima conditionem tenet hanc, quoniam ita demum lux est, si
     dies est. Atque ideo syllogismus hic hypotheticus, <milestone unit="page" n="Col. 1183D"/> id
     est, conditionalis vocatur. Inductio vero est oratio per quam fit a particularibus ad
     universalia progressio, hoc modo: Si in regendis navibus non sorte, sed arte, eligitur
     gubernator; si in regendis equis auriga non sortis eventu, sed artis commendatione assumitur;
     si in administranda republica non sors principem facit, sed peritia moderandi, similiaque in
     pluribus conquiruntur, quibus infertur, et in omni quoque re quam quisque regi atque
     administrari graviter volet, non sorte accommodat, sed arte rectorem. Vides igitur quomodo per
     singulas res currat oratio, ut ad universale perveniat. Nam cum non sorte regi, sed arte,
     navim, currum et rempublicam collegisset, quasi in caeteris quoque ita sese res habeat, quod
      <milestone unit="page" n="Col. 1184A"/> universale erat concludit hoc modo, in omnibus quoque
     rebus, non sorte ductum, sed arte principem debere praeponi. Saepe autem multorum collecta
     particularitas aliud quiddam particulare demonstrat, ut si quis sic dicat: Si neque navibus,
     neque curribus, neque agris sorte praeponuntur rectores, ne rebus quidem publicis rectores
     sorte ducendi sunt. Quod argumentationis genus maxime solet esse probabile, etsi non acquam
     syllogismo habeat firmitatem. Syllogismus namque ab universalibus in particularia decurrit,
     estque in eo, si veris propositionibus contexatur, firma atque incommutabilis veritas. At
     inductio quidem habet probabilitatem, sed interdum veritate deficit, ut in hac: Qui scit canere
     cantor est, et qui luctari luctator est, quique aedificare <milestone unit="page"
      n="Col. 1184B"/> aedificator est. Quibus multis simili ratione collectis inferri potest, qui
     scit igitur malum malus est, quod non procedit. Mali quippe notitia deesse bono non potest,
     virtus enim sese diligit et aspernatur contraria, nec vitare vitium nisi cognitum queat. His
     igitur duobus velut principiis et generibus argumentandi, duo quidem alii deprehenduntur
     argumentationis modi, unus quidem syllogismo, alter vero inductioni suppositus; in quibus
     quidem promptum sit considerare quod ille quidem a syllogismo, ille vero ab inductione ducat
     exordium, non tamen aut hic syllogismum, aut ille impleat inductionem. Hi autem sunt enthymema
     atque exemplum. Enthymema quippe est imperfectus syllogismus, id est oratio in qua non omnibus
     antea propositionibus constitutis <milestone unit="page" n="Col. 1184C"/> infertur festinata
     conclusio, ut si quis ita dicat: homo animal est, substantia igitur est. Praetermisit enim
     alteram propositionem qua proponitur, omne animal est substantia. Ergo quoniam enthymema ab
     universalibus ad particularia probanda contendit quasi simile syllogismo est; quod vero non
     omnibus quae conveniunt syllogismo utitur propositionibus, a syllogismi ratione discedit, atque
     ideo imperfectus vocatus est syllogismus. Exemplum quoque inductioni simili ratione copulatur
     et ab ea dissidet. Est enim exemplum quod per particulare propositum, particulare quoddam
     contendit ostendere hoc modo: Oportet a Tullio consule necari Catilinam, cum a Scipione
     Gracchus fuerit interemptus. Approbatum est enim Catilinam a Cicerone debere perimi, quod a
     Scipione <milestone unit="page" n="Col. 1184D"/> Gracchus fuerit occisus. Quae utraque
     particularia esse ac non universalia singularium designat interpositio personarum. Quoniam
     igitur ex parte pars approbatur, quasi inductionis similitudinem tenet id quod exemplum
     vocamus. Quod vero non plures quibus id efficiat, colligit partes, ab inductione discedit. Ita
     igitur duae sunt argumentandi species principales, una quae dicitur syllogismus, altera quae
     vocatur inductio. Sub his autem velut ex his manantia enthymema atque exemplum. Quae quidem
     omnia ex syllogismo ducuntur, et ex syllogismo vires accipiunt; sive enim sit enthymema, sive
     inductio, sive exemplum, ex syllogismo vires quam maxime fidem capit, quod in Prioribus
     Resolutoriis, quae ab Aristotele <milestone unit="page" n="Col. 1185A"/> transtulimus,
     demonstratum est. Quocirca satis est de syllogismo disserere, quasi principali et caeteras
     argumentationis species continente. Restat nunc quid sit locus aperire. Locus namque est (ut M.
     Tullio placet) sedes argumenti. Cuius diffinitionis quae sit vis, paucis absolvam. Argumenti
     enim sedes partim propositio maxima intelligi potest, partim maximae propositionis differentia.
     Nam cum sint aliae propositiones quae cum per se notae sint, tum nihil ulterius habeant quo
     demonstrentur, atque hae maximae et principales vocentur, sintque aliae quarum fidem primae ac
     maximae suppleant propositiones, necesse est ut omnium quae dubitantur, illae antiquissimam
     teneant probationem, quae ita aliis facere fidem possunt, ut ipsis nihil notius queat inveniri.
      <milestone unit="page" n="Col.  1185B"/> Nam si argumentum est quod rei dubiae facit fidem,
     idque notius ac probabilius esse oportet quam illud est quod probatur, necesse est ut
     argumentis omnibus illa maxima fidem tribuant, quae ita per se nota sunt, ut aliena probatione
     non egeant. Sed huiusmodi propositio aliquoties quidem intra ambitum argumenti continetur,
     aliquoties vero extra posita argumenti vires supplet ac perficit. Exemplum quidem est eius
     argumenti, quod maximam propositionem tenet huiusmodi. Sit enim quaestio an melius sit regnum
     consulatu, ita igitur dicemus: Regnum diuturnius est quam consulatus, cum utrumque sit bonum;
     at vero quod diuturnius est bonum eo quod est parvi temporis melius est; regnum igitur melius
     est quam consulatus. Huic igitur argumentationi <milestone unit="page" n="Col. 1185C"/> maxima
     propositio, id est locus insertus est, illa scilicet, diuturniora bona sunt melioris meriti
     quam ea quae parvi sunt temporis. Hoc enim ita notum est, ut extrinsecus probatione non egeat,
     et ipsum aliis possit esse probatio. Atque ideo haec propositio totam continet probationem, et
     cum inde nascitur argumentum, recte locus, id est argumenti sedes vocatur. Vt vero extra posita
     propositio maxima vires afferat argumento, tale sit exemplum. Sit propositum demonstrare
     quoniam invidus sapiens non est. Invidus est qui alienis affligitur bonis; sapiens autem bonis
     non affligitur alienis; invidus igitur sapiens non est. In hac igitur argumentatione propositio
     quidem maxima non videtur inclusa, sed argumentationi vires ipsa maxima <milestone unit="page"
      n="Col. 1185D"/> subministrat. Est enim huic syllogismo fides ex ea propositione per quam
     cognoscimus, quorum diversa est diffinitio, ipsa quoque diversa esse. Est autem in diffinitione
     invidi, alienis bonis tabescere, quod quoniam non venit in sapientem, idcirco sapiens ab invido
     seiungitur. Est igitur uno quidem modo locus (ut dictum est) maxima et universalis, et
     principalis, et indemonstrabilis, atque per se nota propositio, quae in argumentationibus, vel
     inter ipsas propositiones, vel extrinsecus posita, vim tamen argumentis et propositionibus
     subministrat. Ideo et universales et maximae propositiones loci sunt dictae, quoniam ipsae sunt
     quae continent caeteras propositiones, et per eas fit consequens et rata <milestone unit="page"
      n="Col. 1186A"/> conclusio. Ac sicut locus in se corporis continet quantitatem, ita hae
     propositiones quae sunt maximae, intra se omnem vim posteriorum atque ipsius conclusionis
     consequentiam tenent, et uno quidem modo locus, id est argumenti sedes dicitur maxima,
     principalisque propositio fidem caeteris subministrans. Alio vero modo loci vocantur maximarum
     differentiae propositionum, quae scilicet ab his ducuntur terminis qui in quaestione sunt
     constituti, de quibus deinceps disserendum est. Cum enim sint plurimae propositiones quae
     maximae vocantur, haeque sint inter se dissimiles, quibuscunque differentiis inter se
     discrepant, eas omnes locos vocamus. Nam si ipsae propositiones maximae argumentorum loci sunt,
     et differentias earum argumentorum locos esse <milestone unit="page" n="Col.  1186B"/> necesse
     est. Nam uniuscuiusque substantia ex propriis differentiis constat, ut hominis ex
     rationalitate, quae eius est differentia. Et hi loci qui sunt differentiae propositionum, ipsis
     propositionibus universaliores existunt, velut universalior est rationalitas homine. Atque ideo
     pauciores esse deprehenduntur hi loci qui in differentiis positi sunt, quam propositiones ipsae
     quarum sunt differentiae. Omnia enim quae universaliora sunt, pauciora semper esse contingit.
     Et ideo facile sub scientiam cadere possunt, quorum tam multus numerus non est, ut cito a
     memoria discentis elabantur. Quae vero sunt hae differentiae melius divisione producuntur. In
     praedicativis autem quaestionibus unus quidem subiectus terminus dicitur, alius praedicatus.
      <milestone unit="page" n="Col. 1186C"/> Nil quippe in praedicativis quaestionibus aliud
     quaeritur nisi an subiecto praedicatus inhaereat. Quod si inesse constiterit, quaeritur itane
     insit, ut genus, aut accidens, aut ut proprium, aut ut diffinitio. Nam si ostenditur non
     inesse, de quaestione nihil relinquitur. Nam quod non inest, omnino nec ut accidens, nec ut
     diffinitio, nec ut genus, nec ut proprium inesse potest. Quod si inesse constiterit, restat
     quaestio, quisnam modus sit de quatuor inhaerendi. Solum vero inesse ad accidens maxime
     pertinet, nam cum neque ut genus, neque ut diffinitio, neque ut proprium inest, sed inest
     tamen, ut accidens inesse necesse est. Quae cum ita sint, eorum locorum quos in maximarum
     propositionum differentia constituimus facienda divisio est. Per singula <milestone unit="page"
      n="Col. 1186D"/> vero quaeque currentibus manifestius apparebit exemplo, quod maximae
     propositiones a suis differentiis distent. Etenim quaestiones, argumenta, propositiones maximas
     ac principales, locos, earumque differentias, per unumquodque dabimus exemplum. Omnes igitur
     loci, id est maximarum differentiae propositionum, aut ab his ducantur necesse est terminis qui
     in quaestione sunt positi, praedicato scilicet atque subiecto, aut extrinsecus assumantur, aut
     horum medii qui inter utrosque versantur. Eorum vero locorum qui ab his ducuntur terminis de
     quibus in quaestione dubitatur, duplex est modus: unus quidem ab eorum substantia, alter vero
     ab his quae substantiam eorum consequuntur. <milestone unit="page" n="Col. 1187A"/> Hi vero qui
     a substantia sunt, in sola diffinitione consistunt. Diffinitio enim substantiam monstrat, et
     substantiae integra demonstratio diffinitio est. Sed id quod dicimus patefaciamus exemplis, ut
     omnis quaestionum, vel argumentationum, vel locorum ratio colliquescat. Age enim quaeratur an
     arbores animalia sint, fiatque huiusmodi syllogismus: animal est substantia animata sensibilis;
     arbor vero substantia animata sensibilis non est; arbor igitur animal non est. Haec de genere
     quaestio est, utrum enim arbores sub animalium genere ponendae sint quaeritur. Locus qui in
     universali propositione consistit, hic est cui generis diffinitio non convenit; id eius cuius
     ea diffinitio est, species non est. Loci superior differentia, qui locus nihilominus nuncupatur
     a diffinitione. <milestone unit="page" n="Col. 1187B"/> Vides igitur ut tota dubitatio
     quaestionis syllogismi argumentatione tractata sit per convenientes et congruas propositiones,
     quae vim suam ex prima et maxima propositione custodiunt, ex ea scilicet quae negat esse
     speciem, cui non convenit generis diffinitio, atque ipsa universalis propositio a substantia
     tracta est unius eorum termini qui in quaestione locati sunt, ut animalis, id est, ab eius
     diffinitione quae est substantia animata sensibilis. Ita igitur in caeteris quaestionibus
     strictim ac breviter locorum differentiis commemoratis, oportet uniuscuiusque proprietatem
     vigilantis animi alacritate percipere. Huius autem loci qui a substantia ducitur duplex est
     modus: partim namque a diffinitione, partim a descriptione argumenta ducuntur. Differt
      <milestone unit="page" n="Col. 1187C"/> autem diffinitio a descriptione, quod diffinitio genus
     ac differentias sumit, descriptio subiecti intelligentiam claudit, quibusdam vel accidentibus
     efficientibus unam proprietatem, vel substantialibus differentiis praeter conveniens genus
     aggregatis. Sed hae diffinitiones quae ab accidentibus fiunt, tametsi videntur nullo modo
     substantiam demonstrare, tamen quoniam saepe verae diffinitionis vice ponuntur, quae
     substantiam demonstrant, illae etiam probationes quae a descriptione sumuntur, a substantiae
     loco videntur assumi; huius vero tale sit exemplum. Quaeratur enim an albedo substantia sit,
     hic quaeritur an albedo substantiae velut generi supponatur. Dicimus igitur: substantia est
     quae omnibus accidentibus possit esse subiectum; albedo autem <milestone unit="page"
      n="Col. 1187D"/> nullis accidentibus subiacet; albedo igitur substantia non est. Locus, id
     est, maxima propositio eadem quae superius. Cuius enim diffinitio vel descriptio ei quod
     dicitur species esse non convenit, id eius quod species esse perhibetur genus non est.
     Descriptio vero substantiae albedini non convenit, albedo igitur substantia non est. Loci
     differentia superior a descriptione, quam dudum locavimus in ratione substantiae. Sunt etiam
     diffinitiones quae non a rei substantia, sed a nominis significatione ducuntur, atque ita rei
     de qua quaeritur applicantur: ut si quaeratur utrum philosophiae studendum sit, erit
     argumentatio talis: Philosophia amor sapientiae est, huic studendum nemo dubitat studendum
     igitur est philosophiae; hic <milestone unit="page" n="Col. 1188A"/> enim non diffinitio rei,
     sed nominis interpretatio argumentum dedit, quo Tullius etiam in Hortensio in eiusdem
     philosophiae usus est defensione, et vocatur graece quidem <foreign xml:lang="grc">ὀνοματικός
      ὅρος</foreign>, latine autem nominis interpretatio. Ac de his quidem argumentis quae ex
     substantia terminorum in quaestione positorum assumuntur, claris (ut arbitror) patefecimus
     exemplis. Nunc de his dicendum est qui terminorum substantiam consequuntur. Horum multifaria
     est diversio, plura sunt enim quae substantiis singulis adhaerescunt. Ab his igitur quae
     cuiuslibet substantiam comitantur argumenta duci solent, aut ex toto, aut ex partibus, aut ex
     causis vel efficientibus, vel materia, vel naturali forma, vel fine, et est efficiens quaedam
     causa quae movet atque operatur, ut aliquid explicetur. Materia <milestone unit="page"
      n="Col. 118 8B"/> vero ex qua fit aliquid, vel in qua fit. Finis propter quod fit. Sunt etiam
     inter eos locos qui ex his sumuntur quae substantiam consequuntur, aut ab effectibus, aut a
     corruptionibus, aut ab usibus, aut praeter hos omnes a communiter accidentibus. Quae cum ita
     sint, eum prius locum qui a toto fit inspiciamus. Totum duobus modis dici solet, aut ut genus,
     aut ut id quod integrum ex pluribus partibus constat. Et illud quidem quod ut genus totum est,
     hoc modo saepe quaestionibus argumenta sappeditat, ut si sit quaestio an iustitia utilis sit,
     fit syllogismus: omnis virtus utilis est, iustitia virtus est, iustitia igitur utilis est. Hic
     est quaestio de accidenti, id est an accidat iustitiae utilitas. Locus est is qui in maxima
     propositione consistit: quae generi adsunt <milestone unit="page" n="Col. 118 8 C"/> speciei
     adsunt. Huius superior locus est a toto, id est a genere, virtus scilicet, quae iustitiae genus
     est. Rursus sit quaestio an humanae res Providentia regantur, dicemus: si mundus Providentia
     regitur, homines autem partes mundi sunt, humanae igitur res Providentia reguntur. Quaestio de
     accidenti locus: quod toti convenit, id congruit et parti. Supremus locus a toto, id est ab
     integro quod partibus constat: id vero mundus est, qui hominibus totum est. A partibus etiam
     duobus modis argumenta nascuntur, aut enim a generis partibus quae sunt species, aut ab
     integri, id est totius quae partes tantum proprio vocabulo nuncupantur, et de his quidem
     partibus quae species sunt hoc modo sit quaestio, an virtus mentis bene constitutae sit
     habitus. Quaestio est de diffinitione, <milestone unit="page" n="Col. 1188D"/> id est an
     habitus mentis bene constitutae sit virtutis diffinitio. Faciemus itaque a speciebus
     argumentationem sic: Si iustitia, fortitudo, moderatio atque prudentia habitus mentis bene
     constitutae sunt, haec autem quatuor virtuti veluti generi subiiciuntur, virtus ergo bene
     constitutae mentis est habitus, maxima propositio. Quod enim singulis partibus inest, id toti
     inesse necesse est. Argumentum vero a partibus, id est a generis partibus, quae species
     nuncupantur: iustitia enim, fortitudo, modestia, et prudentia virtutis species sunt. Item ab
     his partibus quae integri partes esse dicuntur; sit quaestio an sit utilis medicina, haec in
     accidentis dubitatione constituta est dicemus: si depelli morbos salutemque <milestone
      unit="page" n="Col.  1189A"/> servari mederique vulneribus utile est, utilis medicina est; at
     depelli morbos, servari salutem, mederique vulneribus utile est, utilis igitur medicina est.
     Saepe autem et una quaelibet pars valet, ut argumentationis firmitas constet, hoc modo, ut si
     de aliquo dubitetur an sit liber factus; si eum vel censu, vel testamento, vel vindicta
     manumissum esse monstremus, liber factus ostensus est, atque hae partes erant dandae
     libertatis. Vt rursus si dubitetur an sit domus, quod eminus prospicitur, dicemus quoniam non
     est: nam vel tectum, vel parietes, vel fundamenta ei desunt; ab una rursus parte factum est
     argumentum. Licet autem non solum in substantiis, verum etiam in modo, in temporibus, in
     quantitatibus, in loco, totum partesque respicere. Id enim <milestone unit="page"
      n="Col. 1189B"/> quod dicimus, semper in tempore totum est. Id quod dicimus, aliquando in
     tempore pars est. Rursus si simpliciter aliquid proponamus, in modo totum est; si cum
     adiectione, aliqua pars fit in modo. Item si omnia dicamus in quantitate, totum dicimus. Si
     aliquid a quantitate excerpsimus, quantitatis ponimus partem. Eodem modo et in loco quod ubique
     est, notum est quod alicubi, pars. Horum autem omnium haec communiter debentur exempla, a toto
     ad partem secundum tempus: si Deus semper est, et nunc est, a parte ad totum secundum modum; si
     anima aliquo modo movetur, et simpliciter movetur, movetur autem cum irascitur, universaliter
     igitur et simpliciter movetur. Rursum a toto ad partes in quantitate: si verus est Apollo in
     omnibus vates, <milestone unit="page" n="Col. 1189C"/> verum erit Pyrrhum Romanos superare.
     Rursus in loco: si Deus ubique est, et hic igitur est. Sequitur locus qui nuncupatur a causis.
     Sunt vero plures causae quae vel principium motus praestant atque efficiunt, vel specierum
     formas subiectae suscipiunt, vel propter eas aliquid fit, vel quae cuiuslibet forma est.
     Argumentum igitur ab efficiente causa, ut si quis iustitiam naturalem velit ostendere, dicat:
     congregatio hominum naturalis est, iustitia vero congregatio hominum fecit, iustitia igitur
     naturalis est. Quaestio de accidente, maxima propositio: quorum efficientes causae sunt
     naturales, ipsa quoque sunt nataralia. Locus ab efficientibus causis: quod enim uniuscuiusque
     causa est, id eam rem efficit cuius est causa. Rursus si quis Mauros arma non habere contendat,
      <milestone unit="page" n="Col. 1189D"/> dicet idcirco eos armis minime uti, quod his ferrum
     desit. Maxima propositio, ubi materia deest, et quod ex materia efficitur, desit. Locus a
     materia: utrumque vero, id est ab efficientibus atque materia, uno nomine a causa nuncupatur.
     Aeque enim id quod efficit, atque id quod operantis actum suscipit, eius rei quae efficitur
     causae sunt. Rursus a fine, sit propositum sic, an iustitia bona sit, fiat argumentatio talis:
     si beatum esse bonum est, et iustitia bona est, hic enim est iustitiae finis, ut si quis
     secundum iustitiam vivat, ad beatitudinem perducatur. Maxima propositio: cuius finis bonus est,
     ipsum quoque bonum est. Locus a fine: ab eo quoque quod cuiuslibet forma est, ita non potuisse
     volare Dedalum, quoniam <milestone unit="page" n="Col. 1190A"/> nullas naturali forma pennas
     habuisset. Maxima propositio: tantum quaeque posse quantum forma naturalis sua permisit. Locus
     a forma: ab effectibus vero et corruptionibus et usibus hoc modo; nam si bona est domus, et
     constructio domus bona est, et econtrario, si bona est constructio domus, bona est domus.
     Rursus si destructio domus mala est, bona est domus, et si bona est domus, mala est destructio
     domus. Et si bonum equitare est, bonus est equus, et si bonus est equus, bonum est equitare.
     Est autem primum quidem exemplum a generationibus, quod idem ab effectibus vocari potest;
     secundum a corruptionibus; tertium ab usibus: omnium autem maxima propositio: cuius effectio
     bona est, ipsum quoque bonum est, et econverso; cuius corruptio <milestone unit="page"
      n="Col. 1190B"/> mala est, ipsum quoque bonum est, et econverso; et cuius usus bonus est,
     ipsum quoque bonum est, et econverso. A communiter accidentibus argumenta fiunt quoties ea
     sumuntur accidentia, quae relinquere subiectum vel non possunt vel non solent, ut si quis hoc
     modo dicat: Sapientem non poenitebit, poenitentia enim malum factum comitatur. Quod quia in
     sapiente non convenit, ne poenitentia quidem. Quaestio de accidente. Maxima propositio: Cui non
     inest aliquid ei, nec illud quod eius est consequens inesse potest; locus a communiter
     accidentibus. Expeditis igitur locis his qui ab ipsis terminis in quaestione positis
     assumuntur, nunc de his dicendum est qui, licet extrinsecus positi, argumenta tamen
     quaestionibus subministrant. Hi vero sunt vel ex rei <milestone unit="page" n="Col. 1190C"/>
     iudicio, vel ex similibus, vel a maiore, vel a minore, vel a proportione, vel ex oppositis, vel
     ex transumptione. Et ille quidem locus qui rei iudicium tenet, est huiusmodi: ut si dicamus id
     esse quod vel omnes iudicant vel plures. Et hi vel sapientes, vel secundum unamquamque artium
     penitus eruditi. Huius exemplum est, coelum esse volubile, quod ita sapientes atque astrologi
     doctissimi iudicaverunt. Quaestio de accidente. Maxima propositio: quod omnibus vel pluribus
     vel sapientibus hominibus videtur, ei contradici non oportere. Locus a rei iudicio. A similibus
     vero hoc modo: si dubitetur an hominis proprium sit bipedem esse, dicemus: similiter inest equo
     quadrupes, ut homini bipes; non est autem equo quadrupes proprium; non est igitur <milestone
      unit="page" n="Col. 1190D"/> homini bipes proprium. Quaestio de proprio. Maxima propositio: si
     quod similiter inest, non est proprium, nec id de quo quaeritur esse proprium potest. Locus a
     similibus. Hic vero in gemina dividitur, haec enim similitudo aut in qualitate consistit, aut
     in quantitate; sed in quantitate paritas, id est aequalitas nuncupatur, in qualitate
     similitudo. Rursus ab eo quod est magis: si quaeratur an sit animalis diffinitio, quod ex se
     moveri possit, dicemus sic: magis oportet animalis diffinitionem esse quod naturaliter vivat
     quam quod ex se moveri possit; non est autem haec diffinitio animalis quod naturaliter vivat;
     nec ea quidem igitur quae minus videtur esse, quod ex se moveri possit, animalis diffinitio
     putanda <milestone unit="page" n="Col. 1191A"/> est. Quaestio de diffinitione. Maxima
     propositio: si id quod magis videtur inesse non inest, nec id quod minus videbitur inesse
     inerit. Locus ab eo quod magis est. A minoribus vero converso modo. Nam si est hominis
     diffinitio, animal gressibile bipes, cum id minus videatur esse diffinitio hominis, quam animal
     rationale mortale, sitque diffinitio hominis ea quae dicit alias gressibile bipes, erit
     diffinitio hominis animal rationale mortale. Quaestio de diffinitione. Maxima propositio: si id
     quod minus videtur inesse inest, id quod magis videbitur inesse, inerit. Multae autem sunt
     diversitates locorum ab eo quod est magis et minus argumenta ministrantium, quos in expositione
     Topicorum Aristotelis diligentius persecuti sumus. Item a proportione, ut si quaeratur an sorte
      <milestone unit="page" n="Col.  1191B"/> sint eligendi in civitatibus magistratus, dicamus
     minime. Quia ne in navibus quidem gubernator sorte praeficitur, est enim proportio. Nam ut sese
     gubernator habet ad navim, ita magistratus ad civitatem. Hic autem locus distat ab eo qui a
     similibus ducitur. Ibi enim una res unicuilibet alii comparatur. In proportione vero non est
     similitudo rerum, sed quaedam habitudinis comparatio. Quaestio de accidente. Maxima propositio:
     quod in unaquaque re evenit, id in eius proportionali evenire necesse est. Locus a proportione.
     Ex oppositis vero multiplex est locus. Quatuor enim sibimet opponuntur modis, aut enim ut
     contraria adverso sese loco constituta respiciunt, aut ut privatio et habitus, aut ut relatio,
     aut ut affirmatio et negatio. Quorum discretiones in eo libro <milestone unit="page"
      n="Col. 1191 C"/> qui de Decem Praedicamentis scriptus est, commemoratae sunt, ab his hoc modo
     argumenta nascuntur. A contrariis, si quaeratur an sit virtutis proprium laudari, dicam minime,
     quia nec vitii quidem vituperari. Quaestio de proprio. Maxima propositio: contraria contrariis
     conveniunt. Locus ab oppositis, id est ex contrario. Rursus in quaestione sit positum, an
     proprium sit oculos habentium videre. Dicam non, eos namque qui vident, alios etiam caecos esse
     contingit. Nam in quibus est habitus, in eisdem etiam poterit esse privatio, et quod est
     proprium non potest a subiecto discedere. Et quoniam veniente caecitate visus abscedit, non
     esse proprium habentium oculos videre convincitur. Quaestio de proprio. Maxima propositio: ubi
     privatio abesse <milestone unit="page" n="Col. 1191D"/> potest, habitus proprium non est. Locus
     ab oppositis secundum habitum et privationem. Rursus sit in quaestione propositum, an patris
     sit proprium procreatorem esse. Dicam recte videri, quia filii est proprium procreatum esse: ut
     enim sese habet pater ad filium, ita procreator ad procreatum. Quaestio de proprio. Maxima
     propositio: oppositorum ad se relatorum propria, et ipsa ad se referuntur. Locus a relativis
     oppositis. Item sit in quaestione propositum an sit animalis proprium moveri. Negetur, quia nec
     inanimati quidem est proprium non moveri. Quaestio de proprio. Maxima propositio: oppositorum
     opposita propria esse oportere. Locus ab oppositis secundum affirmationem et negationem. Moveri
     enim <milestone unit="page" n="Col. 1192A"/> et non moveri secundum affirmationem et negationem
     sibimet opponuntur. Ex transumptione hoc modo fit, cum ex his terminis in quibus quaestio
     constituta est, ad aliud quiddam notius dubitatio transfertur, et ex eius probatione ea quae in
     quaestione posita sunt confirmantur, ut Socrates cum quid posset in uno quoque iustitia
     quaereret, omnem tractatum ad reipublicae transtulit magnitudinem, atque ex eo quod illic
     efficeret, in singulis etiam valere confirmavit. Qui locus a toto forsitan esse videbitur. Sed
     quoniam non inhaeret his de quibus proponitur terminis, sed extra posita res hoc tantum quia
     notior videtur, assumitur, idcirco ex transumptione locus hic convenienti vocabulo nuncupatus
     est. Fit vero haec transumptio et in nomine quoties ab <milestone unit="page" n="Col. 1192B"/>
     obscuro vocabulo ad notius argumentatio transfertur, hoc modo, ut si quaeratur an philosophus
     invideat, sitque incognitum quid philosophi significet nomen. Dicemus ad vocabulum,
     transferentes notius non invidere, quia sapiens sit. Notius vero est sapientis vocabulum quam
     philosophi. Ac de his quidem locis qui extrinsecus assumuntur, liquide dictum est, nunc de
     mediis disputabitur. Medii autem loci sumuntur vel ex casu, vel ex coniugatis, vel ex divisione
     nascentes. Casus est alicuius nominis principalis inflexio in adverbium, ut a iustitia
     inflectitur iuste. Casus igitur est a iustitia id quod dicimus iuste. Coniugata vero dicuntur
     quae ab eodem diverso modo deducta fluxerunt, ut a iustitia iustum, iustus. Haec igitur inter
     se et cum ipsa iustitia coniugata dicuntur, <milestone unit="page" n="Col. 1192C"/> ex quibus
     omnibus in promptu sunt argumenta. Nam si id quod iuste est bonum est, et quod iustum est bonum
     est, et si qui iustus est bonus est, et iustitia bona est. Haec igitur secundum proprii nominis
     similitudinem consequuntur. Medii vero loci appellantur, quoniam si de iustitia quaeritur, et a
     casu vel a coniugatis argumenta ducuntur, neque ab ipsa substantia proprie neque coniuncte,
     neque ab iis quae sunt extrinsecus posita videntur trahi, sed ex ipsorum casibus, id est quadam
     ex ipsis levi mutatione deductis. iure igitur hi loci medii inter eos qui ab ipsis et eos qui
     sunt extrinsecus collocantur. Restat locus a divisione qui tractatur hoc modo: Omnis divisio
     vel negatione fit, vel partitione. Negatione fit ut si quis ita pronuntiet: omne animal aut
     habet pedes <milestone unit="page" n="Col. 1192D"/> aut non habet. Partitione vero velut si
     quis dividat: omnis homo aut est sanus, aut aeger. Fit autem universa divisio vel generis in
     species, vel totius in partes, vel vocis in proprias significationes, vel accidentis in
     subiecta, vel subiecti in accidentia, vel accidentis in accidentia. Quorum omnium rationes in
     eo libro diligentius explicui quem de divisione composui. Atque idcirco inde ad horum omnium
     cognitionem congrua petantur exempla. Fiunt autem argumentationes per divisionem, tum ea
     segregatione quae per negationem fit, tum ea quae per partitionem. Sed qui his divisionibus
     utuntur, aut directa ratiocinatione contendunt, aut in aliquod impossibile atque inconveniens
     ducunt, atque ita id quod <milestone unit="page" n="Col. 1193A"/> reliquerant, rursus assumunt.
     Quae facilius quisque cognoscet, si prioribus analyticis operam dederit. Horum tamen talia in
     praesens praestabunt exempla notitiam. Sit in quaestione propositum an ulla sit origo temporis.
     Quod qui negare volet, id nimirum ratiocinatione firmabit nullo modo esse ortum, idque directa
     ratiocinatione monstrabit hoc modo: Tempus aut originem habet, aut non. Sed quoniam mundus
     aeternus est (id enim paulisper argumenti gratia concedatur), mundus vero sine tempore esse non
     potuit, tempus quoque aeternum est. Sed quod aeternum est caret origine, tempus igitur originem
     non habet. At si per impossibilitatem idem desideretur ostendi, dicetur hoc modo: Tempus aut
     originem habet, aut non. Sed si tempus habet originem, <milestone unit="page" n="Col. 1193B"/>
     non fuit semper. Tempus autem habet originem, fuit igitur quando non fuit tempus. Sed fuisse
     temporis est significatio, fuit igitur tempus quando non fuit tempus, quod fieri non potest.
     Non est igitur ullum principium temporis. Posito namque ut ab ullo principium coeperit,
     inconveniens quoddam atque impossibile contingit, fuisse tempus quando non fuerit tempus.
     Reditur itaque ad alteram partem, quod origine careat. Sed haec, quae ex negatione divisio est,
     cum per ea quaelibet argumenta sumuntur, fieri nequit ut utrumque sit, quod affirmatione et
     negatione dividitur. Itaque sublato uno alterum manet, posito altero reliquum tollitur,
     vocaturque hic a divisione locus medius inter eos qui ab ipso duci solent, atque eos qui
     extrinsecus assumuntur. Cum <milestone unit="page" n="Col.  1193C"/> enim quaeratur an ulla sit
     origo temporis, sumitur quidem esse originem, et ex ea per propriam consequentiam de re ipsa
     quae quaeritur fit impossibilitatis et mendacii syllogismus. Quo concluso reditur ad prius quod
     verum esse necesse est. Siquidem id quod ei oppositum est ad impossibile aliquod
     inconveniensque producitur. Itaque quoniam ex ipsa re, de qua quaeritur, fieri syllogismus
     solet, quasi ab ipsis locus est deductus, quoniam vero non in eo permanet, sed ad oppositum
     redit, quasi extrinsecus sumitur. Idcirco hic a divisione locus inter utrumque medius
     collocatur. At vero qui ex partitione sumuntur duplici sunt modo: aliquoties enim quae
     dividuntur simul esse possunt, ut si vocem in significationes dividamus, omnes simul esse
     possunt, veluti cum dicimus amplector <milestone unit="page" n="Col. 1193D"/> aut actionem
     significat, aut passionem, utrumque simul significare potest. Aliquoties veluti negationis modo
     quae dividuntur simul esse non possunt, ut aut sanus est aut aeger. Fit autem ratiocinatio in
     priore quidem modo divisionis, tum quia omnibus adest quod quaeritur vel non adest, tum vero
     idcirco alicui adesse vel non adesse quod aliis adsit aut minime. Nec in his explicandis
     diutius laborabimus, si priores resolutorii vel Topica Aristotelis diligentis animum lectoris
     instruxerint. Nam si quaeratur utrum canis substantia sit, atque hanc divisionem faciat
     collocutor: Canis vel latrabilis animalis, vel marinae belluae, vel coelestis sideris nomen
     est, demonstretque per singula et canem latrabilem substantiam <milestone unit="page"
      n="Col. 1194A"/> esse, marinam quoque belluam et sidus substantiae posse supponi, monstravit
     canem esse substantiam. Atque hic quidem ex ipsis in quaestione propositis, videbitur argumenta
     traxisse. At in talibus syllogismis: aut sanus est, aut aeger; sed sanus est, non igitur est
     aeger; sed sanus non est, aeger igitur est. Vel ita, sed aeger est, sanus igitur non est; vel
     ita, sed aeger non est, sanus igitur est, ab his quae sunt extrinsecus sumptus est syllogismus,
     id est ab oppositis. Idcirco totus hic a divisione locus inter utrosque medius esse perhibetur,
     qui si in negatione sit constitutus, aliquo modo quidem ex ipsis sumitur aliquo modo vero ab
     exterioribus venit. Si vero a partitione ducantur argumenta, nunc quidem ab ipsis, nunc vero ab
     exterioribus copiam praestant. Et <milestone unit="page" n="Col. 1194B"/> Graeci quidem
     Themistii diligentissimi scriptoris ac lucidi, et omnia ad facilitatem intelligentiae
     revocantis talis locorum videtur esse partitio. Quae cum ita sint, breviter mihi locorum
     divisio commemoranda est, ut nihil praeter eam monstretur esse relictum, quod non intra eam
     probetur inclusum. De quo enim in qualibet quaestione dubitatur, id ita firmabitur argumentis,
     ut ea vel ex ipsis sumantur quae in quaestione sunt constituta, vel extrinsecus ducantur, vel
     quasi in confinio horum posita vestigentur. Ac praeter hanc quidem diffinitionem nihil extra
     inveniri potest. Sed si ab ipsis sumitur argumentum, aut ab ipsorum necesse est substantia
     sumatur, aut ab his quae eam consequuntur, aut ab iis quae inseparabiliter accidunt, vel his
     adhaerent, et ab eorum substantia <milestone unit="page" n="Col. 1194C"/> separari seiungique
     vel non possunt, vel non solent. Quaecunque vero ab eorum substantia ducuntur, ea aut in
     descriptione, aut in diffinitione sunt, et praeter haec a nominis interpretatione. Quae vero ea
     velut substantiam continentia consequuntur, talia sunt, ut vel generis, vel differentiae, vel
     integri, vel specierum, vel partium loco circa ea quae inquiruntur assistant. Item vel causae,
     vel efficientes, vel materiae, vel formae, vel finis, vel effectus, vel corruptiones, vel usus,
     vel quantitates, vel tempus, vel modi. Quod vero proprie inseparabile vel adhaerens accidens
     nuncupatur, id in communiter accidentibus numerabitur. Et praeter haec quidem aliud quod cuique
     inesse possit inveniri non potest. Quibus ita positis inspiciamus nunc eos locos quos dudum
     extrinsecus <milestone unit="page" n="Col. 1194D"/> pronuntiabamus assumi. Ea enim quae
     extrinsecus assumuntur, non sunt ita separata atque disiuncta, ut non aliquo modo quasi e
     regione quadam ea quae quaeruntur aspiciant. Nam et similitudines et opposita ad ea sine dubio
     referuntur quibus similia vel opposita sunt, licet iure atque ordine videantur extrinsecus
     collocata. Sunt autem haec, similitudo, oppositio, maius, minus, rei iudicium. In similitudine
     enim tum rei similitudo, tum proportionis ratio continetur. Omnia enim similitudinem tenent.
     Opposita vero in contrariis, in privationibus, in relationibus, in negationibus constant.
     Comparatio vero maioris ad minus quaedam similium dissimilitudo est. Rerum enim per se similium
     discretio maius ac <milestone unit="page" n="Col. 1195A"/> minus facit. Quod enim omni
     qualitate omnique ratione disiunctum est, id nullo modo poterit comparari. Ex rei vero iudicio
     quae sunt argumenta quasi testimonium praebent et sunt inartificiales loci, atque omnino
     disiuncti, nec rem potius quam iudicium opinionemque sectantes. Transsumptionis vero locus nunc
     quidem in aequalitate, nunc vero in maioris minorisve comparatione consistit. Aut enim ad id
     quod est simile, aut ad id quod est maius aut minus, fit argumentorum rationumque transsumptio.
     Hi vero loci quos mistos esse praediximus, aut ex casibus, aut ex coniugatis, aut ex divisione
     nascuntur. In quibus omnibus consequentia et repugnantia custoditur. Sed ea quidem quae ex
     diffinitione, vel genere, vel differentia, vel causis argumenta ducuntur, demonstrativis
      <milestone unit="page" n="Col. 1195B"/> maxime syllogismis vires atque ordinem subministrant,
     reliqua verisimilibus ac dialecticis. Atque hi loci qui maxime in eorum substantia sunt de
     quibus in <milestone unit="page" n="Col. 1196A"/> quaestione dubitatur, ad praedicativos ac
     simplices, reliqui vero ad hypotheticos et conditionales respiciunt syllogismos. Expeditis
     igitur locis et diligenter tam diffinitione quam exemplorum luce patefactis, dicendum videtur
     quomodo hi loci maximarum sint differentiae propositionum idque brevi, neque enim longa
     disputatione res eget. Omnes enim maximae propositiones vel diffinitionem continent, vel
     descriptionem, vel nominis interpretationem, vel totum, vel partes, vel genus, vel species, vel
     caetera quibus differunt inter se maximae propositiones. Nam in eo quod sunt maximae non
     differunt, sed in eo quod haec a diffinitione quidem, illa vero a genere, aliae veniunt ab
     aliis locis, et his iure differre, hique earum differentiae dicuntur. Sed quoniam divisio
     Themistii <milestone unit="page" n="Col. 1196B"/> patefacta est, nunc ad M. Tullii divisionem
     transeamus.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="III">
    <head>LIBER TERTIVS</head>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 1195B"/> Quod locorum differentias multipliciter varieque
     tractamus, nihil mirum diligentibus ingeniis videri debet, cum manifestum sit, unamquamque rem
     multis saepe differentiis, atque in varias divisionis figuras posse partiri. Nam quia singulas
     res non una, sed plures saepe differentiae comprehendunt, necesse est, ut secundum
     differentiarum varietatem fiat diversitas etiam divisionum, ut et numeri nunc eas colligimus
     differentias, quod alii pares, alii impares, nunc <milestone unit="page" n="Col. 1195C"/> vero
     quod alii primi atque incompositi, alii secundi atque compositi. Triangulorum etiam multis
     modis fieri partitionem geometricae disciplinae tenor ostendit. Id tamen in omnibus pervidendum
     est, ut nihil extra in qualibet divisionis forma relinquatur, nihil ultra superfluum ac
     praeterquam necesse est, aggregetur; quare quid mirum videri debet, si cum antea secundum
     Themistium locorum differentias dederimus, nunc diversas secundum M. Tullium depromamus? Cuius
     proposita breviter partitione, atque exemplis convenientibus expedita, tum demum quo differat,
     vel quo congruat superius digestae divisioni, quo etiam altera claudat alteram commemorabo. Nam
     cum M. Tullius omnem logicam facultatem, quam rationem diligentem disserendi dixit, duas habere
      <milestone unit="page" n="Col. 1195D"/> partes proposuerit, unam inveniendi, alteram
     iudicandi; cumque locos diffinierit esse argumenti sedes a quibus scilicet argumenta promuntur,
     argumentum etiam rationem quae rei dubiae faciat fidem, divisionem locorum omnium hoc modo
     fecit. Ex his, inquit, locis, in quibus argumenta inclusa sunt, alii in ipso haerent de quo
     agitur, alii assumuntur extrinsecus. Duas igitur locorum species fecit, alios enim in ipsis
     quaestionum terminis haerere proposuit, alios extrinsecus assumi. Atque eos quidem qui in ipsis
     haererent de quibus quaeritur, tali divisione partitur. In ipso, inquit, tum ex toto, tum ex
     partibus eius, tum ex nota, tum ex his rebus quae quodammodo affectae sunt ad id de quo
     quaeritur. Extrinsecus autem <milestone unit="page" n="Col. 1196B"/> ea dicuntur quae absunt
     longeque disiuncta sunt. Post haec eum locum qui ab effectis ducitur, in convenientia membra
     partitus est, hoc modo: alia enim, inquit, sunt coniugata, alia ex genere, alia ex forma, alia
     ex similitudine, alia ex differentia, alia ex contrario, alia ex coniunctis, alia ex
     antecedentibus, alia ex consequentibus, alia ex repugnantibus, alia ex causis, alia ex
     effectis, alia ex comparatione maiorum aut minorum aut parium. Quorum quidem <milestone
      unit="page" n="Col. 1196C"/> omnium et natura breviter attingenda est, et exempla ponenda.
     Eorum igitur locorum qui in ipso de quo agitur haerent, primum esse dixit a toto. Totum autem
     uniuscuiusque rei in diffinitione constat. Omnis enim diffinitio rei quam diffinit adaequatur;
     quod si una quaeque res tota est (nihil enim integrum esse nisi totum potest), diffinitione
     quoque totum esse necesse est, id est, quae totam rei quam diffinit substantiam claudat.
     Diffinitio vero est oratio quae uniuscuiusque rei quidem esse designat. Ab hac ita ducitur
     argumentum ut sit quaestio, an arbores quoque sint animalia. Dicam: Animal est est substantia
     animata sensibilis; arbor non est substantia animata sensibilis; concludam: Non sunt igitur
     arbores animalia. Quaestio de genere. Maxima <milestone unit="page" n="Col. 1196D"/>
     propositio: Vnde diffinitio abest, inde illud quoque abesse quod diffinitur. Locus a
     diffinitione. Partes vero sunt, quarum conventu efficitur totum. Partes etiam vocantur quae
     dividunt totum, hae autem species vel formae nuncupari solent. A quibus hoc modo sumitur
     argumentum. Ab his quidem partibus, quarum coniunctione componitur totum hoc modo, ut si sit
     dubitatio an sit anima corporea, partiemur animam velut his tribus partibus, quod vel
     vegetabilem, vel sensibilem, vel intelligibilem praestet, at ipsum neque vegetare, neque
     sentire, neque intelligere corporale est. Cumque nulla sit pars animae corporalis, omnino anima
     corporalis non esse monstrata est. Quaestio de genere, id est, an anima corpori <milestone
      unit="page" n="Col. 1197A"/> subiiciatur ut generi, argumentum a partibus. Maxima propositio:
     A quibus partes absunt, totum quoque abesse. Locus a partibus totum coniungentibus. Item ab his
     partibus quae totum dividunt hoc modo: sit in quaestione an anima secundum locum moveatur.
     Dicam motus secundum locum tres species sunt, crementum, diminutio, permutatio; anima vero
     neque crescit, neque minuitur, neque ab alio loco ad alium transit, non igitur movetur.
     Quaestio de accidente. Maxima propositio, eadem quae superius, locus a partibus totum
     dividentibus. A nota argumentum est, quoties ab interpretatione nominis rei dubiae fides
     quaeritur, hoc modo, ut si dubitetur an philosophia sit bonum. Dicemus, philosophia est amor
     sapientiae, at id bonum est, philosophia <milestone unit="page" n="Col. 1197B"/> igitur bonum
     est. Hic igitur rem non diffinivimus, sed nomen diffinitione prodidimus. Quaestio de genere.
     Maxima propositio: Nominis interpretatione rem declarari. Locus a notatione. Coniugata sunt
     quae ab eodem nomine flectuntur, ut a iustitia, iustum, iuste. Ab his ita capitur argumentum,
     ut si quaeratur an ridere gaudere sit. Dicemus, Si risus gaudium est, et ridere gaudere est.
     Quaestio de accidente. Maxima propositio: Coniugatorum eamdem esse naturam. Locus a coniugatis.
     Genus est quod de pluribus specie differentibus in eo quod quid praedicatur. Ab hoc ita ducitur
     argumentum, ut si quaeratur utrum anima numerus sit seipsum movens, ut Xenocrati placuit.
     Dicemus, Anima substantia est, numerus vero substantia non est, igitur <milestone unit="page"
      n="Col. 1197C"/> anima numerus non est. Quaestio de diffinitione, locus a genere. Maxima
     propositio: Quorum diversa sunt genera, ipsa quoque esse diversa. Forma est quod de pluribus
     numero differentibus in eo quod quid sit praedicatur. Ab hac fit argumentum hoc modo, ut si
     quaeratur an color in subiecto sit, id approbabimus eo, quoniam album vel nigrum in subiecto
     sunt, a specie scilicet ad genus deducentes. Quaestio de genere. Nam in subiecto esse vel non
     esse, accidens vel substantiam significat, quae sunt prima rerum genera. Maxima propositio: In
     formis spectari generum proprietates. Locus a forma. Similitudo est eadem rerum differentium
     qualitas. Ab hac ita fieri argumentum iudicatur, ut si quaeratur sorte an electione rectores
     civitatibus dandi sunt, negetur <milestone unit="page" n="Col. 1197D"/> quoniam ne in navi
     quidem sorte, sed electione peritus rector eligitur. Similis est navis quidem civitati,
     gubernator autem magistratui. Quaestio de accidente, locus a simili. Maxima propositio: De
     similibus idem est iudicium. Item a differentia, ut si quaeratur an idem sit rex quod tyrannus.
     Dicemus minime, nam in rege, pietas, iustitia, mansuetudo; in tyranno cuncta diversa sunt.
     Quaestio de diffinitione, locus a differentia. Maxima propositio: Differentium rerum non idem
     esse iudicium. Contraria vero quae Cicero appellat, quatuor modis dividuntur: aut enim adversa
     sunt, ut album, nigrum; aut privantia, ut iustitia, iniustitia; aut relativa, ut dominus,
     servus; aut negativa, ut vivere, <milestone unit="page" n="Col.  1198A"/> non vivere. Ab his
     omnibus ita argumenta ducuntur. Ab adversis: si bona est sanitas, mala est aegritudo; a
     privantibus: si iniustitiam fugimus, iustitiam sequamur; a relativis: quisquis pater esse vult,
     habeat filium; a negantibus: non me accusas fecisse quod me non fecisse defendis. Quaestiones
     de accidentibus. Maxima propositio: In adversis, privantibus et negantibus contraria sibi
     convenire non posse, in relativis autem absque se relativa esse non posse. Locus a contrariis,
     quae melius opposita vocarentur. Adiuncta sunt quae finitimum tenent locum, ita ut temporibus
     quoque, tum antecedant, ut amorem congressio; tum rei cui adiuncta sunt haereant, ut
     ambulationi pedum strepitus; tum consequantur, ut atrox facinus mentis trepidatio. Neque haec
     necessaria <milestone unit="page" n="Col. 1198B"/> sunt, sed frequenter eveniunt. Nam neque qui
     congressus est, modis omnibus amavit, et qui congressus non est, uno semel aspectu in amorem
     incidit; et ambulante aliquo potest non esse strepitus pedum, et non ambulante pedes strepere,
     si uno eodemque loco consistens pedes moveat; et trepidare quis, cum nihil atrox fecerit, et
     non trepidare qui fecerit: ab his ducetur argumentum, vel cum amare aliquem suscipiamur, quia
     fuerit ante congressus, vel ambulasse aliquem in locum, cum pedum strepitus fuerit auditus, vel
     atrox facinus commisisse, quem trepidare videamus, atque in his quaestiones de accidentibus,
     locus ab adiunctis. Maxima propositio: Ex adiunctis adiuncta perpendi. Antecedentia vero sunt,
     quibus positis statim necesse <milestone unit="page" n="Col. 1198C"/> est aliud consequatur,
     velut cum dicimus si homo est, animal est. Neque in his temporibus ratio, nec rerum necessitas
     varia est, sed statim ut dictum fuerit id quod antecedit, id comitatur quod subsequens est. Hic
     vero locus totus in conditione est constitutus. Posita enim conditione si sit antecedens; esse
     necesse est quod consequitur, hoc modo: Si peperit, cum viro concubuit, antecedens est
     peperisse, cum viro concubuisse consequens: nam neque illud quaeritur quid prius tempore sit,
     quid posterius; et saepe ista ita variantur, ut id quod posterius est tempore, antecedens esse
     videatur in propositione, ut peperisse posterius est quam concubuisse. Tamen si peperit, modis
     omnibus cum viro concubuit, et hoc praecedente et prius posito, necesse est illud <milestone
      unit="page" n="Col.  1198D"/> intelligatur. Aliquoties vero simul sunt, ut: si sol ortus est,
     dies est; aliquoties prius est quod praecedit, posterius quod consequitur, ut: si arrogans est,
     odiosus est, ex arrogantia enim quisque fit odiosus. Ex antecedenti igitur sumitur argumentum:
     si peperit, cum viro concubuit; sumo quod antecedit, at peperit; concludo quod sequitur, cum
     viro igitur concubuit. A consequentibus ita sumo quod sequitur, at non concubuit cum viro,
     concludo quod antecedit, non igitur peperit. Quaestio est de accidente, locus ab antecedentibus
     et consequentibus. Maximae propositiones: Posito antecedenti comitari quod subsequitur,
     perempto consequenti perimi quod antecedit. Repugnantia vero sunt contrariorum consequentia,
      <milestone unit="page" n="Col. 1199A"/> ut vigilare, dormire, contraria sunt, stertere
     dormientibus adiunctum est. Stertere igitur ac vigilare repugnantia sunt, ab his ita fit
     argumentum: Tunc eum dicas vigilare, qui stertat? Quaestio de accidente, argumentum a
     repugnantibus. Maxima propositio: Repugnantia sibi convenire non posse. Causa est efficiens,
     quae quamlibet rem praecedens efficit, non semper tempore, sed proprietate naturae, ut sol
     diem. Ab hac ita sumitur argumentum: Cur esse dubites diem, cum solem in coelo esse conspicias?
     Quaestio de accidente: nam diem esse accidit aeri, id est esse propter solem lucidum;
     argumentum ab efficientibus causis. Maxima propositio: Vbi causa est, inde effectum abesse non
     posse. Effectum est quod efficit causa. Ab hoc ita <milestone unit="page" n="Col. 1199B"/>
     sumitur argumentum: An tu dubites amasse, quam rapuit? Quaestio de accidente, argumentum ab
     effectis. Maxima propositio: Vbi effectus est, causam abesse non posse, veluti non abfuit amor
     qui fuit causa, cur rapuerit, quod est effectus. Comparatio vero maioris est, quoties id quod
     minus est maiori comparatur. Ab hoc loco ita sumitur argumentum: Si is qui patriam bello
     persecutus est tandem veniam meruit a civibus, cur non is quoque mereatur qui ob seditionem
     motam actus est in exsilium? Quaestio de accidente, argumentum a comparatione maioris. Maxima
     propositio: Quod in re maiore valet, valeat in minore. Minoris est comparatio, quoties maior
     res confertur minori; atque ex ea capitur argumentum hoc modo: Si Caium <milestone unit="page"
      n="Col. 1199C"/> Gracchum mediocriter labefactantem statum reipublicae Scipio privatus
     interfecit, cur non Catilinam orbem terrae caede atque incendio vastare cupientem consules
     persequantur? Quaestio de accidente, argumentum a comparatione minoris. Maxima propositio: Quod
     in re minore valet, valeat in maiore. Paria sunt quae eiusdem quantitatis sunt, et semper
     paritas similitudo est quantitatis. Ab hac ita fit argumentum: Si Demosthenem quis laudare
     desiderat, cur vituperet Tullium? Quaestio de accidente, argumentum a comparatione parium.
     Maxima propositio: Parium idem esse iudicium. Restat is locus quem extrinsecus dixit assumi,
     hic iudicio nititur et auctoritate, et totus probabilis est, nihil continens necessarium.
     Probabile autem est quod videtur vel omnibus, vel pluribus, <milestone unit="page"
      n="Col. 1199D"/> vel doctis et sapientibus, et inter hos claris atque praestantibus, vel his
     qui secundum unamquamque artem peritiam consecuti sunt, ut medico in medicina, geometrae in
     geometria. Ab hoc loco tale est argumentum, veluti si dicam: Difficile est cum Carthaginensibus
     bellum gerere, quoniam id P. Scipio Cornelius Africanus dixit, qui saepe fuerat expertus. Hic
     vero locus extrinsecus dicitur constitutus, quoniam non de his qui praedicati vel subiecti sunt
     termini sumitur, sed ab extrinsecus posito iudicio venit; hic etiam inartificialis et artis
     expers vocatur, quoniam non sibi hinc ipse conficit argumentum orator, sed peractis positisque
     utitur testimoniis. Expeditis igitur M. Tullii differentiis quibus ipse a se <milestone
      unit="page" n="Col. 1200A"/> maximas propositiones, quas locos esse diximus, separavit,
     pertractanda breviter mihi videtur superius digesta partitio, ut ea quae similia videntur a
     semetipsis ratione congrua segregentur. Similis enim videtur locus a toto ei qui est a nota,
     uterque enim in diffinitione est constitutus. Nam interpretatio nominis quaedam ipsius nominis
     diffinitio est. Sed illa eorum maxima est differentia, quia locus a toto rem diffinit; a nota
     vero rem non diffinit, sed nomen interpretatur. Diversa vero sunt res ac nomen. Hoc enim
     significat, illa significatur. Item locus a partium enumeratione consimilis videtur esse ei qui
     est a forma. Nam et forma pars est, et qui genus dividit enumerat partes, neque aliter fieri ex
     forma argumentum potest nisi dividatur a genere; sumi enim <milestone unit="page"
      n="Col. 1200B"/> omnino forma non potest, nisi per divisionem. Sed hic quoque multa est
     differentia: nam partium enumeratio totas necesse est ut dividat partes, easque universas ad
     fidem argumentationis assumat, sive illae partes, sive illae sint species, ut genus quidem
     speciebus, totum vero partibus approbetur. In forma vero sufficit ad demonstrandum quod de
     genere dicitur una quaelibet. Item locus a contrario et repugnantibus videtur esse consimilis,
     sed habet differentiam, quia contraria primis sibimet frontibus opponuntur. Repugnantia vero
     per coniunctionem contrariorum sibi probantur adversa, ut dormire ac vigilare statim sibi
     contraria sunt. Stertere vero repugnat vigilationi idcirco quia somno coniungitur. Adiuncta
     vero et antecedentia et consequentia quasi <milestone unit="page" n="Col. 1200C"/> finitima
     sunt. Sed distant, quod in adiunctis nulla est necessitas, in antecedentibus vero et
     consequentibus maxima; in adiunctis vero tempora nimium valent. Nam quod adiunctum est, id vel
     praecedere rem solet, vel cum ea uno eodemque tempore esse, vel subsequi posterius. At in
     antecedentibus nihil horum est, sed non habita temporis ratione mox ut fuerit antecedens,
     consequens esse necesse est, et si consequens non fuerit, antecedens necesse est interire. Ac
     de M. Tullii locis sufficienter dictum est, nunc ad Themistii divisionem redeamus, ut quomodo
     sibi superius digestae partitiones consentire possint breviter explicemus, ac primum quidem
     totius partitionis communiter differentias colligamus. Superior divisio docuit alios Themistii
     esse locos qui in ipsis terminis <milestone unit="page" n="Col. 1200D"/> de quibus quaeritur
     insunt, alios qui extrinsecus assumuntur, alios qui inter utrosque versantur, ut hic trina
     intelligatur divisio. At M. Tullii divisio locos bifariam ostendit. Alios enim in eo ipso de
     quo agitur haerere proponit, alios extrinsecus assumi. Hic igitur omnes eos locos, quos medios
     Themistius proposuit, his applicuit atque coniunxit qui sunt in ipsis de quibus agitur terminis
     constituti, et communiter quidem talis divisionum est differentia, quae clarius apparebit, si
     singula persequamur. Eos igitur locos, qui positi sunt in terminis, de quibus in quaestione
     dubitatur, priore partitione Themistius, tum in substantia posuit, tum in substantiae
     consequentia. In substantia sunt diffinitio, descriptio, <milestone unit="page" n="Col. 1201A"
     /> nominis interpretatio. Substantiae vero consequentia sunt genus, totum, species, pars, causa
     efficiens, materia, forma, effectus, corruptio, finis, usus, communiter accidentia. Eos vero
     qui extrinsecus assumuntur, tum in iudicio, tum in similitudine, tum in quantitatis
     comparatione, tum in oppositione, tum in proportione, tum in transumptione separavit. Quos vero
     inter utrosque posuit, hos in casibus et coniugatis et divisione constituit. Sed M. Tullius eos
     qui in ipso sunt de quo quaeritur, tum ex toto, tum ex partibus eius, tum ex nota, tum ex his
     rebus quae quodammodo affectae sunt ad id de quo quaeritur posuit. Ipsa vero quae affecta sunt
     multifaria divisione partitus est, solum vero iudicium extrinsecus segregavit, pluresque partes
     eorum quae in divisione <milestone unit="page" n="Col. 1201B"/> Themistii posita sunt
     substantiae consequentia. Itemque locos medios inter affecta numeravit. In tam vero varia
     divisione necesse est ut utraeque sibi non eadem parte conveniant. Id vero in cunctis
     multipliciter divisis fieri potest, velut si quis dividat triangulorum formas sic: triangulorum
     aliae sunt aequilaterae formae, aliae duo tantum latera habentes aequalia, aliae vero totis
     inaequalibus lateribus iunctae. Rursus sit ista divisio: ut alias dicat aliquis rectum
      <milestone unit="page" n="Col. 1202A"/> habentes angulum, quae orthogoniae nuncupantur, alias
     dicat tribus acutis angulis contineri, quae sunt oxygoniae, alias in obtusum angulum tendi,
     quae sunt ambligoniae. Necesse est igitur ut utraeque sibi diversa partium ratione conveniant.
     Nam quod est orthogonium, id semper vel duobus lateribus aequalibus continetur, vel tribus
     inaequalibus. Sed quod est ambligonium, id vel duobus lateribus continetur aequalibus, vel
     tribus inaequalibus. Sed quod est oxygonium, id vel tribus lateribus aequalibus, vel duobus
     inaequalibus continetur. Rursus id quod est aequilaterum semper est oxygonium, id vero quod
     duobus aequalibus lateribus continetur, vel orthogonium, vel ambligonium, vel oxygonium esse
     potest. Quod vero tribus inaequalibus continetur lateribus, <milestone unit="page"
      n="Col. 1202B"/> vel orthogonium, vel ambligonium esse necesse est. Secundum igitur hunc modum
     cunctam M. Tullii atque Themistii divisionem a principio pariter ordientes, invicem sibimet
     clausam esse monstremus, in quibus omnibus et exemplorum et intelligentiae superius expeditae
     praesens debet esse memoria. Disponamus igitur omnem Themistii divisionem, et post hanc
     subiiciatur Tulliana partitio, ut ea quae dicenda sunt apertius oculis subiecta clarescant.</p>
    <p><hi rend="bold">THEMISTII DIVISIO.</hi></p>
    <p><hi rend="bold">In ipso.</hi><lb/> 1. A substantia.<lb/> 2. A definitione.<lb/> 3. A
     descriptione.<lb/> 4. A nominis interpretatione.<lb/> 5. A consequentibus.<lb/> 6. A toto vel
     genere.<lb/> 7. A partibus vel specie.<lb/> 8. Ab efficientibus.<lb/> 9. A materia.<lb/> 10. A
     forma.<lb/> 11. A fine.<lb/> 12. Ab effectibus.<lb/> 13. A corruptionibus. Ab usibus.<lb/> 14.
     A communiter accidentibus.<lb/>
     <hi rend="bold">Extrinsecus.</hi><lb/> 1. A rei iudicio.<lb/> 2. A similibus.<lb/> 3. A
     maiore.<lb/> 4. A minore.<lb/> 5. Ex oppositis vel contrariis, vel relativis, vel secundum
     privationem et habitum, vel per affirmationem et negationem.<lb/> 6. A proportione.<lb/> 7. A transumptione.<lb/>
     <hi rend="bold">Medii.</hi><lb/> A casibus.<lb/> A coniugatis.<lb/> A divisione.</p>
    <p><hi rend="bold">M. TVLLII DIVISIO.</hi><lb/>
     <hi rend="bold">Ab ipso.</hi><lb/> A toto.<lb/> A partibus.<lb/> A nota.<lb/> A
     coniugatis.<lb/> A genere.<lb/> A forma.<lb/> A similitudine.<lb/> A differentia.<lb/> A
     contrario.<lb/> Ab adiunctis.<lb/> Ab antecedentibus.<lb/> A consequentibus.<lb/> A
     repugnantibus.<lb/> A causis.<lb/> Ab effectis.<lb/> A comparatione.<lb/> Vel maiorum.<lb/> Vel
     minorum.<lb/> Vel parium.<lb/>
     <hi rend="bold">Extrinsecus.</hi><lb/> Ab auctoritate</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 1203A"/> Quibus ita descriptis, nunc quemadmodum Marci Tullii
     divisio Themistii partitioni conveniat explicemus. Locum igitur quem Cicero dixit a toto, a
     substantia Themistius esse proposuit. Vterque enim in diffinitione consistit, sive illa
     substantialis sit, sive descriptio. A partium enumeratione locus ex Ciceronis Topicis positus
     idem est qui in Themistii divisione inter medios a divisione nominatus est. Quoties enim
     aliquid esse vel non esse monstrare contendimus, si fidem a partium enumeratione capiamus, id
     ex divisione necessario faciendum est. Divisio vero aut formarum praecessit, aut partium,
     quanquam locus qui ex divisione a Themistio inter medios collocatus est, a Cicerone in generis
     tractatione ponitur. Ait enim Tullius cum de genere loqueretur <milestone unit="page"
      n="Col. 1203B"/> hoc modo: Commode etiam tractatur haec argumentatio, quae ex genere sumitur,
     cum ex toto partes persequare, hoc modo: si dolus malus est, cum aliud agitur, aliud simulatur,
     enumerare licet quibus modis id fiat, deinde in eorum aliquem id quod arguas dolo malo factum,
     includere. Quod genus argumenti imprimis firmum videri solet. A notatione Tullii locus is est
     qui Themistii a nominis interpretatione. A coniugatis communis est locus, eum Themistius inter
     medios collocavit. A genere M. Tullius posuit, a toto Themistius. A forma Ciceronis, a parte,
     id est, specie Themistii. A similitudine communis quidem est, nisi quod M. Tullius sub ea
     proportionem comprehendit. A differentia M. Tullii, a toto in Themistii divisione, vel a parte
     intelligi potest: <milestone unit="page" n="Col. 1203C"/> a toto quidem, si sit constitutiva
     differentia de qua sumitur argumentum, a parte vero si sit divisibilis. <milestone unit="page"
      n="Col. 1204A"/> A contrario idem locus est, qui apud Themistium ab oppositis dictus est, et
     extrinsecus constitutus. Ab adiunctis ille est qui in Themistii partitione a communiter
     accidentibus dicitur, inter consequentia substantiae nominatus. Ab antecedentibus et
     consequentibus locus multifariam spargitur. Nam et diffinitio et descriptio et antecedere rem
     et consequi possunt. Itemque nominis interpretatio: item species antecedit, genus consequitur.
     Causa etiam efficiens antecedit et sequitur effectus; materiam vero sequitur effectus.
     Communiter accidentia quoque si inseparabilia sint, necesse est ut consequantur. Coniugata
     etiam sese vel antecedunt, vel consequuntur, itaque hic locus pluribus mistus est, et non tam
     rebus ab aliis omnibus quam tractatione diversus. Ipsa enim conditio consequentiae locum
      <milestone unit="page" n="Col. 1204B"/> alium facit, cum ipsa conditio consequentiae, vel in
     diffinitione, vel in descriptione, vel in forma, vel in causa, vel in caeteris posita sit.
     Repugnantia vero oppositis aggregantur, efficientia causis efficientibus vel materiae effecta
     illi sunt consimilia loco quem Themistius posuit a fine; nam causarum effectus finis est. A
     comparatione maioris vel minoris idem locus est qui apud Themistium inter extrinsecos locos
     ponitur a maiore et minore. A comparatione partium inter eos qui a simili ducuntur esse
     putandus est. Dictum est enim in quantitate similitudinem esse paritatem. Restat locus utrisque
     communis, qui est extrinsecus collocatus, quem Cicero, sicut Themistius, a rei iudicio esse
     proposuit. Et M. Tullii quidem divisio superiorem Themistii partitionem tali <milestone
      unit="page" n="Col. 1204C"/> modo potuerit includere, quod licet in subiecta descriptione
     prospicere:</p>
    <p><hi rend="bold">Tulliana divisio</hi> - Themistii divisio.<lb/>
     <hi rend="bold">A toto.</hi> - A substantia.<lb/>
     <hi rend="bold">A partium enumeratione.</hi> - A divisione.<lb/>
     <hi rend="bold">A notatione.</hi> - A nominis interpretatione.<lb/>
     <hi rend="bold">A coniugatis.</hi> - A coniugatis.<lb/>
     <hi rend="bold">A genere.</hi> - A genere vel a toto.<lb/>
     <hi rend="bold">A forma.</hi> - A parte vel specie.<lb/>
     <hi rend="bold">A similitudine.</hi> - A simili.<lb/>
     <hi rend="bold">A differentia.</hi> - A toto vel a parte.<lb/>
     <hi rend="bold">A contrario.</hi> - Ab oppositis.<lb/>
     <hi rend="bold">Ab adiunctis.</hi> - A communiter accidentibus.<lb/>
     <hi rend="bold">Ab antecedentibus, A consequentibus.</hi> - A diffinitione vel descriptione,
     vel interpretatione, vel specie, vel causa, vel materia, vel communiter accidentibus, vel coniugatis.<lb/>
     <hi rend="bold">A repugnantibus.</hi> - Ab oppositis.<lb/>
     <hi rend="bold">Ab efficientibus.</hi> - A causis.<lb/>
     <hi rend="bold">Ab effectis.</hi> - A fine.<lb/>
     <hi rend="bold">A comparatione maiorum.</hi> - A maiore.<lb/>
     <hi rend="bold">A comparatione minorum.</hi> - A minore.<lb/>
     <hi rend="bold">A comparatione parium.</hi> - A similibus.<lb/>
     <hi rend="bold">Ab auctoritate.</hi> - A rei iudicio.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 1203D"/> Omnis quidem M. Tullii partitio locorum in Themistii
     divisione superioris descriptionis formula videtur conclusa. Nunc Themistii divisio ad M.
     Tullii divisionem reducenda est. Cuius quidem multa pars Ciceronis convenit, sicut prior etiam
     descriptio docet. Quod vero ex Themistii superest divisione, id si ad <milestone unit="page"
      n="Col. 1204D"/> Tullianae partitionis ordinem referatur, facili compendio quemadmodum ad se
     invicem partitiones reducantur ostenditur. Nam continuae M. Tullii divisioni ex Themistii locis
     in superiore descriptione convenerant hi: Ciceronis quidem a toto, Themistii a substantia. A
     partium enumeratione Ciceronis, a divisione Themistii. <milestone unit="page" n="Col. 1205A"/>
     A notatione Ciceronis, a nominis interpretatione Themistii. A coniugatis utrorumque communis. A
     genere Ciceronis, a toto Themistii. A forma Ciceronis, a parte, id est specie Themistii. A
     similitudine communis. A differentia Ciceronis, a toto vel a parte Themistii. A contrario
     Ciceronis, idem apud Themistium ab oppositis. Ab adiunctis Ciceronis, eumdem a communiter
     accidentibus Themistius posuit. Ab antecedentibus et consequentibus, mixti cum pluribus. A
     repugnantibus Ciceronis, idem a Themistio ab oppositis dicitur. Ab efficientibus Ciceronis, a
     causis Themistii. Ab effectis Tullii, a fine Themistii. A comparatione maioris ac minoris M.
     Tullii, idem sunt a maiore ac minore Themistii. A comparatione partium Ciceronis, a similibus
     Themistii. Cum igitur M. Tullii plena divisio aliquibus <milestone unit="page" n="Col. 1205B"/>
     membris Themistianae divisionis aptetur, fieri non potest ut non membra Themistianae divisionis
     statim ad Tullianae convenientia reducantur. Quocirca si quid reliquum est in Themistii
     divisione quod superiori formulae non videatur ascriptum, plenae M. Tullii divisioni poterimus
     aptare. Invicem enim divisiones alterna reciprocatione coniunctae sunt. <milestone unit="page"
      n="Col. 1206A"/> Restant autem ex Themistii locis hi, ab usibus, ab effectibus, et
     corruptionibus, et proportione, et transumptione. Quorum quidem ab usibus, si usus alicuius rei
     semper effector est, ei loco Ciceronis aptandus est qui ab efficientibus nuncupatur. Quod si
     ipse usus efficitur, ei loco Ciceronis adhibendus est qui ab effectis vocatur. Ab effectibus
     vero, siquidem efficit aliquid effectus, ab efficientibus causis est; si vero ipse effectus
     plenum aliquid confectumque demonstrat, is locus est quem ab effectis Tullius dixit. A
     corruptionibus vero ab efficientibus dici potest. Nam cum omnis generatio efficiat aliquid, id
     est substantiam formet, corruptio rursus ipsa quoque efficit quiddam, id est substantiali forma
     spoliat ac privat, velut mors facit corporis dissolutionem. A proportione vero idem est, quem
     Tullius a similibus <milestone unit="page" n="Col. 1206B"/> dixit, nam multorum in multis
     similitudo proportio est. Transumptio vero siquidem ad maiora sit, locus a maiorum comparatione
     est; sin vero ad minora, locus est a minorum comparatione; quod si ad paria, locus est a parium
     comparatione. Atque in his omnibus reducendis, tale satis est descriptionis exemplum.</p>
    <p><hi rend="bold">Themistii 'Ab usibus'</hi>:<lb/> Si ipse usus aliquid efficit: Ciceronis 'Ab
     efficientibus'.<lb/> Si ipse usus efficitur: Ciceronis 'Ab effectis'.<lb/>
     <hi rend="bold">Themistii 'Ab effectibus'</hi>:<lb/> Si effectus aliquid efficit: Ciceronis 'Ab
     efficientibus'.<lb/> Si effectus efficitur: Ciceronis 'Ab effectis'.<lb/>
     <hi rend="bold">Themistii 'A corruptionibus'</hi>: Ciceronis 'Ab efficientibus'<lb/>
     <hi rend="bold">Themistii 'A proportione'</hi>: Ciceronis 'A similibus'<lb/>
     <hi rend="bold">Themistii 'A transumptione'</hi>:<lb/> Si sit ad maius: Ciceronis 'A
     comparatione maiorum'.<lb/> Si sit ad minus: Ciceronis 'A comparatione minorum'.<lb/> Si sit ad
     par: Ciceronis 'A comparatione parium'.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 1205B"/> Ac de dialecticis quidem locis, quantum propositi
     operis ratio postulat explicuimus. Nunc vero de rhetoricis dicendum videtur quid sint, vel quid
     a <milestone unit="page" n="Col. 1206B"/> dialecticis discrepare videantur, ad cuius plenam
     disputationem integrum quarti voluminis spatium reservemus.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="IV">
    <head>LIBER QVARTVS</head>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 1205C"/> Si quis operis titulum diligens examinator inspiciat,
     cum de Topicis differentiis conscribamus, non id a nobis tantum exspectare debebit, ut locorum
     inter se dialecticorum, vel etiam rhetoricorum differentias demus, verum id multo magis ut
     dialecticos locos a rhetoricis segregemus, quod nos efficacius aggredi posse arbitramur, si ab
     ipsa facultatum natura, disputandi sumamus exordium. Ostensa enim dialecticae ac rhetoricae
     similitudine ac dissimilitudine, ab ipsarum facultatum necesse est formis etiam locorum qui
     eisdem facultatibus deserviunt communitates discrepantiasque ducamus. Dialectica facultas
     igitur thesim tantum considerat. Thesis vero est sine circumstantiis quaestio. Rhetorica vero
     de hypothesibus, id est de quaestionibus circumstantiarum multitudine inclusis, tractat et
     disserit. Circumstantiae <milestone unit="page" n="Col. 1205D"/> vero sunt: quis, quid, ubi,
     quando, cur, quomodo, quibus adminiculis. Rursus dialectica quidem si quando circumstantias,
     veluti personam factumve aliquod ad disputationem sumit, non principaliter, sed omnem eius vim
     ad thesim, de qua disserit transfert. Rhetorica vero si thesim assumpserit, ad hypothesim
      <milestone unit="page" n="Col. 1206C"/> trahit, et utraque suam quidem materiam tractat, sed
     alterius assumit, ut proniore in sua materia facultate nitatur. Rursus dialectica
     interrogatione ac responsione constricta est. Rhetorica vero rem propositam perpetua oratione
     decurrit. Item dialectica perfectis utitur syllogismis. Rhetorica enthymematum brevitate
     contenta est. Illud etiam differentiam facit, quod rhetor habet alium praeter adversarium
     iudicem, qui inter utrosque disceptet. Dialectico vero ille fert sententiam, qui adversarius
     est. Ab adversario enim responsio veluti quaedam sententia subtilitate interrogationis
     elicitur. Quae cum ita sint, omnis earum differentia, vel in materia, vel in usu, vel in fine
     est constituta: in materia, quia thesis atque hypothesis materia quidem utrisque subiecta est;
     in usibus, quod haec interrogatione, <milestone unit="page" n="Col. 1206D"/> illa perpetua
     oratione disceptat, vel quod haec integris syllogismis, illa vero enthymematibus gaudet; in
     fine vero, quod haec persuadere iudici, illa quod vult ab adversario extorquere conatur. Quibus
     ita praecognitis paulo posterius et quaestiones rhetoricas quae in constitutionibus positae
     sunt, et proprii generis <milestone unit="page" n="Col. 1207A"/> enumerabimus locos. Nunc
     paulisper mihi videtur de tota admodum breviter facultate tractandum magnum opus atque
     difficile. Quanta enim sibimet ars rhetorica cognatione iungatur, non facile considerari
     potest, vixque est etiam ut auditu animadverti queat, nedum sit facile repertu. De cuius quidem
     rei traditione nihil ab antiquis praeceptoribus accepimus. De unoquoque enim praecipiunt, nihil
     de communi laborantes. Quam partem doctrinae vacuam, ut possumus, aggrediamur. Dicemus itaque
     de generis artis, et speciebus, et materia, et partibus, et instrumento, instrumentique
     partibus, opere etiam officioque actoris et fine, post haec de quaestionibus ac de locis.
     Quocirca quod in communi speculandum est, hinc disserendi sumamus exordium. Rhetoricae igitur
     genus <milestone unit="page" n="Col. 1207B"/> est facultas. Species vero tres, iudiciale,
     demonstrativum, deliberativum, et genus quidem id esse quod diximus patet. Species autem
     idcirco sunt quas superius commemoravimus, quoniam in his est tota facultas rhetoricae. In
     iudiciali genere causarum integra est; item in demonstrativo, vel deliberativo. Sed haec genera
     sunt causarum. Omnes enim causae, vel speciales vel individuae, sub horum trium generum uno
     cadunt, ut sub iudiciali quidem speciales ut maiestatis vel repetundarum. Sub deliberativo vero
     quaecunque causae consultationem habent: ut si specialiter accipias de bello vel de pace, si
     vero individue de bello Pyrrhi vel pace. Eodem modo etiam in demonstrativis, quaecunque veniunt
     in laudem aut in vituperationem, specialiter quidem, ut laus viri <milestone unit="page"
      n="Col. 1207C"/> fortis, individue vero, ut laus Scipionis, sub demonstratione ponuntur.
     Materia vero huius facultatis est, omnis quidem res proposita ad dictionem. Fere autem est
     civilis quaestio. In hanc species a rhetorica venientes quasi quaedam formae capiunt sibi
     materiam, et triplici informatam tenent figuram, quod posterius liquebit, ut civilis quaestio,
     quae adhuc informis secundum species erat, fiat accepto fine unicuique specierum rhetoricae
     subiecta. Vt informis adhuc civilis quaestio cum acceperit ex iudiciali finem iusti, fiat ipsa
     civilis quaestio in iudiciali genere constituta. Cum vero ex deliberativo sumpserit utile vel
     honestum, tunc fiet ipsa civilis quaestio in deliberativo causarum genere constituta. Si vero
     ex demonstratione sumpserit bonum, tum fit demonstrativa <milestone unit="page" n="Col. 1207D"
     /> civilis quaestio. Veniunt autem ut in materiam species ex rhetorica, idcirco quod aliter in
     materia sua quaelibet facultas non potest operari, quam si suas adhibeat partes. Absentibus
     enim cunctis partibus suis rhetorica quoque ipsa est absens. Sed quoniam de speciebus dictum
     est rhetoricae, quoniam sunt genera causarum, ita sunt, ut omnium negotiorum quae in civili
     quaestione constituta sunt, accepto fine iusti, iudiciale sit genus; omnium vero quae
     constituta sunt in civili quaestione, honestum vel utilem finem ceperunt, deliberativum sit
     genus; omnium quoque quae in civili quaestione posita finem honesti tantum bonive sumpserunt,
     sit demonstrativum genus. Sed de his hactenus. Nunc de partibus <milestone unit="page"
      n="Col. 1208A"/> rhetoricae providendum est. Partes enim rhetoricae sunt quinque, inventio,
     dispositio, elocutio, memoratio, pronuntiatio. Partes autem vocantur idcirco, quia si aliquid
     harum defuerit oratori, imperfecta facultas est; atque ideo quae universam formant oratoriam
     facultatem, ea partes facultatis eius dicere ius est. Sed hae partes quoniam rhetoricae
     facultatis sunt, totamque rhetoricam facultatem componunt, necesse est ut ubi fuerit rhetorica
     integra, ipsae quoque partes consequantur in propriis speciebus; omnes igitur rhetoricae partes
     inerunt rhetoricae speciebus. Quocirca et his civilibus negotiis tractandis adhibentur, quae a
     praedictis speciebus rhetoricae informatur; aeque igitur in iudiciali negotio et in
     deliberativo et demonstrativo, inventio, dispositio, elocutio, memoria, <milestone unit="page"
      n="Col. 1208B"/> pronuntiatioque conveniunt. Quoniam vero omnis fere facultas instrumento
     utitur ad faciendum quod potest, erit etiam rhetoricae facultatis aliquod instrumentum; hoc
     vero est oratio, quae partim in civili genere versatur, partim minime. De ea autem oratione
     nunc loquimur quae aliquam habet quaestionem, vel quae ad finem expediendae quaestionis
     accommodatur; ea vero oratio quae in civili genere versatur, continue decurrit; ea vero quae
     non est in civilibus causis, interrogatione et responsione explicatur. Sed prior rhetorica,
     secunda dialectica nuncupatur, quae hoc superiore differt: primum quod illa civilem hypothesim,
     haec thesim considerat; dehinc quod illa continua, haec intercisa oratione peragitur, et quod
     rhetorica oratio habet praeter adversarium <milestone unit="page" n="Col. 1208C"/> iudicem,
     dialectica vero eodem iudice quo adversario utitur. Haec igitur rhetorica oratio habet partes
     sex: prooemium, quod exordium est, narrationem, partitionem, confirmationem, reprehensionem,
     perorationem, quae sunt partes instrumenti rhetoricae facultatis; et quoniam rhetorica in
     omnibus suis speciebus inest, ei dem inerunt. Nec potius inerunt quam eisdem ea quae peragunt
     administrabunt. Itaque et in iudiciali genere causarum necessarius est ordo prooemii,
     narrationis atque caeterorum, et in demonstrativo deliberativoque necessaria sunt. Opus autem
     rhetoricae facultatis est docere movereque, quod nihilominus isdem fere sex instrumentis, id
     est orationis partibus, administratur. Partes autem rhetoricae, quoniam partes sunt facultatis,
      <milestone unit="page" n="Col. 1208D"/> ipsae quoque sunt facultates. Quocirca ipsae quoque
     orationis partibus quasi instrumentis utentur in partem, atque ut his operentur, eisdem inerit.
     Nam in exordiis nisi quinque sint praedictae rhetoricae partes, ut inveniat, disponat,
     eloquatur, meminerit, pronuntiet, nihil agit orator. Eodem quoque modo et reliquae fere partes
     instrumenti nisi habeant omnes rhetoricae partes, frustra sunt. Huius autem facultatis effector
     orator est, cuius est officium dicere apposite ad persuasionem. Finis autem tum in ipso, tum in
     altero. In ipso quidem bene dixisse, id est dixisse apposite ad persuasionem; in altero vero
     persuasisse. Neque enim si qua impediunt oratorem quo minus persuadeat, officio facto, finis
     non est consecutus, <milestone unit="page" n="Col. 1209A"/> sed is quidem qui officio fuit
     contiguus et cognatus, consequitur, facto officio; is vero qui extra continetur, saepe non
     consequitur, neque tamen rhetoricam suo fine contentam honore vacuavit: haec quidem ita sunt
     mista, ut rhetorica insit speciebus, species vero insint causis. Causarum vero partes status
     esse dicuntur, quos etiam aliis nominibus, tum constitutiones, tum quaestiones nominare licet;
     qui quidem dividuntur ita ut rerum quoque natura divisa est. Sed a principio, quaestionum
     differentias ordinamur: quoniam rhetoricae quaestiones circumstantiis involutae sunt omnes, aut
     in scripti alicuius controversia versantur, aut praeter scriptum ex re ipsa sumunt contentionis
     exordium. Et illae quidem quae in scripto sunt, quinque modis fieri possunt. Vno quidem, cum
      <milestone unit="page" n="Col. 1209B"/> hic scriptoris verba defendat, ille sententiam: atque
     hoc appellatur scriptum et voluntas. Alio modo, si inter se leges quadam contrarietate
     dissentiant, quas cum ex adversa parte defendunt, faciunt controversiam: atque hic vocatur
     status legis contrariae. Tertio, cum scriptum, de quo contenditur, sententiam claudit ambiguam:
     haec suo nomine ambiguitas nuncupatur. Quarto vero, cum ex eo quod est scriptum, aliud non
     scriptum intelligitur: quod quia per ratiocinationem et quamdam syllogismi consequentiam
     investigatur, ratiocinatio vel syllogismus dicitur. Quinto, cum sermo est scriptus, cuius non
     facile vis et natura clarescat, nisi diffinitione detecta sit: hic vocatur finis vel
     inscriptio. Quos omnes a se differre non est nostri operis, verum rhetorici demonstrare;
      <milestone unit="page" n="Col. 1209C"/> haec enim speculanda doctis non rudibus discenda
     proponimus, quamvis de eorum differentia in Topicorum commentis per transitum disseruimus.
     Earum autem constitutionum quae praeter scriptum in ipsarum rerum contentione sunt positae, ita
     differentiae segregantur, ut rerum quoque ipsarum natura diversa est. In omni enim rhetorica
     quaestione dubitatur an sit, quid sit, quale sit, et praeter haec, an iure vel more possit
     exerceri iudicium. Sed si factum vel res quae intenditur, ab adversario negetur, quaestio est
     utrum sit, ea coniecturalis constitutio nominatur. Quod si factum quidem esse constiterit, quid
     vero sit id quod factum est ignoretur, quoniam vis eius diffinitione monstranda est,
     diffinitiva dicitur constitutio. At si et esse constiterit, et de rei diffinitione <milestone
      unit="page" n="Col. 1209D"/> conveniat, sed quale sit inquiratur, tunc quia cui generi subiici
     debeat ambigitur, generalis qualitas nuncupatur. In hac vero quaestione et qualitatis et
     quantitatis et comparationis ratio versatur. Sed quoniam de genere quaestio est, secundum
     generis formam in plura necesse est hanc constitutionem membra distribui. Omnis enim quaestio
     generalis, id est cum de genere et qualitate et quantitate quaeritur facti, in duas
     distribuitur partes. Nam aut in praeteritum quaeritur de qualitate propositi, aut in praesens,
     aut in futurum. Si in praeteritum, iuridicialis constitutio nuncupatur. Si praesentis vel
     futuri temporis teneat quaestionem, negotialis dicitur. Iuridicialis vero cuius inquisitio
     praeteritum respicit, duabus partibus segregatur: <milestone unit="page" n="Col. 1210A"/> aut
     enim in ipso facto vis defensionis inest, et absoluta qualitas nuncupatur, aut extrinsecus
     assumitur, et assumptiva dicitur constitutio. Sed haec in partes quatuor derivatur: aut enim
     conceditur crimen, aut removetur, aut refertur, aut, quod est ultimum, comparatur. Conceditur
     crimen, cum nulla introducitur facti defensio, sed venia postulatur. Id fieri duobus modis
     potest, si depreceris, aut purges. Deprecaris, cum nihil excusationis attuleris; purgas, cum
     facti culpa his ascribitur quibus obsisti obviarique non possit, neque tamen personae sint, id
     enim in aliam constitutionem cadet. Sunt vero haec imprudentia, casus, atque necessitas.
     Removetur vero crimen, cum ab eo qui incessitur transfertur in alium. Sed remotio criminis
     duobus fieri modis potest, <milestone unit="page" n="Col. 1210B"/> si aut causa removeatur, aut
     factum. Causa removetur, cum aliena potestate aliquid factum esse contenditur. Factum vero cum
     alius, aut potuisse, aut debuisse facere demonstratur. Atque haec in his maxime valent, si eius
     nominis in nos intendatur actio, quod non fecerimus id quod oportuit fieri. Refertur crimen cum
     iuste in aliquem facinus commissum esse contenditur, quoniam is in quem commissum sit iniurius
     saepe fuerit, atque id quod intenditur meruit pati. Comparatio est, cum propter meliorem
     utilioremve, factum quod adversarius arguit commissum esse, defenditur. Horum vero omnium sunt
     propriae differentiae, atque ideo minutissimae divisiones quas rhetorum in his docendis
     explicandisque conscripti libri diligentius continent. <milestone unit="page" n="Col. 1210C"/>
     Sed nos haec a M. Tullio sumpsisse sufficiat. Ad aliud enim tota operis festinat intentio. De
     quibus omnibus hoc inspiciendum est modo. M. enim Tullius causarum partes constitutiones esse
     demonstrat eo loco quo contra Hermagoram nititur, dicens, quod si generis causae partes non
     possunt recte putari, multo minus rectae partis causae partes putabuntur. Pars autem causae
     constitutio omnis est, partes causae constitutiones esse designans. Quare de re multa quaestio
     est, quomodo enim partes esse putabantur causae. Si enim ita partes, ut species quomodo fieri
     potest ut in una causa plures constitutiones sint? Nam species sibi invicem impermistae sunt.
     At veniunt in causam plurimae constitutiones, non sunt igitur partes causarum velut species
     status. <milestone unit="page" n="Col. 1210D"/> Illud quoque quod nulla species aliam sibi
     oppositam speciem ad substantiam iuvat, constitutio vero constitutionem confirmat ad fidem. Nec
     vero fieri potest ut ita sint causarum quasi totius partes, nullum enim compositum ex una parte
     totum atque integrum esse potest. Ac in causa constitutio una idonea est constituere causam.
     Quid igitur est dicendum, patet via rationi. Neque enim causae eius pars dicitur esse
     constitutio, quae in controversiam venit et quam status constituit, cum praesertim qui additur
     ad causam status, una iam constitutione firmata, non sit principalis, sed accidens, atque in
     uno negotio tot eveniant controversiae quot sunt constitutiones, sed quot controversiae tot
     causae. Et licet eas unum contineat negotium, causae tamen impermistae sibimet <milestone
      unit="page" n="Col. 1211A"/> variantur: ut qui iuvenem de lupanari exeuntem vidit, paulo post
     de eodem loco uxorem suam vidit egressam, accusat iuvenem adulterii: hic unum negotium, hoc
     quod vertitur est, causae autem duae: una coniecturalis, si neget se fecisse; altera
     diffinitiva, si in lupanari concubitum dicat non posse adulterium putari. Sed neque neganti
     pars est eiusdem controversiae coniecturalis status, neque diffinienti diffinitio; totam enim
     continet causam. Causam autem voco non generaliter, sed controversiam aliqua constitutione
     formatam. Sunt autem constitutionis partes causae generalis hoc modo: si enim omnis causa
     coniecturalis esset, nec alius status inveniretur, non esset status coniecturalis causae pars,
     sed ipsa causa esset sine dubio coniectura; sed quoniam <milestone unit="page" n="Col. 1211B"/>
     partim coniectura, partim sine, partim qualitate, partim translatione causae omnes tenentur,
     pars est constitutio causae non eius quam tenendo informat, sed eius quam dividit generalis,
     cuius scilicet quasi membrum aliquod abscindens, suum facit unaquaeque constitutio. Sunt igitur
     partes ut species constitutiones causae generalis, non eius quam unaquaeque tenens
     informaverit. Quare genus est rhetoricae facultas. Rhetoricae vero species tres, iudiciale,
     demonstrativum, deliberativum. Materia autem, civilis quaestio, quae dicitur causa; partes
     huius materiae, constitutiones. Rhetoricae partes, inventio, dispositio, elocutio, memoria,
     pronuntiatio. Instrumentum, oratio; instrumenti partes, exordium, narratio, partitio,
     confirmatio, reprehensio, peroratio. Opus est <milestone unit="page" n="Col. 1211 C"/> docere
     et movere; actor est orator; officium bene dicere; finis tum bene dixisse, tum persuadere: est
     vero tota rhetorica in speciebus. Species vero ita totam materiam informant, ut tamen vicissim
     totam sibi vindicent, quod ex hoc intelligi potest, quoniam omnes materiae partes singulae
     species tenent. Nam in iudiciali quatuor constitutiones invenies, et in deliberativo
     demonstrativoque easdem quatuor invenire queas. Vnde ostenditur, si omnes partes causae
     generalis, quae est civilis quaestio, singulae species habent, omnes vero partes causa ipsa
     est, causam, id est civilem quaestionem, a speciebus vicissim vindicari totam eo modo, quo vox
     uno tempore ad plurimorum aures pervenit cum suis integra partibus, id est elementis, nam eodem
     tempore tota causa ad diversas <milestone unit="page" n="Col. 1211D"/> species cum suis
     partibus transit. Sed cum species in materiam venerint, id est in civilem quaestionem, et eam
     cum suis obtinuerint partibus, inferunt secum etiam ipsam rhetoricae facultatem. Quare etiam
     rhetoricae partes in singulis constitutionibus inerunt. Sed illata materia infert secum
     instrumentum suum, infert igitur secum orationem, et haec proprias partes, eritque in
     constitutionibus tractandis exordium, narratio, et caetera. Sed cum instrumentum venerit in
     civilem quaestionem, operam quoque suam simul infert; docebit igitur ac persuadebit in omni
     constitutione. Sed haec per se venire non poterunt, nisi sit qui haec moveat velut artifex
     atque architectus. Hic autem est orator, qui cum ad causam <milestone unit="page"
      n="Col.  1212A"/> accesserit, faciet officium suum; bene igitur dicet in omni genere causarum,
     et in omni constitutione, faciet etiam finem, tum ut bene dixerit in omni constitutione, tum ut
     persuaserit. De singulis igitur nunc quidem in commune tractavimus. De uno quoque vero
     separatim post, si erit commodum, disseremus. Atque haec hactenus. Nunc de inventione
     tractandum est. Etenim prius quidem dialecticos dedimus, nunc rhetoricos promimus locos, quos
     ex attributis personae ac negotio venire necesse est. Persona est, quae in iudicium vocatur,
     cuius dictum aliquod factumve reprehenditur. Negotium factum dictumve personae, propter quod in
     iudicium vocatur. Itaque in his duobus omnis locorum partitio constituta est: quae enim habent
     reprehensionis occasionem, <milestone unit="page" n="Col.  1212B"/> eadem nisi omnino ad
     inexcusabilem partem vergunt, defensionis copiam subministrant: ex eisdem enim locis omnis
     accusatio defensioque consistit. Si igitur persona in iudicium vocatur, neque factum dictumve
     ullum reprehenditur, causa esse non poterit. Nec vero factum dictumve aliquod in iudicium
     proferri potest, si persona non exstet; itaque in his duobus omnis iudiciorum ratio versatur,
     in persona scilicet atque negotio. Sed (ut dictum est) persona est quae in iudicium vocatur,
     negotium factum dictumve personae, propter quod reus statuitur; persona igitur et negotium
     suggerere argumenta non possunt. De ipsis enim quaestio est. De quibus autem dubitatur, ea
     dubitationi facere fidem nequeunt. Argumentum vero erat ratio rei <milestone unit="page"
      n="Col. 1212C"/> dubiae faciens fidem; faciunt autem negotio fidem, ea quae sunt personis ac
     negotiis attributa. Ac si quando persona negotio faciat fidem, veluti si credatur contra
     rempublicam sensisse Catilinam, quoniam persona est vitiorum turpitudine denotata, tunc non in
     eo quod persona est et in iudicium vocatur fidem negotio facit, sed in eo quod ex attributis
     personae quamdam suscipit qualitatem. Sed ut rerum ordo clarius colliquescat, de circumstantiis
     arbitror esse dicendum. Circumstantiae sunt quae convenientes substantiam quaestionis
     efficiunt. Nisi enim sit qui fecerit, et quid fecerit, causaque cur fecerit, locus, tempusque
     quo fecerit, modus etiam facultatesque si desunt, causa non stabit. Has igitur circumstantias
     in gemina Cicero partitur, ut eam, quae <milestone unit="page" n="Col. 1212D"/> est quis,
     circumstantiam in attributis personae ponat. Reliquas vero circumstantias in attributis negotio
     constituat. Et primam quidem ex circumstantiis eam, quae est quis, quoniam personae attribuit,
     secat in undecim partes: nomen ut Verres, naturam ut barbarus, victum ut amicus nobilium,
     fortunam ut dives, studium ut geometer, casum ut exsul, affectionem ut amans, habitum ut
     sapiens, consilium, facta, et orationes, ea quae extra illud factum dictumque sunt quod nunc in
     iudicium devocatur. Reliquas vero circumstantias, quae sunt quid, cur, quomodo, ubi, quando,
     quibus auxiliis, in attributis negotio ponit; quid et cur, dicens continentia cum ipso negotio;
     cur in causa constituens: ea enim causa <milestone unit="page" n="Col. 1213A"/> est
     uniuscuiusque facti, propter quam factum est. Quid vero secat in quatuor partes: in summam
     facti, ut parentis occisio, ex hac maxime locus sumitur amplificationis; ante factum, ut
     concitus gladium rapuit; dum fit, vehementer percussit; post factum, in abdito sepelivit. Quae
     cum omnia sint facta, tamen quoniam ad gestum negotium de quo quaeritur pertinent, non sunt ea
     facta quae in attributis personae numerata sunt; illa enim extra negotium, de quo agitur
     posita, personam informantia, fidem ei negotio praestant de quo versatur intentio; haec vero
     facta quae continentia sunt cum ipso negotio, ad ipsum negotium de quo quaeritur pertinent.
     Postremas vero quatuor circumstantias Cicero ponit in gestione negotii, quae est <milestone
      unit="page" n="Col. 1213B"/> secunda pars attributorum negotiis; et eam quidem circumstantiam,
     quae est quando, dividit in tempus, ut nocte fecit, et in occasionem, ut cunctis dormientibus;
     eam vero circumstantiam, quae est ubi, locum dicit, ut in cubiculo fecit, quomodo vero ex
     circumstantiis modum, ut clam fecit. Quibus auxiliis circumstantiam, facultatem appellat, ut
     cum multo exercitu. Quorum quidem locorum, etsi ex circumstantiarum natura discretio clara est,
     nos tamen benevolentius faciemus, si uberius eorum a se differentias ostendamus. Nam cum ex
     circumstantiis, alias M. Tullius posuerit esse continentia cum ipso negotio, alias in gestione
     negotii. Atque in continentibus cum ipso negotio illum annumeravit locum quem appellavit dum
     fit, ex ipsa prolationis <milestone unit="page" n="Col. 1213C"/> significatione idem videtur
     esse locus hic, dum fit, ei qui est in gestione negotii. Sed non est ita, quia dum fit illud
     est quod eo tempore admissum est dum facinus perpetratur, ut percussit. In gestione vero
     negotii ea sunt quae ante factum, et dum fit, et post factum quod gestum est, continent. In
     omnibus enim tempus, locus, occasio, modus, facultas inquiritur. Rursus dum fit factum est quo
     administratum est negotium; quae igitur sunt in gestione negotii, non sunt facta, sed facto
     adhaerentia. Nullus enim tempus, occasionem, locum, modum, facultatem facta esse consenserit,
     sed (ut dictum est) aeque cuilibet facto adhaerentia sunt, atque id nullo modo derelinquant,
     quia quadam relatione subiecta sunt ipsi quod gestum est, negotio. Item ea quae sunt in
     gestione <milestone unit="page" n="Col. 1213D"/> negotii sine his quae sunt continentia cum
     ipso negotio esse possunt. Potest enim et locus, et tempus, et occasio, et modus, et facultas
     facti cuiuslibet intelligi, etiamsi nemo faciat, quod illo in loco, vel tempore, vel occasione,
     vel modo, vel facultate fieri posset. Itaque ea, quae sunt in gestione negotii sine his quae
     continentia cum ipso negotio esse possunt, illa vero sine his esse non possunt. Factum enim
     praeter locum, tempus, occasionem, modum, facultatemque esse non poterit, atque haec quae in
     attributis personae ac negotio constant, veluti in dialecticis <milestone unit="page"
      n="Col. 1214A"/> locis ea quae in ipsis haerent, de quibus quaeritur. Reliqua vero, quae vel
     sunt adiuncta negotio vel gestum negotium consequuntur, talia sunt, qualia in dialecticis locis
     ea quae secundum Themistium partim rei substantiam consequuntur, partim sunt extrinsecus,
     partim versantur in mediis; secundum Ciceronem vero inter affecta numerata sunt, vel
     extrinsecus posita. Sunt enim adiuncta negotio, ipsi etiam aeque fidem faciunt quaestioni,
     affecta quodammodo ad id de quo quaeritur, et respicientia negotium de quo agitur. Nam
     circumstantiae septem in attributis personae vel negotio numeratae sunt. Hae cum coeperint
     comparari, et quasi in relationem venire, siquidem ad se continens referatur, vel ad id quod
     continetur, fit aut species, aut genus. At si ad id referatur <milestone unit="page"
      n="Col. 1214B"/> quod ab eo longissime distet, contrarium; ac si ad finem suum atque exitum
     referatur, eventus est. Eodem quoque modo ad maiora, minora et paria comparantur. Atque omnino
     tales loci in his quae sunt ad aliquid considerantur, nam maius et minus, aut simile, aut aeque
     magnum, aut disperatum accidit circumstantiis quae in attributis negotio atque personae
     numeratae sunt: ut dum ipsae circumstantiae aliis comparantur, fiat ex his argumentum dicti
     factive quod in iudicium trahitur. Distant autem a superioribus, quod superiores loci, vel
     facta continebant, vel factis ita adhaerebant, ut separari non possint, ut locus, tempus, et
     caetera quae gestum negotium non relinquunt; haec vero quae sunt adiuncta negotio non adhaerent
     ipsi <milestone unit="page" n="Col. 1214C"/> negotio, sed accidunt circumstantiis, et tunc
     demum argumentum praestant, cum ad comparationem veniunt. Sumuntur vero argumenta non ex
     contrarietate, sed ex contrario, et non ex similitudine, sed ex simili, ut appareat non ex
     relatione sumi argumentum, sed ex adiunctis negotio , et ea esse adiuncta negotio, quae sunt ad
     ipsum de quo agitur negotium affecta. Consecutio vero, quae pars quarta est eorum quae negotiis
     attributa sunt, neque in ipsis inest rebus quae rerum substantiam non relinquit , neque ex
     comparatione repetitur, sed rem gestam vel antecedit, vel etiam consequitur. Atque hic totus
     locus extrinsecus est: primum enim in eo quaeritur id quod factum est, quo nomine appellari
     conveniat, in quo non de <milestone unit="page" n="Col. 1214D"/> re, sed de vocabulo laboratur;
     qui deinde sint auctores eius facti, et inventionis comprobatores, atque aemuli: id totum ex
     iudicio, et quodammodo testimonio extrinsecus posito ad subsidium confluit argumenti; deinde et
     quae eius rei sit lex, consuetudo, pactio, iudicium, sententia, artificium. Deinde quaeritur si
     natura eius evenire vulgo soleat, an insolenter et raro; utrum homines id sua auctoritate
     comprobare ac defendere in his consueverint, et caetera quae factum aliquid similiter confestim
     aut intervallo solent consequi, quae necesse est extrinsecus <milestone unit="page"
      n="Col. 1215A"/> posita ad opinionem magis tendere quam ad ipsam rerum naturam. Itaque in his
     quatuor licet negotiis attributa dividere, ut sint partim continentia cum ipso negotio, quae
     facta esse superius dictum est; partim in gestione negotii, quae non esse facta, sed factis
     adhaerentia dudum monstravimus; partim adiuncta negotio. Haec (ut dictum est) partim in
     relatione ponuntur, partim gestum negotium consequuntur, horum fides extrinsecus sumitur. Ac de
     rhetoricis quidem locis satis dictum est: nunc illud est explicandum, quae sit his similitudo
     cum dialecticis, quaeve diversitas, quod cum idonee convenienterque monstravero, propositi
     operis explebitur intentio. Primo adeo ut in dialecticis locis (sicut Themistio placet) alii
     sunt qui in ipsis haerent de quibus quaeritur, alii <milestone unit="page" n="Col. 1215B"/>
     assumuntur extrinsecus, alii vero medii inter utrosque locati sunt: sic in rhetoricis quoque
     locis, alii in personis atque negotio consistunt, de quibus ex adversa parte certatur, alii
     vero extrinsecus, ut hi qui gestum negotium consequuntur, alii vero medii. Quorum proximi
     quidem negotio sunt hi qui ex circumstantiis reliqui in gestione negotii considerantur. Illi
     vero qui in adiunctis negotio collocantur, ipsi quoque inter medios locos positi sunt, quoniam
     negotium de quo agitur quadam affectione respiciunt; vel si quis ea quidem quae personis
     attributa sunt, vel quae continentia sunt cum ipso negotio, vel quae in gestione negotii
     considerantur, his similia locis dicat qui ab ipsis in dialectica trahuntur de quibus in
     quaestione dubitatur, consequentia vero negotium <milestone unit="page" n="Col. 1215C"/> ponat
     extrinsecus, adiuncta vero inter utrumque constituat. Ciceronis vero divisioni hoc modo fit
     similis. Nam ea quae continentia sunt cum ipso negotio, vel ea quae in gestione negotii
     considerantur, in ipsis haerent de quibus quaeritur; ea vero quae adiuncta sunt, inter affecta
     ponuntur; sed ea quae gestum negotium consequuntur, extrinsecus collocata sunt. Vel si quis ea
     quidem quae continentia sunt cum ipso negotio in ipsis haerere arbitretur, affecta vero esse ea
     quae sunt in gestione negotii vel adiuncta negotio, extrinsecus autem ea quae gestum negotium
     consequuntur. iam illae perspicuae sunt communitates, quod quidem ipsi pene in utrisque
     facultatibus versantur loci, ut genus, ut pars, ut similitudo, ut contrarium, ut maius ac
     minus. De communitatibus <milestone unit="page" n="Col. 1215D"/> satis dictum est. Differentiae
     illae sunt quod dialectici thesibus etiam apti sunt; rhetorici tantum ad hypotheses, id est, ad
     quaestiones informatas circumstantiis assumuntur; nam sicut ipsae facultates a semetipsis
     universalitate et particularitate distinctae sunt, ita etiam eorum loci ambitu et <milestone
      unit="page" n="Col. 1216A"/> contractione discreti sunt. Nam dialecticorum maior est ambitus,
     et quoniam praeter circumstantias sunt, quae singulares faciunt causas, non modo ad theses
     utiles sunt, verum etiam ad argumenta quae in hypothesibus posita sunt, eorumque locos qui ex
     circumstantiis constant claudunt atque ambiunt. Itaque fit ut semper exeat rhetor dialecticis
     locis, dialecticus suis possit esse contentus. Rhetor enim quoniam causas ex circumstantiis
     tractat, ex eisdem circumstantiis argumenta persumet, quae necesse est ab universalibus et
     simplicibus confirmari, qui sunt dialectici. Dialecticus vero qui prior est, posteriore non
     eget, nisi aliquando inciderit quaestio personae, ut cum sit incidens dialectico ad probandam
     suam thesim causa circumstantiis inclusa, tum demum <milestone unit="page" n="Col. 1216B"/>
     rhetoricis utatur locis. Itaque in dialecticis locis, si ita contingat, a genere argumenta
     sumuntur, id est ipsa generis natura. Sed in rhetoricis ab eo genere, quod illic genus est de
     quo agitur, nec a natura generis, sed a re generis, scilicet ipsa quae genus est. Sed ut
     progrediatur, ratio ex ea pendet, quod natura generis ante praecognita est: ut si dubitetur an
     fuerit aliquis ebrius, dicetur, si refellere velimus, non fuisse, quoniam nulla in eo luxuries
     antecesserit. Idcirco nimirum, quia cum luxuries ebrietatis quasi quoddam genus sit, cum
     luxuries nulla fuerit, nec ebrietas quidem fuit. Sed hoc pendet ex altero. Cum enim luxuries
     non fuit, ebrietas esse non potuit. Ex natura generis demonstratur, quod dialectica ratio
     subministrat. Vnde enim genus abest, inde etiam <milestone unit="page" n="Col. 1216C"/> species
     abesse necesse est, quoniam genus species non relinquit; et de similibus quidem, et de
     contrariis eodem modo, in quibus maxima est dissimilitudo inter rhetoricos ac dialecticos
     locos. Dialectica enim ex ipsis qualitatibus, rhetorica ex qualitate suscipientibus rebus
     argumenta vestigat. Vt dialecticus ex genere, id est ex ipsa generis natura, rhetor ex ea re
     quae genus est; dialecticus ex similitudine, rhetor ex simili, id est ex ea re quae
     similitudinem cepit. Eodem modo ille ex contrarietate, hic contrario. Omnibus igitur quae
     superius proposuimus expeditis, illud arbitror apponendum quod M. Tullius Topica quae ad C.
     Trebatium peritum iuris edidit, non eo modo quo de ipsis disputari possit disseruit, sed
     quemadmodum rhetoricae facultatis argumenta <milestone unit="page" n="Col. 1216D"/> ducerentur,
     quod in his commentariis diligentius expedivimus qui a nobis in eiusdem Ciceronis Topica
     conscripti sunt. Quo autem modo de his dialecticis rationibus disputetur, in his commentariis
     quos in Aristotelis Topica a nobis translata conscripsimus expeditum est.</p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
