<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Categoriae Aristotelis Latine uersae (editio composita)</title>
    <author>Boethius (Anicius Manlius Seuerinus Boethius)</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Manuela Ferroni</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Manuela Ferroni</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000548</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Aristoteles Latinus I 1-5, Categoriae uel praedicamenta. Translatio Boethii
      - editio composita, Translatio Guillelmi de Meorbeka, Lemmata e Simplici commentario decerpta,
      Pseudo-Augustini Paraphrasis Themistiana</hi>, edidit L. Minio Paluello, Bruges-Paris 1961,
     45-79 (Corpus Philosophorum Medii Aeui).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
    <p>L'edizione di riferimento utilizza tre modalità grafiche diverse: corpo di testo, corpo
     maggiorato e corsivo. Il corpo di testo è rimasto inalterato anche nell'edizione digitale; il
     corpo maggiorato è stato reso con il maiuscolo; il corsivo è stato reso con il grassetto.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="pr" n="pr">
    <head>CATEGORIAE ARISTOTELIS.</head>
    <p>[1] Aequivoca dicuntur quorum nomen solum commune est, secundum nomen vero substantiae ratio
     diversa, ut animal homo et quod pingitur. Horum enim solum nomen commune est, secundum nomen
     vero substantiae ratio diversa; si enim quis assignet quid est <hi rend="bold">utrumque</hi>
     eorum quo sint animalia, propriam assignabit utriusque rationem.</p>
    <p> Vnivoca vero dicuntur quorum et nomen commune est et secundum nomen eadem substantiae ratio,
     ut animal homo atque bos. Communi enim nomine utrique animalia nuncupantur, et est ratio
     substantiae eadem; si quis <hi rend="bold">autem</hi> assignet utriusque rationem, quid <hi
      rend="bold">utrisque</hi> sit quo sint animalia, eandem assignabit rationem.</p>
    <p>Denominativa vero dicuntur quaecumque ab aliquo, solo differentia casu, secundum nomen habent
     appellationem, ut a grammatica grammaticus et a fortitudine fortis.</p>
    <p>[2] Eorum quae dicuntur alia quidem secundum complexionem dicuntur, alia vero sine
     complexione. Et ea quae secundum complexionem dicuntur sunt ut homo currit, homo vincit; ea
     vero quae sine complexione, * homo, bos, currit, vincit.</p>
    <p>Eorum quae sunt alia de subiecto quodam dicuntur, in subiecto vero nullo sunt, ut homo de
     subiecto quidem dicitur aliquo homine, in subiecto vero nullo est; alia autem in subiecto
     quidem sunt, de subiecto <hi rend="bold">autem</hi> nullo dicuntur (in subiecto autem esse dico
     quod, cum in aliquo sit non sicut quaedam pars, impossibile est esse sine eo in quo est), ut
     quaedam grammatica in subiecto quidem est in anima, de subiecto vero nullo dicitur, et quoddam
     album in subiecto est * corpore (omnis enim color in corpore est), alia vero et de subiecto
     dicuntur et in subiecto sunt, ut scientia in subiecto quidem est in anima, de subiecto vero
     dicitur <hi rend="bold">ut</hi> grammatica; alia vero neque in subiecto sunt neque de subiecto
     dicuntur, ut <hi rend="bold">aliqui</hi> homo vel <hi rend="bold">aliqui</hi> equus; nihil enim
     horum neque in subiecto est neque de subiecto dicitur. Simpliciter autem quae sunt individua et
     numero singularia nullo de subiecto dicuntur, in subiecto autem nihil ea prohibet esse; quaedam
     enim grammatica in subiecto est.</p>
    <p>[3] Quando alterum de altero praedicatur ut de subiecto, quaecumque de eo quod praedicatur
     dicuntur, omnia etiam de subiecto <hi rend="bold">dicuntur</hi>, ut homo de quodam homine
     praedicatur, animal vero de homine, ergo et de quodam homine animal praedicabitur; quidam enim
     homo et homo est et animal <hi rend="bold">est</hi>.</p>
    <p>Diversorum generum et non subalternatim positorum diversae secundum speciem et differentiae
     sunt, ut animalis et scientiae; animalis quidem differentiae sunt ut gressibile et volatile et
     bipes, scientiae vero nulla <hi rend="bold">eorum</hi> est; neque enim scientia ab scientia
     differt in eo quod bipes est. Subalternorum vero generum nihil prohibet easdem esse
     differentias; superiora enim de subterioribus generibus praedicantur, quare quaecumque
     praedicati differentiae fuerint, eaedem erunt etiam subiecti.</p>
    <p>[4] Eorum quae secundum nullam complexionem dicuntur singulum aut substantiam significat aut
     quantitatem aut qualitatem aut ad aliquid aut ubi aut quando aut situm aut habitum aut facere
     aut pati. Est autem substantia quidem, ut <hi rend="bold">figuraliter</hi> dicatur, ut homo,
     equus; quantitas ut bicubitum, tricubitum; qualitas ut album; ad aliquid ut duplum, maius; ubi
     vero ut in <hi rend="bold">loco</hi>; quando autem ut heri; situs vero ut sedet, iacet; habere
     * ut calciatus, armatus; facere vero ut secare, urere; pati * ut secari, uri. Singula igitur
     eorum quae dicta sunt ipsa quidem secundum se in nulla affirmatione dicuntur, horum autem ad se
     invicem complexione affirmatio fit. Videtur <hi rend="bold">autem</hi> omnis affirmatio vel
     falsa esse vel vera; eorum autem quae secundum nullam complexionem dicuntur neque <hi
      rend="bold">vera</hi> neque <hi rend="bold">falsa sunt</hi>, ut homo, album, currit.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="1">
    <p>[5] DE SVBSTANTIA.Substantia autem est, quae proprie et principaliter et maxime dicitur, quae
     neque de subiecto DICITVR neque in subiecto est, ut aliqui homo vel aliqui equus. Secundae
     autem substantiae dicuntur <hi rend="bold">species</hi>, in quibus <hi rend="bold"
      >speciebus</hi> illae quae principaliter substantiae dicuntur insunt, hae et harum specierum
     genera; ut aliquis homo in specie quidem est in homine, genus vero speciei animal est; secundae
     ergo substantiae dicuntur, ut est homo atque animal. Manifestum est autem ex his quae dicta
     sunt quoniam eorum quae de subiecto dicuntur necesse est et nomen et rationem de subiecto
     praedicari, ut homo de subiecto * aliquo homine, et praedicatur nomen; <hi rend="bold">hominem
      namque</hi> de aliquo homine praedicabis. Ratio quoque hominis de aliquo homine praedicabitur;
     quidam enim homo et homo est. Quare et nomen et ratio praedicabitur de subiecto. Eorum vero
     quae in subiecto SVNT in PLVRIMIS quidem neque nomen de subiecto neque ratio <hi rend="bold"
      >praedicabitur</hi>, in ALIQVIBVS AVTEM nomen quidem nihil prohibet praedicari ALIQVANDO DE
     SVBIECTO, rationem vero impossibile est; ut album, cum in subiecto sit corpore, praedicatur de
     subiecto (dicitur enim corpus album), ratio vero albi numquam de corpore praedicabitur. ALIA
     vero omnia aut de subiectis dicuntur PRINCIPALIBVS substantiis aut in SVBIECTIS EIS sunt. Hoc
     autem manifestum est ex his quae PER SINGVLA PROPONENTVR; ut animal de homine praedicatur, ERGO
     et de aliquo homine ANIMAL PRAEDICATVR; nam si de nullo aliquorum hominum *, nec OMNINO DE
     HOMINE. Rursus color in corpore est; ergo et in aliquo corpore; nam si NON IN ALIQVO
     singulorum, nec OMNINO IN CORPORE. QVARE ALIA omnia aut de subiectis PRINCIPALIBVS substantiis
     dicuntur aut in subiectis EIS sunt. NON ergo EXISTENTIBVS SVBSTANTIIS, impossibile est ESSE
     ALIQVID ALIORVM. Omnia enim alia aut de SVBIECTIS EIS dicuntur aut in subiectis EIS sunt. *</p>
    <p>Secundarum vero substantiarum MAXIME SVBSTANTIA est species quam genus; propinquior enim est
     primae substantiae. Si quis ENIM ASSIGNET primam substantiam quid EST, evidentius et
     convenientius assignabit speciem proferens quam genus, ut QVENDAM HOMINEM ASSIGNANDO,
     MANIFESTIVS ASSIGNABIS hominem ASSIGNANDO quam animal; illud QVIDEM PROPRIVM MAGIS ALICVIVS EST
     hominis, hoc AVTEM communius. Et CVM aliquam arborem REDDIDERIS, MANIFESTIVS ASSIGNABIS CVM
     arborem ASSIGNAVERIS quam ARBVSTVM. Amplius PRINCIPALES substantiae, EO quod aliis omnibus
     SVBIECTAE SINT et ALIA omnia * DE HIS PRAEDICENTVR, AVT in EIS sunt, IDEO maxime DICVNTVR
     SVBSTANTIAE. SICVT autem PRINCIPALES substantiae ad ALIA OMNIA se habent, SIC ET species AD
     GENVS SE HABET; subiacet enim species generi; GENERA NAMQVE de speciebus praedicantur, species
     AVTEM de generibus non convertuntur. QVARE ET ex his species genere magis SVBSTANTIA EST.
     Ipsarum vero specierum QVAECVMQVE NON SVNT GENERA, NIHIL MAGIS ALTERVM ALTERIVS substantia est;
     nihil enim FAMILIARIVS ASSIGNABIS DE ALIQVO HOMINE HOMINEM ASSIGNANDO quam * de aliquo equo *
     equum. Similiter autem et PRINCIPALIVM SVBSTANTIARVM NIHIL MAGIS ALTERVM ALTERIVS substantia
     est; nihil enim magis ALIQVI homo SVBSTANTIA EST QVAM ALIQVI BOS.</p>
    <p>MERITO autem post PRINCIPALES substantias SOLA ALIORVM species et genera SECVNDAE SVBSTANTIAE
     DICVNTVR; SOLA enim HAEC INDICANT PRINCIPALEM SVBSTANTIAM EORVM QVAE PRAEDICANTVR. Aliquem enim
     hominem si quis ASSIGNAVERIT quid EST, SPECIEM QVIDEM quam genus ASSIGNANDO FAMILIARIVS
     DEMONSTRABIT, et MANIFESTIVS faciet hominem ASSIGNANDO QVAM ANIMAL; ALIORVM vero quicquid
     ASSIGNAVERIT QVILIBET, ASSIGNABIT EXTRANEE, VELVT album AVT currit AVT QVODCVMQVE TALIVM
     REDDENS. ERGO MERITO hae solae * substantiae dicuntur. Amplius PRINCIPALES substantiae, EO quod
     aliis omnibus SVBIACEANT, * propriae substantiae dicuntur; SICVT autem primae substantiae ad
     ALIA OMNIA SE habent, ita SPECIES ET GENERA PRINCIPALIVM SVBSTANTIARVM ad reliqua OMNIA SE
     habent; de HIS enim RELIQVA OMNIA praedicantur; aliquem enim hominem dices grammaticum ESSE,
     ergo et hominem et animal grammaticum DICIS; similiter autem et in aliis.</p>
    <p>Commune AVTEM est omni substantiae in subiecto non esse. PRINCIPALIS NAMQVE substantia NEQVE
     de subiecto dicitur NEQVE in subiecto est; SECVNDARVM vero SVBSTANTIARVM CONSTAT QVIDEM ETIAM
     SIC QVIA NVLLA EST in subiecto. HOMO ENIM SECVNDVM SVBIECTVM quidem ALICVIVS HOMINIS EST, in
     subiecto AVTEM nullo est; NON enim in aliquo homine homo est. Similiter autem et animal de
     subiecto quidem dicitur ALICVIVS HOMINIS, non est autem animal in aliquo homine. Amplius AVTEM
     eorum quae IN SVBIECTO SVNT nomen quidem NIHIL PROHIBET ALIQVANDO PRAEDICARI DE SVBIECTO,
     rationem vero impossibile est. Secundarum vero substantiarum PRAEDICATVR ET RATIO DE SVBIECTO
     et nomen; rationem NAMQVE hominis de aliquo homine praedicabis ET ANIMALIS. ERGO non erit
     SVBSTANTIA HORVM quae in subiecto SVNT. Non est autem HOC SVBSTANTIAE PROPRIVM; sed ET
     differentia ILLVD est QVOD in subiecto non EST; bipes enim et gressibile de subiecto quidem
     DICITVR HOMINE, in subiecto AVTEM nullo est; non enim in homine est bipes neque gressibile. *
     Ratio quoque differentiae de EO DICETVR de QVOCVMQVE ipsa differentia praedicatur, VELVT si
     gressibile de homine DICITVR, et ratio gressibilis de homine PRAEDICATVR; est enim homo
     gressibile. Non nos vero conturbent substantiarum partes quae ita sunt in toto quasi in
     subiecto sint, ne forte cogamur non eas esse substantias CONFITERI; non enim sic QVAE IN
     SVBIECTO SVNT DICVNTVR QVAE TAMQVAM partes INSVNT IN ALIQVO.</p>
    <p>Inest autem substantiis et differentiis ab his omnia univoce praedicari. Omnia enim quae ab
     his <hi rend="bold">sunt praedicamenta</hi> aut de individuis praedicantur aut de speciebus. A
     PRINCIPALI NAMQVE substantia nulla est praedicatio (de nullo enim subiecto dicitur), secundarum
     vero substantiarum species quidem de individuo praedicatur, genus autem et de specie et de
     individuo; similiter autem et differentiae et de speciebus et de individuis praedicantur.
     Rationem <hi rend="bold">namque</hi> suscipiunt primae substantiae specierum et generum, et
     species generis (quaecumque enim de praedicato dicuntur, eadem et de subiecto dicentur);
     similiter autem et differentiarum rationem suscipiunt species et individua; univoca autem SVNT
     quorum et nomen commune ET RATIO EADEM EST. Quare omnia QVAE a substantiis et differentiis SVNT
     univoce DICVNTVR.</p>
    <p>Omnis autem substantia videtur hoc QVIDDAM significare. Et in primis quidem substantiis
     indubitabile et verum est quoniam hoc aliquid significat *. In secundis vero substantiis
     videtur quidem similiter appellationis <hi rend="bold">figura</hi> hoc aliquid significare,
     quando quis dixerit hominem vel animal; non tamen verum est, sed MAGIS quale aliquid significat
     (neque enim unum est quod subiectum est quemadmodum prima substantia, sed de pluribus homo
     dicitur et animal); non autem simpliciter QVALE QVID significat, quemadmodum album; nihil enim
     aliud significat album quam qualitatem, genus autem et species circa substantiam qualitatem
     determinant (<hi rend="bold">quale</hi> enim quandam substantiam <hi rend="bold"
      >significat</hi>). Plus autem <hi rend="bold">in</hi> genere quam <hi rend="bold">in</hi>
     specie determinatio fit; dicens <hi rend="bold">autem</hi> animal plus complectitur <hi
      rend="bold">hic</hi> quam hominem.</p>
    <p>Inest autem substantiis et nihil illis esse contrarium. Primae enim substantiae quid erit
     contrarium? Vt alicui homini: nihil enim est contrarium; at vero nec homini nec animali nihil
     est contrarium. Non est autem hoc substantiae proprium, sed etiam multorum aliorum, ut <hi
      rend="bold">quantitati</hi>; bicubito enim nihil est contrarium, at vero nec decem nec alicui
     talium, nisi quis FORTE multa paucis dicat esse contraria, vel magnum parvo; determinatorum
     vero nullum nulli est contrarium.</p>
    <p>Videtur autem substantia non suscipere magis et minus; dico autem HOC non QVIA substantia non
     est a substantia magis ET MINVS (hoc AVTEM dictum est QVIA est); sed quoniam unaquaeque
     substantia hoc ipsum quod est non dicitur magis et minus; ut * est HAEC substantia homo, non
     EST magis et minus homo, NEQVE ipse * NEQVE ALTER ab altero. NON enim est alter altero magis
     homo, SICVT EST album * altero magis album et bonum alterum altero magis; SED et ipsum A SE
     magis et minus dicitur, ut corpus, CVM album sit, magis ALBVM ESSE DICITVR quam PRIVS, et CVM
     calidum SIT, * magis et minus CALIDVM dicitur; substantia vero non dicitur (NIHIL ENIM homo
     magis nunc homo quam prius DICITVR, NEQVE ALIORVM QVICQVAM quae substantia SVNT); QVAPROPTER
     non RECIPIET substantia magis et minus.</p>
    <p>Maxime VERO SVBSTANTIAE PROPRIVM videtur esse quod, cum idem et unum numero SIT, contrariorum
      <hi rend="bold">susceptivum</hi> est. Et in aliis quidem NVLLIVS HABEBIT quisquam QVID
     PROFERAT QVAECVMQVE non sunt substantiae, quod CVM SIT unum numero susceptibile CONTRARIORVM
     EST; VELVT color, quod est unum et idem numero, non erit album et nigrum, NEQVE eadem actio et
     una numero erit PRAVA et STVDIOSA; similiter autem et in aliis QVAE non sunt SVBSTANTIAE. *
     Substantia vero, cum VNVM et IDEM SIT numero, CAPAX CONTRARIORVM est; ut quidam homo, CVM VNVS
     et idem NVMERO sit, aliquando QVIDEM NIGER aliquando AVTEM FIT ALBVS, et calidus et frigidus,
     et PRAVVS et STVDIOSVS. In aliis AVTEM nullis ALIQVID TALE videtur, nisi quis FORSITAN INSTET
     DICENS orationem et VISVM EIVSMODI esse; eadem enim oratio et IDEM VISVS VERVM et FALSVM esse
     videtur, VELVTI, si vera SIT ORATIO SEDERE QVENDAM, SVRGENTE EO FALSA ERIT; similiter autem et
     DE VISV; si quis enim vere PVTET sedere aliquem, SVRGENTE EO false VIDETVR EI, EVNDEM HABENTI
     de eo PLACITVM. SED ET si quis hoc SVSCIPIAT, SED TAMEN modo differt; NAM EA quae in
     substantiis SVNT ipsa MVTATA SVSCEPTIBILIA SVNT CONTRARIORVM (frigidum enim DE calido factum
     MVTATVM est - ALTERVM ENIM FACTVM EST - et nigrum ex albo et STVDIOSVM ex PRAVO, similiter
     autem et in aliis VNVMQVODQVE MVTATIONEM SVSCIPIENS EST SVSCEPTIBILE CONTRARIORVM); oratio
     AVTEM et PLACITVM ipsa quidem immobilia omnino * PERSEVERANT, CVM vero, RES MOVETVR CONTRARIVM
     circa EAM fit; oratio NAMQVE permanet eadem EO QVOD SEDEAT ALIQVIS, CVM vero RES MOTA SIT,
     ALIQVANDO quidem vera ALIQVANDO AVTEM falsa FIT; similiter autem et in PLACITO. Quapropter MODO
     SOLO proprium SVBSTANTIAE EST QVOD secundum SVAM MVTATIONEM CAPABILIS SIT contrariorum - si
     quis AVTEM etiam HAEC RECIPIAT, PLACITVM et orationem DICENS SVSCEPTIBILIA ESSE CONTRARIORVM;
     non est VERVM HOC; oratio NAMQVE et PLACITVM non IN EO quod IPSA ALIQVID RECIPIANT contrariorum
     susceptibilia ESSE dicuntur, sed EO quod circa ALTERVM ALIQVA PASSIO FACTA SIT. - NAM IN EO
     QVOD res est AVT non est, IN eo ETIAM oratio * vera AVT falsa dicitur, non IN eo quod ipsa
     CAPABILIS SIT CONTRARIORVM. Simpliciter AVTEM A NVLLO neque oratio movetur neque PLACITVM,
     QVAPROPTER non erunt SVSCEPTIBILIA contrariorum, CVM NVLLA in eis PASSIO FACTA SIT. VERVM
     SVBSTANTIA, IN EO quod ipsa CONTRARIA RECIPIAT, IN HOC SVSCEPTIBILIS DICITVR ESSE CONTRARIORVM.
     LANGVOREM enim et sanitatem suscipit, et CANDOREM et nigredinem; et unumquodque talium ipsa
     SVSCIPIENDO contrariorum esse susceptibilis DICITVR. Quare proprium erit substantiae QVOD, cum
     idem et unum numero SIT, SECVNDVM SVI MVTATIONEM CONTRARIORVM EST SVSCEPTIBILIS. * De
     substantia quidem haec dicta sint.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="2">
    <p>[6] DE QVANTITATE.Quantitatis AVTEM aliud QVIDEM est continuum, aliud * discretum; et aliud
     quidem ex habentibus positionem ad se invicem suis partibus constat, aliud AVTEM ex non
     habentibus positionem. Est autem discreta quantitas ut numerus et oratio, CONTINVVM vero *
     linea, superficies, corpus; AMPLIVS AVTEM praeter haec tempus et locus. Partium ETENIM numeri
     nullus est communis terminus ad quem COPVLES PARTICVLAS EIVS; ut QVINQVE ET QVINQVE, si est AD
     DECEM PARTICVLA, ad nullum communem terminum COPVLAT quinque et quinque, sed SEMPER DISCRETA
     sunt; SED et TRIA et septem ad nullum communem terminum * PARTICVLARVM, sed semper DISCRETA ET
     SEPARATA sunt; QVAPROPTER numerus QVIDEM discretorum est. Similiter, autem et oratio
     discretorum EST (QVIA ETENIM quantitas est * oratio manifestum est; mensuratur enim syllaba
     BREVIS et LONGA; dico AVTEM cum voce orationem PROLATAM); ad nullum enim communem terminum
     PARTICVLAE eius COPVLANTVR; NON enim est communis terminus ad quem syllabae COPVLANTVR, sed
     unaquaeque DIVISA est IPSA secundum se ipsam. Linea vero CONTINVVM est; POTEST ENIM sumere
     communem terminum ad quem PARTICVLAE EIVS COPVLENTVR, ID est * punctum, et superficiei linea
     (PLANI NAMQVE PARTICVLAE ad quendam communem terminum COPVLANTVR). Similiter autem et in
     corpore POTERIS sumere communem terminum, * lineam AVT superficiem ALIQVAM QVAE CORPORIS
     PARTICVLAS COPVLAT. EST autem talium et tempus et locus; praesens enim TEMPVS COPVLATVR ET AD
     PRAETERITVM ET AD FVTVRVM. Rursus locus continuorum est; locum enim quendam CORPORIS PARTICVLAE
     OBTINENT, quae PARTICVLAE ad quendam communem terminum COPVLANTVR; ergo et loci PARTICVLAE,
     QVAE OBTINENT SINGVLAS CORPORIS PARTICVLAS, ad eundem terminum COPVLANTVR ad quem et CORPORIS
     PARTICVLAE; QVAPROPTER CONTINVVS ERIT et locus; ad unum enim communem terminum SVAS PARTICVLAS
     CONTINVANT.</p>
    <p>Amplius AVTEM alia QVIDEM CONSTANT EX PARTICVLIS QVAE IN EIS SVNT POSITIONEM AD SE INVICEM
     HABENTIBVS, ALIA AVTEM NON EX HABENTIBVS POSITIONEM; ut lineae quidem PARTICVLAE POSITIONEM
     habent ad se invicem (SINGVLVM NAMQVE EORVM SITVM EST alicubi, et HABES VNDE SVMAS et ASSIGNES
     VNVMQVODQVE ubi SITVM EST in PLANO et ad quam PARTICVLAM CETERARVM COPVLATVR); similiter autem
     et PARTICVLAE PLANI POSITIONEM HABENT QVANDAM (similiter NAMQVE OSTENDITVR VNVMQVODQVE ubi
     IACET et quae COPVLANTVR ad se invicem). SED ET soliditatis quoque similiter ET LOCI. In numero
     AVTEM NON POTERIT QVISQVAM RESPICERE TAMQVAM PARTICVLAE EIVS POSITIONEM ALIQVAM AD SE INVICEM
     HABEANT AVT SIT SITVM ALICVBI AVT ALIQVAE PARTICVLAE AD SE INVICEM CONECTANTVR; SED NEQVE EA
     QVAE temporis SVNT; nihil enim PATIVNTVR PARTICVLAE temporis, quod autem non est PATIENS
     quomodo hoc POSITIONEM ALIQVAM HABEBIT? Sed magis ordinem quendam PARTICVLARVM dices HABERE,
     QVOD ALIVD quidem prius SIT TEMPORIS, ALIVD vero posterius. SED et DE numero SIMILITER, eo quod
     prius numeretur unus quam duo et duo quam tres; et ITA ORDINEM QVENDAM HABEBVNT, positionem
     vero non OMNINO PERCIPIES. SED et oratio similiter; nihil enim PATIVNTVR PARTICVLAE EIVS, sed
     dictum est et non POTEST AMPLIVS hoc SVMI, QVAPROPTER non erit * positio PARTICVLARVM EIVS, SI
     QVIDEM NIHIL PATIVNTVR. ALIA ITAQVE CONSTANT EX PARTICVLIS QVAE IN EIS SVNT POSITIONEM AD SE
     invicem habentibus, alia AVTEM NON EX habentibus positionem.</p>
    <p>Proprie autem quantitates hae solae sunt quas diximus, alia vero omnia secundum accidens *;
     ad haec enim aspicientes et alias dicimus quantitates, ut multum dicitur album eo quod
     superficies multa sit, et actio longa eo quod tempus <hi rend="bold">et longum</hi> et multum
     sit, et motus multus; neque enim horum singulum per se quantitas dicitur; ut, si quis assignet
     quanta sit actio, tempore definiet, annuam vel sic aliquo modo assignans, et album quantum sit
     assignans superficie definiet (quanta enim fuerit superficies, tantum esse album <hi
      rend="bold">dicis</hi>); quare solae proprie et secundum se ipsae quantitates dicuntur quae
     dictae sunt, aliorum vero nihil per se, sed, si forte, per accidens.</p>
    <p>AMPLIVS QVANTITATI nihil est contrarium (in <hi rend="bold">definitis</hi> enim manifestum
     est quoniam nihil est contrarium, ut bicubito vel tricubito vel superficiei vel alicui talium -
     nihil enim est contrarium), nisi multa paucis dicat quis esse contraria vel magnum PARVO. Horum
     autem nihil est quantitas sed MAGIS ad aliquid SVNT; nihil enim per se ipsum magnum dicitur *,
     sed ad aliquid <hi rend="bold">refertur</hi>; nam mons quidem parvus dicitur, milium vero
     magnum eo quod hoc quidem sui generis maius sit, illud vero sui generis minus; ergo ad aliud
     est eorum relatio; nam, si per se ipsum parvum vel magnum diceretur, numquam mons quidem
     aliquando parvus, milium vero magnum diceretur. Rursus in vico quidem plures <hi rend="bold"
      >esse homines</hi> dicimus, in civitate vero paucos cum sint eorum multiplices, et in domo
     quidem multos, in theatro AVTEM paucos cum sint plures. Amplius bicubitum vel tricubitum et
     unumquodque talium quantitatem significat, magnum vero vel parvum non significat quantitatem,
     sed magis ad aliquid, quoniam ad aliud <hi rend="bold">spectat</hi> magnum et parvum; quare
     manifestum est quoniam haec ad aliquid sunt. Amplius, sive aliquis ponat HAEC esse quantitates
     sive non ponat, nihil EIS erit contrarium; quod enim non est sumere per se ipsum sed ad solam
     alterius relationem REFERTVR, quomodo huic aliquid erit contrarium? Amplius AVTEM, si ERVNT
     magnum et parvum contraria, CONTINGET idem IPSVM simul contraria RECIPERE et ea ipsa SIBIMET
     esse contraria. Contingit enim simul idem parvum esse et magnum (est enim ALIQVID ad hoc quidem
     parvum, ad aliud vero hoc idem ipsum magnum); quare idem parvum et magnum et IN eodem tempore
     esse contingit, quare simul contraria <hi rend="bold">suscipit</hi>; sed nihil est quod
     videatur simul contraria posse suscipere; ut substantia susceptibilis quidem contrariorum esse
     videtur, sed nullus simul <hi rend="bold">et</hi> sanus et aeger <hi rend="bold">est</hi>, nec
     albus et niger simul; nihil que aliud simul contraria <hi rend="bold">suscipiet</hi>. Et eadem
     sibi ipsis contingit esse contraria; nam si est magnum <hi rend="bold">parvo</hi> contrarium,
     ipsum autem idem simul est parvum et magnum, ipsum sibi erit contrarium; sed impossibile est
     ipsum sibi esse contrarium. Non est igitur magnum parvo contrarium NEQVE MVLTVM EXIGVO; quare
     VEL si NON RELATIVORVM HAEC QVILIBET dicat, TAMEN QVANTITATIS nihil contrarium habebit.</p>
    <p>Maxime autem circa locum videtur <hi rend="bold">esse</hi> contrarietas quantitatis; sursum
     enim AD ID quod deorsum EST contrarium ponunt, LOCVM QVI IN MEDIO EST deorsum dicentes EO quod
     multa MEDII DISTANTIA ad terminos MVNDI SIT. Videntur autem et aliorum contrariorum
     definitionem ab his proferre; quae enim multum a se invicem distant EORVM QVAE SVB eodem genere
     SVNT contraria DETERMINANT.</p>
    <p>SED non videtur quantitas suscipere magis et minus, ut bicubitum (neque enim est aliud alio
     magis bicubitum); neque in numero, ut ternarius quinario (nihil enim magis tria dicentur, nec
     tria potius quam tria); nec tempus aliud alio magis et minus dicitur; nec in his quae dicta
     sunt omnino * magis <hi rend="bold">et minus</hi> dicitur. Quare quantitas non suscipit magis
     et minus.</p>
    <p>Proprium autem maxime quantitatis est quod aequale et inaequale dicitur. Singulum enim earum
     quae <hi rend="bold">dicta</hi> sunt quantitatum et aequale dicitur et inaequale, ut corpus
     aequale et inaequale, et numerus aequalis et inaequalis dicitur, et tempus aequale et
     inaequale; similiter autem et in aliis quae dicta sunt singulis <hi rend="bold">et</hi> aequale
     et inaequale dicitur. In ceteris vero quae <hi rend="bold">quantitates</hi> non sunt, non
     multum <hi rend="bold">videtur</hi> aequale et inaequale dici, namque <hi rend="bold"
      >affectio</hi> aequalis et inaequalis non multum dicitur sed magis similis, et album aequale
     et inaequale non multum sed simile. Quare quantitatis proprium est aequale et inaequale
     DICI.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="3">
    <p>[7] DE RELATIVIS VEL AD ALIQVID. Ad aliquid vero talia dicuntur quaecumque hoc ipsum quod
     sunt aliorum dicuntur, vel quomodolibet aliter ad aliud, ut maius ID quod est ALTERIVS dicitur
     (aliquo enim maius dicitur), et DVPLVM ALTERIVS dicitur ID quod est (alicuius enim DVPLVM
     dicitur); similiter autem et ALIA quaecumque SVNT HVIVSMODI. At vero sunt etiam et haec ad
     aliquid, ut habitus, AFFECTVS, DISCIPLINA, positio; haec enim omnia quae dicta sunt hoc ipsum
     quod sunt aliorum dicuntur et non ALIVD ALIQVID; habitus enim alicuius habitus est, et
     DISCIPLINA alicuius DISCIPLINA, et positio alicuius positio; SED et alia similiter. Ad aliquid
     ergo sunt quaecumque id quod sunt aliorum dicuntur vel quomodolibet aliter ad aliud; ut mons
     magnus dicitur ad montem alium (magnum enim ad aliquid dicitur), et simile alicui simile *, et
     omnia talia similiter ad aliquid dicuntur. Est autem et accubitus et statio et sessio
     positiones quaedam, positio vero ad aliquid est; iacere autem vel stare vel sedere <hi
      rend="bold">ipsae</hi> quidem non sunt positiones, denominative vero <hi rend="bold">ab</hi>
     his quae <hi rend="bold">dicta</hi> sunt <hi rend="bold">positiones</hi> nominantur.</p>
    <p>Inest autem et contrarietas in relatione, ut virtus <hi rend="bold">vitio</hi> contrarium *,
     cum sit utrumque HORVM ad aliquid, <hi rend="bold">est</hi>, et DISCIPLINA IGNORANTIAE. Non
     autem omnibus relativis inest contrarietas; duplici enim nihil est contrarium, neque vero
     triplici neque ulli talium. Videntur autem et magis et minus relativa suscipere; simile enim
     magis et minus dicitur, et inaequale magis et minus dicitur, cum utrumque sit relativum (simile
     enim alicui simile dicitur et inaequale alicui inaequale). Non autem omnia RELATIVA suscipiunt
     magis et minus SIMILITER; duplex enim non dicitur magis et minus duplex, nec aliquid
     talium.</p>
    <p>Omnia autem relativa ad convertentia dicuntur, ut servus domini servus dicitur et dominus
     servi dominus, et duplum dimidii duplum et dimidium dupli dimidium, et maius minore maius et
     minus maiore minus; similiter autem et in aliis; sed casu aliquotiens differt secundum
     locutionem, ut DISCIPLINA DISCIPLINATI dicitur DISCIPLINA et DISCIPLINATVM DISCIPLINA
     DISCIPLINATVM, et sensus SENSATI sensus et SENSATVM sensu SENSATVM. At vero aliquotiens non
     videbitur <hi rend="bold">converti</hi> nisi convenienter ad quod dicitur assignetur; <hi
      rend="bold">si enim</hi> peccet is qui assignat, ut ala si assignetur avis, non convertitur ut
     sit avis alae; neque enim <hi rend="bold">prius</hi> convenienter assignatum est ala avis;
     neque enim in eo quod avis <hi rend="bold">est</hi>, in eo <hi rend="bold">ala eius</hi>
     dicitur, sed in eo quod alata est (multorum enim et aliorum alae sunt, quae non sunt aves);
     quare si assignetur convenienter, et convertitur; ut ala alati ala, et alatum ala alatum.
     Aliquotiens autem forte et nomina fingere necesse erit, si non fuerit positum nomen ad quod
     convenienter assignetur; ut remus navis si assignetur, non erit conveniens assignatio (neque
     enim in eo quod est navis, in eo eius remus dicitur; sunt enim naves quarum remi non sunt);
     quare non convertitur; navis enim non dicitur remi <hi rend="bold">navis</hi>. Sed forte
     convenientior assignatio erit si sic quodammodo assignetur, remus remitae *, AVT <hi
      rend="bold">quoquo</hi> modo aliter dictum sit (nomen enim non est positum); convertitur autem
     si convenienter assignetur (remitum enim remo remitum est). Similiter autem et in aliis, ut
     caput convenientius assignabitur capitati quam si animalis assignetur; neque enim in eo quod
     animal est caput habet (multa enim sunt <hi rend="bold">animalia</hi> capita non habentia). Sic
     autem facilius fortasse <hi rend="bold">sumitur</hi> quibus nomen non est positum, si ab his
     quae prima sunt et ab his ad quae convertuntur nomina <hi rend="bold">ponantur</hi>, ut in his
     quae praedicta sunt ab ala alatum, a remo remitum. Omnia ergo quae ad aliquid dicuntur, si
     convenienter assignentur, ad convertentia dicuntur; nam, si ad quodlibet <hi rend="bold">illud
      assignetur</hi> et non ad <hi rend="bold">aliud dicatur</hi>, non convertuntur. Dico autem
     quoniam neque HORVM quae INDVBITANTER CONVERTIBILIA dicuntur et NOMINA EIS POSITA SVNT, nihil
     convertitur, si ad aliquid eorum quae sunt accidentia assignetur et non ad EA QVAE DICVNTVR; ut
     servus si non domini assignetur SERVVS, sed hominis AVT bipedis AVT alicuius talium, non
     convertitur (non enim erit conveniens assignatio). Amplius, si convenienter assignetur ad id
     quod dicitur, omnibus aliis circumscriptis quaecumque accidentia sunt, relicto vero solo illo
     ad quod assignatum est, semper ad ipsum dicetur; ut si servus ad dominum <hi rend="bold"
      >dicatur</hi>, circumscriptis omnibus quae sunt accidentia domino, ut esse bipedem vel
     scientiae susceptibilem vel hominem, relicto vero HOC solo QVOD DOMINVS EST, semper servus ad
     EVM dicetur; servus enim SEMPER domini servus EST. Si VERO SERVVS non convenienter DICATVR ad
     id quod dicitur circumscriptis omnibus aliis, relicto vero solo ad quod ASSIGNATVM est, non
     dicetur ad IPSVM; assignetur enim servus hominis et ala avis, * circumscribatur <hi rend="bold"
      >ad hominem</hi> esse <hi rend="bold">servum</hi>; non enim * servus ad hominem dicitur (cum
     enim dominus non sit, servus non est); similiter autem et de avi, ADIMATVR alatam esse; ET
     AMPLIVS NON erit ala ad <hi rend="bold">aliud</hi> (cum enim non sit alatum, nec ala erit
     alicuius). Quare oportet <hi rend="bold">assignari</hi> ad id quod convenienter dicitur; et si
     sit nomen positum, facilis erit assignatio; si autem non sit, fortasse erit necessarium nomen
     fingere. SI AVTEM SIC reddantur, manifestum est quoniam omnia relativa conversim <hi
      rend="bold">dicentur</hi>.</p>
    <p>Videtur autem ad aliquid simul esse natura. Et in aliis quidem pluribus verum est; simul enim
     est duplum et <hi rend="bold">dimidium</hi>, et cum sit <hi rend="bold">duplum dimidium</hi>
     est, et cum sit servus dominus est; similiter autem his et alia. Simul autem haec auferunt sese
     invicem; si enim non sit duplum non est <hi rend="bold">dimidium</hi>, et si non sit <hi
      rend="bold">dimidium</hi> duplum non est; similiter <hi rend="bold">autem</hi> et in aliis
     quaecumque talia sunt. Non autem in omnibus relativis verum videtur esse simul <hi rend="bold"
      >esse natura</hi>; scibile enim scientia prius esse <hi rend="bold">videtur</hi>; namque in
     pluribus subsistentibus * rebus scientias accipimus; in paucis enim vel * nullis hoc QVIS
     REPERIET simul cum scibili scientiam factam. Amplius scibile sublatum simul aufert scientiam,
     scientia vero non * aufert scibile; nam, si scibile non sit, non est scientia, <hi rend="bold"
      >scientia vero si</hi> non sit, nihil prohibet esse scibile; ut circuli quadratura si est
     scibile, scientia quidem eius nondum est, illud vero scibile est. Amplius animali quidem
     sublato non est scientia, scibilium vero plurima esse contingit. Similiter autem his SE habent
     et EA quae DE sensu sunt; SENSATVM enim VEL sensibile prius QVAM SENSVS videtur ESSE; NAM
     SENSATVM INTEREMPTVM simul PERIMIT sensum, sensus AVTEM SENSATVM non simul PERIMIT. Sensus enim
     circa corpus et in corpore sunt; SENSATO AVTEM PEREMPTO PEREMPTVM EST ET corpus (SENSATORVM
     enim EST corpus), cum VERO corpus non sit, PERIMITVR ET sensus; quare simul PERIMIT SENSATVS
     sensum. Sensus vero SENSATVM non SIMVL PERIMIT; ANIMALI enim PEREMPTO SENSVS QVIDEM PEREMPTVS
     EST, SENSATVM VERO ERIT, ut corpus, calidum, dulce, amarum, et alia omnia quaecumque sunt
     TALIA. Amplius sensus quidem simul cum sensato fit (simul enim animal fit et sensus), sensibile
     vero ante est quam esset sensus (ignis enim et aqua et alia huiusmodi, ex quibus ipsum animal
     constat, ante sunt quam animal sit omnino vel sensus); quare prius quam sensus sensibile esse
      <hi rend="bold">videtur</hi>.</p>
    <p>Habet autem QVAESTIONEM VTRVM NVLLA substantia ad aliquid dicatur, quemadmodum videtur, an
     hoc * CONTINGAT secundum QVOSDAM SECVNDIS SVBSTANTIIS. Nam in primis * substantiis verum est;
     nam neque totae neque partes ad aliquid dicuntur; nam aliquis homo non dicitur alicuius aliquis
     homo, neque aliquis bos alicuius aliquis bos. Similiter autem et partes; quaedam enim manus non
     dicitur alicuius quaedam manus, sed alicuius manus, et quoddam caput non dicitur alicuius
     quoddam caput, sed alicuius caput. Similiter autem et in secundis substantiis, atque hoc quidem
     in pluribus; ut homo non dicitur alicuius homo, nec bos alicuius bos, nec lignum alicuius
     lignum, sed alicuius possessio dicitur. In huiusmodi ERGO manifestum est quoniam non est ad
     aliquid; in aliquibus vero secundis substantiis habet aliquam dubitationem; ut caput alicuius
     caput dicitur et manus alicuius manus dicitur et singula huiusmodi, quare haec esse fortasse ad
     aliquid <hi rend="bold">videantur</hi>. Si igitur sufficienter eorum quae sunt ad aliquid
     definitio assignata est, aut nimis difficile aut impossibile est solvere quoniam nulla
     substantia eorum quae sunt ad aliquid dicitur; si autem non sufficienter, sed sunt ad aliquid
     quibus hoc ipsum esse est ad aliquid quodam modo <hi rend="bold">se</hi> habere, fortasse
     aliquid contra ista dicetur. Prior vero definitio sequitur quidem omnia relativa, non tamen hoc
     eis est <hi rend="bold">esse</hi> quod <hi rend="bold">sunt</hi> ad aliquid quod ea ipsa quae
     sunt aliorum dicuntur. Ex his ergo manifestum est quod, si quis aliquid eorum quae sunt ad
     aliquid definite sciet, et illud ad quod dicitur definite sciturus est, <hi rend="bold">quoniam
      eorum est quae sunt ad aliquid</hi>. PALAM ITAQVE ET ex HOC est; si ENIM novit ALIQVIS QVIDDAM
     QVIA ad aliquid est, EST autem ESSE QVAE AD ALIQVID SVNT IDEM ad aliquid QVOQVO modo <hi
      rend="bold">se</hi> HABET, et illud novit ad quod hoc QVOQVO modo SE habet; si ENIM NON NOVIT
     OMNINO ad quod HOC QVOQVO modo SE habet, NEQVE si ad aliquid QVOQVO modo SE habet *. SED in
     SINGVLIS PALAM HOC est; ut, hoc SI QVIS NOVIT definite QVIA EST duplum, et cuius duplum est MOX
     definite novit (si VERO NIHIL DEFINITORVM novit IPSVM CVM duplum SIT, NEQVE si EST DVPLVM
     omnino novit); similiter autem et hoc * aliquid si novit QVIA melius est DEFINITE, et quo
     melius EST definite NECESSARIVM est NOSSE propter haec * (INDEFINITE autem SCIET QVIA est
     peiore melius; OPINIONE ID QVOD TALE EST FIT, non DISCIPLINA; NON enim SCIVIT SVBTILITER QVIA
     est peiore MELIOR; SI ENIM SIC contingit, nihil EST peius EO); QVAPROPTER PALAM est QVIA
     NECESSARIVM est quod noverit QVIS RELATIVORVM definite, ET illud ad quod dicitur DEFINITE
     NOSSE. Caput vero et manum et <hi rend="bold">horum</hi> singula quae substantiae sunt, hoc
     ipsum * quod sunt potest sciri definite, ad quod autem dicantur non EST NECESSARIVM SCIRE;
     cuius enim hoc caput vel cuius haec manus non est <hi rend="bold">dici</hi> definite; quare non
     erunt HAEC * ad aliquid; SI VERO non sunt RELATIVORVM, verum erit DICERE QVIA NVLLA SVBSTANTIA
     RELATIVORVM EST. Fortasse autem difficile sit de huiusmodi rebus confidenter declarare nisi <hi
      rend="bold">saepe</hi> pertractata sint; dubitare autem de singulis non erit inutile.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="4">
    <p>[8] DE QVALI ET QVANTITATE. Qualitatem vero dico secundum quam quales quidam dicimur. Est
     autem qualitas eorum quae multipliciter dicuntur. Et una quidem species qualitatis habitus <hi
      rend="bold">dispositioque dicuntur</hi>. Differt autem habitus <hi rend="bold"
      >dispositione</hi> quod permanentior et diuturnior est; tales vero sunt scientiae vel
     virtutes; scientia enim videtur esse permanentium et eorum quae difficile moveantur, <hi
      rend="bold">ut</hi> si quis vel mediocriter scientiam sumat, nisi forte grandis permutatio
     facta sit vel ab aegritudine vel ab aliquo huiusmodi; similiter autem et virtus et iustitia vel
     castitas et singula talium non videntur * posse moveri neque facile permutari. Affectiones vero
     dicuntur quae sunt <hi rend="bold">faciles</hi> et cito permutabiles, ut calor et FRIGIDITAS et
     aegritudo et sanitas et alia huiusmodi; AFFICITVR enim quodam modo circa eas homo, cito autem
     permutatur <hi rend="bold">et</hi> ex calido frigidus <hi rend="bold">fit</hi> et ex sanitate
     in aegritudinem TRANSIT; similiter autem et in aliis, nisi forte in his quoque contingit per
     temporis longitudinem in naturam cuiusque <hi rend="bold">transferri</hi> et insanabilis vel
     difficile mobilis <hi rend="bold">existat affectus, quem</hi> iam quilibet habitudinem vocet.
     Manifestum est autem quoniam haec volunt HABITVDINES nominari, quae sunt diuturniora VEL
     difficile mobilia; namque in disciplinis non multum retinentes sed facile mobiles dicunt
     habitum non habere, quamvis sint ad <hi rend="bold">disciplinas</hi> peius melius ve dispositi.
     Quare differt habitus <hi rend="bold">dispositione</hi>, quod hoc quidem facile * est, illud
     vero diuturnius et difficile mobile. Sunt autem habitus etiam <hi rend="bold">dispositiones,
      dispositiones</hi> vero non <hi rend="bold">necesse est</hi> habitus <hi rend="bold"
     >esse</hi>; qui enim retinent habitum et quodammodo <hi rend="bold">dispositi</hi> sunt ad ea
      <hi rend="bold">quae habent</hi> vel peius vel melius, qui autem <hi rend="bold"
      >dispositi</hi> sunt, non omnino retinent habitum.</p>
    <p>Aliud vero genus qualitatis est secundum quod pugillatores vel cursores vel salubres vel
     insalubres dicimus, et simpliciter quaecumque secundum potentiam naturalem vel impotentiam
     dicuntur. Non enim quoniam sunt <hi rend="bold">dispositi</hi> aliquo modo, unumquodque
     huiusmodi dicitur, sed quod habeant potentiam naturalem vel facere quid facile vel nihil pati;
     ut pugillatores vel cursores dicuntur non quod sint <hi rend="bold">dispositi</hi>, sed quod
     habeant potentiam hoc facile faciendi, <hi rend="bold">sanativi</hi> autem dicuntur eo quod
     habeant potentiam naturalem ut nihil a quibuslibet accidentibus patiantur, <hi rend="bold"
      >aegrotativi</hi> vero quod habeant impotentiam nihil patiendi. Similiter autem HIS et durum
     et molle <hi rend="bold">se habet</hi>; durum enim dicitur quod habeat potentiam non citius
     secari, molle vero, quod eiusdem ipsius habeat impotentiam.</p>
    <p>TERTIA vero SPECIES qualitatis est passibiles qualitates et passiones. Sunt autem huiusmodi
     ut dulcedo ET amaritudo ET AVSTERITAS et omnia his cognata, amplius AVTEM calor et frigus et
     albedo et nigredo. Et quoniam hae qualitates sunt, manifestum est; <hi rend="bold">quae enim
      cumque</hi> ista susceperint qualia dicuntur secundum SE; ut mel, quoniam dulcedinem suscepit,
     dicitur dulce, et corpus album EO quod albedinem SVSCIPIAT; similiter * sese habet etiam in
     ceteris. Passibiles vero qualitates ET PASSIONES dicuntur non <hi rend="bold">quod</hi> ea quae
     illas susceperint qualitates aliquid patiantur; neque enim mel, quoniam aliquid passum sit,
     idcirco dicitur dulce, nec aliquid <hi rend="bold">aliud</hi> huiusmodi; similiter autem his et
     calor et frigus passibiles <hi rend="bold">qualitates</hi>dicuntur non QVOD IPSA quae ea
     suscipiunt aliquid PASSA SINT, sed quoniam singulum eorum quae dicta sunt secundum sensus
     qualitatum passionis perfectiva sunt, passibiles qualitates dicuntur; dulcedo enim passionem
     quandam secundum gustum efficit, et calor secundum tactum; similiter autem et <hi rend="bold"
      >aliae</hi>. Albedo autem et nigredo et alii colores non similiter his quae dicta sunt
     passibiles qualitates dicuntur, sed hoc quod hae ipsae qualitates ab aliquibus passionibus
     innascuntur. Quoniam ergo fiunt <hi rend="bold">per</hi> aliquam passionem multae colorum
     mutationes, manifestum est; erubescens enim aliquis <hi rend="bold">rubeus</hi> factus est et
     timens pallidus et unumquodque talium; quare vel si quis naturaliter aliquid talium passionum
     passus est, similem colorem eum <hi rend="bold">oportet habere</hi>; quae enim affectio nunc ad
     verecundiam circa corpus facta est, et secundum naturalem <hi rend="bold">affectionem</hi>
     eadem fiet affectio, ITA VT naturaliter et color similis SIT Quaecumque igitur talium casuum ab
     aliquibus passionibus difficile mobilibus et permanentibus principium SVMPSERINT, PASSIBILES
     qualitates dicuntur; sive enim vel secundum naturalem substantiam pallor aut nigredo facta est
      <hi rend="bold">qualitates dicuntur</hi> (quales enim ET secundum eas dicimur), sive propter
     aegritudinem longam vel propter aestum AVT ALIQVID TALE contingit vel nigredo vel pallor, et
     non facile praeterit et in vita permanet, qualitates et ISTAE dicuntur (similiter * quales et
     secundum eas dicimur). Quaecumque vero ex his quae facile solvuntur et cito transeunt fiunt,
     passiones dicuntur; non enim dicimur secundum eas quales; neque enim qui propter verecundiam
      <hi rend="bold">rubeus</hi> factus est <hi rend="bold">rubeus</hi> dicitur, nec cui pallor
     propter timorem venit pallidus <hi rend="bold">est</hi>, sed magis quod aliquid passus sit;
     quare passiones huiusmodi dicuntur, qualitates vero minime. Similiter autem his et secundum
     animam passibiles qualitates et passiones dicuntur. Quaecumque enim mox in nascendo ab
     aliquibus passionibus fiunt, qualitates dicuntur, ut dementia vel ira <hi rend="bold">et</hi>
     alia huiusmodi; quales enim secundum eas dicimur, id est iracundi et dementes. Similiter autem
     et quaecumque alienationes non naturaliter, sed ab aliquibus * casibus factae sunt difficile
     praetereuntes et omnino immobiles, etiam huiusmodi qualitates sunt; quales enim <hi rend="bold"
      >et</hi> secundum eas dicimur. Quaecumque enim ex his quae citius praetereunt fiunt, passiones
     dicuntur, ut si quis contristatus iracundior <hi rend="bold">sit</hi>; non enim dicitur
     iracundus qui in huiusmodi passione iracundior est, sed magis aliquid passus; quare passiones
     quidem huiusmodi dicuntur, qualitates vero minime.</p>
    <p>Quartum vero genus qualitatis est forma et circa aliquid constans figura AMPLIVS AVTEM ad
     haec rectitudo vel curvitas, et si quid his simile est; secundum enim unumquodque eorum quale
     quid dicitur; TRIANGVLVM enim vel quadratum ESSE quale quid dicitur, et * rectum AVT curvum. Et
     secundum figuram vero unumquodque quale QVID dicitur. Rarum vero et spissum ET asperum ET lene
      <hi rend="bold">putabitur</hi> quidem qualitatem significare, SED aliena huiusmodi PVTANTVR
     ESSE A DIVISIONE QVAE CIRCA QVALITATEM EST; quandam enim <hi rend="bold">positionem quodammodo
      videntur</hi> partium utrumque monstrare; spissum quidem <hi rend="bold">est</hi> eo quod
     partes sibi ipsae propinquae sint, rarum vero EO quod distent a se invicem; et lene quidem quod
     in rectum sibi partes iaceant, asperum vero <hi rend="bold">quod</hi> haec quidem pars superet,
     illa vero sit inferior. Et fortasse alii quoque appareant qualitatis modi, sed qui maxime
     dicuntur hi sunt.</p>
    <p>Qualitates ITAQVE sunt * quae PRAEDICTAE sunt, qualia vero quae secundum haec denominative
     dicuntur <supplied><gap/></supplied> ut A CANDORE CANDIDVS et a grammatica grammaticus et a
     iustitia iustus; similiter autem et in ALIIS. In aliquibus vero, EO quod NON SINT POSITA
     qualitatibus nomina, NON CONTINGIT EA QVAE DICVNTVR ab EIS denominative dici, ut cursor AVT
     pugillator QVI secundum VALETVDINEM naturalem dicitur a nulla qualitate denominative dicitur;
     NON enim POSITA NOMINA SVNT VALETVDINIBVS secundum quas isti quales dicuntur, SICVT in
     disciplinis secundum quas vel pugillatores vel palaestrici secundum affectionem dicuntur
     (pugillatoria enim disciplina dicitur, quales vero ab his denominative HI QVI AFFICIVNTVR
     dicuntur). Aliquando autem et posito nomine denominative non dicitur * quod secundum EAM quale
     * dicitur, ut a virtute STVDIOSVS *; VIRTVTEM enim HABENDO STVDIOSVS dicitur, sed non
     denominative a virtute; non autem IN PLVRIMIS HOC TALE EST. QVAE ergo dicuntur AVT DENOMINATIVE
     A PRAEDICTIS QVALITATIBVS dicuntur AVT ALIQVO MODO ALITER ab EIS.</p>
    <p>Inest autem et contrarietas secundum QVOD QVALE EST, ut IVSTITIAE INIVSTITIA CONTRARIA est et
     albedo nigredini et alia; similiter AVTEM et EA QVAE secundum eas qualia * dicuntur, ut
     INIVSTVM IVSTO et album nigro. Non autem in omnibus HOC est; rubeo * AVT pallido AVT huiusmodi
     coloribus nihil est contrarium QVALITATIBVS EXISTENTIBVS. Amplius, si ex contrariis unum fuerit
     quale, <supplied>et reliquum erit quale</supplied>. Hoc * PALAM est PROPONENTI EX SINGVLIS alia
     praedicamenta, * si est iustitia iniustitiae contrarium, QVALE autem EST iustitia, QVALE IGITVR
     ET iniustitia; nullum IGITVR ALIORVM PRAEDICAMENTORVM APTABITVR iniustitiae, NEQVE quantitas
     NEQVE AD ALIQVID NEQVE ubi nec omnino ALIVD QVICQVAM, nisi QVALE; Sic autem et in aliis QVAE
     secundum QVALE SVNT.</p>
    <p>Suscipit autem qualitas et magis et minus; album enim magis et minus alterum altero dicitur,
     et iustum alterum altero magis ET MINVS. SED et IPSA CREMENTVM SVSCIPIVNT (CVM CANDIDVM NAMQVE
     sit, AMPLIVS contigit CANDIDIVS FIERI); NON TAMEN OMNIA, sed PLVRA; IVSTITIA NAMQVE A IVSTITIA
     SI DICATVR MAGIS ET MINVS POTEST QVILIBET AMBIGERE; similiter * et in aliis AFFECTIBVS. Quidam
     ENIM dubitant DE TALIBVS; IVSTITIAM NAMQVE A iustitia non MVLTVM AIVNT magis ET minus dici, nec
     sanitatem A sanitate; minus autem habere alterum altero sanitatem AIVNT, et iustitiam minus
     alterum altero habere, SIC AVTEM et grammaticam et ALIOS AFFECTVS. Sed TAMEN EA QVAE secundum
     EOS AFFECTVS dicuntur INDVBITANTER RECIPIVNT magis et minus; GRAMMATICIOR enim alter altero
     dicitur et iustior et sanior, SIC ET in aliis. TRIANGVLVS vero et QVADRANGVLVS non videtur
     magis MINVS VE suscipere, nec aliquid aliarum FIGVRARVM; quaecumque enim definitionem trianguli
     RECIPIVNT et circuli omnia similiter <hi rend="bold">trianguli</hi> vel circuli sunt, EORVM
     VERO quae non RECIPIVNT nihil magis alterum altero dicitur; nihil enim quadratum magis quam
     parte altera longior forma circulus est; <hi rend="bold">nullam</hi> enim * RECIPIT circuli
     rationem. Simpliciter autem, si utraque non RECIPIVNT HVIVS propositi rationem, non DICETVR
     alterum altero magis. Non ERGO omnia qualia RECIPIVNT magis et minus.</p>
    <p>HORVM ITAQVE quae PRAEDICTA sunt nihil est proprium qualitatis, SIMILIA VERO et DISSIMILIA
     secundum solas dicuntur qualitates; simile <hi rend="bold">autem</hi> alterum alteri non est
     secundum aliud nisi secundum <hi rend="bold">id</hi> quod quale est. Quare proprium erit
     qualitatis secundum eam simile et dissimile dici.</p>
    <p>At vero non decet conturbari ne quis nos dicat de qualitate propositionem facientes multa de
     relativis interposuisse; HABITVS enim et <hi rend="bold">dispositio</hi> eorum quae ad aliquid
     SVNT esse DICEBAMVS. Paene enim * in omnibus TALIBVS GENERA ad aliquid dicuntur, NIHIL AVTEM
     HORVM quae SINGVLARIA SVNT; NAM CVM DISCIPLINA genus SIT, * ipsum quod est alterius dicitur
     (alicuius enim DISCIPLINA dicitur), EORVM vero QVAE SINGVLARIA SVNT nihil * ipsum quod est
     alterius dicitur, ut grammatica non dicitur <hi rend="bold">alterius</hi> grammatica nec musica
     alicuius musica, sed * forte secundum genus * et HAEC AD ALIQVID DICVNTVR; ut grammatica
     dicitur ALICVIVS DISCIPLINA, non alicuius grammatica, et musica alicuius DISCIPLINA, non
     alicuius musica, QVAPROPTER QVAE PER SINGVLA QVIDEM SVNT, non sunt AD ALIQVID. Dicimur <hi
      rend="bold">enim</hi> quales secundum singula; haec enim et habemus (scientes enim dicimur
     quod habemus singulas scientias); quare haec erunt etiam qualitates, quae singulatim sunt,
     secundum quas et quales dicimur; haec autem non <hi rend="bold">erunt</hi> eorum quae sunt ad
     aliquid. Amplius si contingat HOC IPSVM quale et relativum ESSE, nihil est inconveniens in
     utrisque hoc generibus annumerare.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="5">
    <p>[9] DE FACERE ET PATI. RECIPIT autem * facere et pati CONTRARIETATES et magis et minus;
     calefacere enim AD frigidum facere CONTRARIVM EST, et calefieri AD frigidum fieri, et delectari
     AD contristari; IDCIRCO RECIPIT CONTRARIETATES *. SED et magis et minus; calefacere enim *
     magis et minus EST, et calefieri magis et minus, et contristari MAGIS ET MINVS. RECIPIT ergo *
     magis et minus facere et pati.</p>
    <p>PRO his ITAQVE TANTA DICANTVR; dictum est autem et de situ in HIS QVAE AD ALIQVID SVNT, QVIA
     denominative a positionibus dicitur. PRO reliquis AVTEM, * quando et ubi et habere, EO quod
     manifesta sunt, nihil de EIS ALIVD dicitur quam QVAE in principio DICTA SVNT, QVIA habere
     QVIDEM significat calciatum esse *, armatum ESSE, ubi AVTEM in <hi rend="bold">loco</hi>, SED
     ET alia QVAE PRO EIS dicta sunt.</p>
    <p>[10] DE PROPOSITIS ITAQVE generibus QVAE DICTA SVNT SVFFICIVNT.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="6">
    <p>DE OPPOSITIS. Dicitur autem alterum alteri opponi quadrupliciter, aut ut ad aliquid, aut ut
     contraria, aut ut habitus et privatio, aut ut affirmatio et negatio. <hi rend="bold"
      >Opponuntur</hi> autem unumquodque istorum, ut sit figuratim dicere, ut relativa ut duplum <hi
      rend="bold">dimidio</hi>, ut contraria ut <hi rend="bold">malum bono</hi>, ut secundum
     privationem et habitum ut caecitas <hi rend="bold">visui</hi>, ut affirmatio et negatio ut
     sedet - non sedet.</p>
    <p>Quaecumque igitur ut relativa opponuntur, ea ipsa quae sunt oppositorum dicuntur, aut
     quomodolibet aliter ad ea; ut duplum <hi rend="bold">dimidii</hi>, * ipsum quod est, ALTERIVS
     dicitur (ALICVIVS ENIM duplum DICITVR); SED et DISCIPLINA DISCIPLINATO TAMQVAM RELATIVA
     OPPOSITA EST, et dicitur DISCIPLINA, * ipsum quod est, DISCIPLINATI; SED et DISCIPLINATVM, *
     ipsum quod est, ad oppositum dicitur, ID EST AD DISCIPLINAM (DISCIPLINATVM enim ALIQVEM DICIMVS
     DISCIPLINATVM DISCIPLINA).</p>
    <p>Quaecumque ergo OPPOSITA SVNT TAMQVAM ad aliquid, * ipsa quae sunt ALIORVM DICVNTVR AVT
     QVOMODOCVMQVE ad * invicem; illa vero quae ut contraria, ipsa quidem quae sunt nullo modo ad SE
     invicem dicuntur, <supplied>contraria vero sibi invicem dicuntur</supplied>; neque enim bonum
     mali dicitur bonum, sed contrarium; nec album nigri album, sed contrarium. Differunt ERGO HAE
     CONTRARIETATES A SE invicem. Quaecumque vero contrariorum talia sunt ut in quibus nata sunt
     fieri et de quibus praedicantur, necessarium <hi rend="bold">est</hi> alterum ipsorum inesse,
     nihil eorum medium est (quorum VERO non est necessarium alterum inesse, horum omnium est
     aliquid medium OMNINO); ut LANGVOR et sanitas in corpore animalis NATVRAM HABET fieri, et
     NECESSARIVM EST alterum * ESSE IN animalis CORPORE, VEL LANGVOREM VEL sanitatem; SED et par et
     impar de numero praedicatur, et NECESSARIVM est * alterum IN numero ESSE, AVT ABVNDANS AVT
     PERFECTVM; et NIHIL est IN MEDIO HORVM, neque INTER LANGVOREM ET SANITATEM, neque INTER
     ABVNDANTEM ET PERFECTVM. Quorum VERO non est necessarium alterum inesse, EORVM est aliquid
     medium; ut NIGRVM et ALBVM in corpore NATVRAM HABET fieri, et non est NECESSARIVM alterum HORVM
     ESSE IN CORPORE (non enim omne * AVT album AVT nigrum est), SED et PRAVVM et STVDIOSVM
     PRAEDICATVR quidem ET de homine et de aliis MVLTIS, SED non est NECESSARIVM alterum HORVM ESSE
     ILLIS de quibus praedicatur; non enim omnia VEL PRAVA VEL STVDIOSA SVNT. Et est * horum medium,
     * albi QVIDEM et nigri FVSCVM ET pallidum ET quicumque alii SVNT colores, PRAVI vero et
     STVDIOSI quod neque PRAVVM neque STVDIOSVM EST. In aliquibus ITAQVE NOMINA POSITA SVNT HIS QVAE
     MEDIA SVNT, ut albi et nigri FVSCVM et pallidum; in aliquibus AVTEM NOMINA QVIDEM IN MEDIO
     assignare IDONEVM non EST, SED PER VTRORVMQVE SVMMORVM NEGATIONEM QVOD MEDIVM EST DETERMINATVR,
     ut QVOD NEQVE bonum NEQVE malum EST, NEQVE iustum NEQVE iniustum.</p>
    <p>Privatio vero et habitus <hi rend="bold">dicitur</hi> quidem circa idem aliquid, ut visio et
     caecitas circa oculum; universaliter autem dicere est in quo nascitur habitus fieri, circa hoc
     dicitur utrumque eorum <hi rend="bold">ordine</hi>. Privari AVTEM tunc dicimus unumquodque
     habitus susceptibilium, quando in quo natum est * habere nullo modo habet; edentulum enim
     dicimus non qui non habet dentes, nec caecum qui non habet <hi rend="bold">visum</hi>, sed qui,
     quando <hi rend="bold">contingit</hi> habere, non habet (QVAEDAM enim ex GENERATIONE neque
     dentes neque VISVM HABENT, sed non dicuntur EDENTATI neque CAECI). Privari vero et habere
     habitum non est habitus et privatio; habitus enim est visus, privatio vero caecitas, habere
     autem visum non est visus nec caecum esse caecitas (privatio enim quaedam est caecitas, caecum
     vero esse privari, non privatio est). Nam si idem esset caecitas et caecum esse, utraque de
     eodem praedicarentur; nunc vero minime, sed caecus * dicitur homo, caecitas vero HOMO nullo
     modo dicitur. OPPOSITA AVTEM ETIAM HAEC videntur, ID EST privari et habitum HABERE, TAMQVAM
     privatio et habitus; MODVS enim oppositionis IDEM EST; NAM SICVT CAECITAS VISVI OPPOSITA EST,
     SIC CAECVM ESSE AD VISVM HABERE OPPOSITVM EST. Non est autem NEQVE quod sub affirmatione ET
     negatione est AFFIRMATIO ET NEGATIO; affirmatio NAMQVE oratio est affirmativa et negatio oratio
     negativa, HORVM vero quae sub affirmatione ET negatione SVNT, NVLLA est oratio. CONCEDANTVR
     autem ETIAM HAEC ESSE OPPOSITA ALTERVTRIS TAMQVAM affirmatio et negatio; nam * in his modus
     oppositionis idem est; SICVT enim affirmatio ADVERSVM negationem OPPOSITA EST, ut QVOD sedet EI
     QVOD non sedet, sic ET res quae sub VTROQVE POSITA EST, ID EST sedere AD non sedere. Quoniam
     autem privatio et habitus non sic opponuntur ut ad aliquid, manifestum est; neque enim dicitur
     hoc ipsum quod est oppositi; visus enim non est caecitatis visus, nec alio ullo modo ad ipsum
     dicitur; similiter autem NEQVE caecitas dicitur caecitas VISIONIS, sed privatio QVIDEM VISIONIS
     caecitas dicitur, CAECITAS VERO VISIONIS NON DICITVR. Amplius AD ALIQVID OMNIA RECIPROCATIVA
     dicuntur, quare ET caecitas, si esset HORVM quae ad aliquid SVNT, VTIQVE converteretur ET illud
     ad quod dicitur; sed non CONVERTITVR; neque enim dicitur visus caecitatis VISVS.</p>
    <p>Quoniam autem neque ut contraria opponuntur ea quae secundum privationem et habitum dicuntur,
     ex his manifestum est. Quorum enim contrariorum nihil est medium, necesse est, in quibus nata
     sunt fieri aut <hi rend="bold">in</hi> quibus praedicari, alterum ipsorum inesse semper; horum
     enim nihil EST medium, quorum ALTERVM NECESSARIVM erat inesse * susceptibili, ut in LANGVORE et
     sanitate et ABVNDANTI ET PERFECTO. Quorum VERO aliquid EST medium numquam NECESSITAS est omni
     ESSE alterum; NEQVE ENIM NECESSE EST OMNI susceptibili CANDIDVM VEL NIGRVM ESSE, NEQVE frigidum
     VEL calidum (HORVM enim MEDIVM ALIQVID NIHIL PROHIBET ESSE); HORVM AVTEM erat ALIQVID MEDIVM,
     quorum non ERAT NECESSARIVM alterum ESSE * susceptibili, PRAETER QVIBVS naturaliter VNVM INEST,
     ut igni calidum esse et nivi CANDIDVM (in his autem DETERMINATE NECESSARIVM ALTERVM ESSE, et
     non ALTERVTRVM CONTINGIT; NON enim POSSIBILE EST IGNEM FRIGIDVM esse NEQVE NIVEM NIGRAM); quare
     OMNI QVIDEM SVSCEPTIBILI non EST NECESSARIVM alterum EORVM inesse, sed solis * quibus
     naturaliter unum inest, et his DETERMINATE unum, non ALTERVTRVM CONTINGIT. In privatione vero
     et habitu NIHIL HORVM quae dicta sunt VERVM EST; NEC enim semper * susceptibili NECESSARIVM est
     alterum EORVM ESSE; quod enim nondum NATVRAM HABET AD VIDENDVM neque caecum neque visum HABENS
     dicitur, IDEO QVE NON ERVNT HAEC TALIVM CONTRARIORVM QVORVM NIHIL EST MEDIVM; SED NEQVE QVORVM
     EST MEDIVM; NECESSARIVM ENIM EST OMNI SVSCEPTIBILI ALTERVM EORVM ESSE; QVANDO ENIM IAM NATVM
     FVERIT AD HABENDVM VISIONEM AVT CAECVM AVT habens VISIONEM DICETVR; et horum non DETERMINATE
     alterum sed ALTERVTRVM CONTINGIT *; in contrariis AVTEM, QVIBVS est MEDIVM, numquam NECESSARIVM
     FVIT omni alterum ESSE, sed QVIBVSDAM, et his DETERMINATE unum. VNDE PALAM est QVIA secundum
     neutrum modum TAMQVAM contraria OPPOSITA SVNT ea quae secundum privationem et habitum
     OPPONVNTVR.</p>
    <p>Amplius in contrariis QVIDEM, EXISTENTE SVSCEPTIBILI, POSSIBILE EST IN ALTERVTRVM FIERI
     MVTATIONEM, nisi ALICVI naturaliter unum SIT, ut igni calido esse; NAMQVE quod sanum est
     POSSIBILE EST LANGVERE, et CANDIDVM nigrum fieri, et calidum FRIGIDVM, et ex STVDIOSO PRAVVM et
     ex PRAVO STVDIOSVM POSSIBILE EST FIERI (PRAVVS enim AD MELIORES EXERCITATIONES DEDVCTVS ET AD
     DOCTRINAS, vel AD MODICVM ALIQVID PROFICIET VT MELIOR SIT; SI vero SEMPER VEL MODICVM CREMENTVM
     SVMPSERIT, PALAM est QVIA aut PERFECTE MVTABITVR, aut SATIS MVLTVM CREMENTVM SVMET; SI enim
     BENE mobilior ad virtutem FIAT, VEL QVODCVMQVE CREMENTVM SVMPSERIT a principio, ET EX HOC ETIAM
     VERISIMILE EST AMPLIVS EVM SVMERE CREMENTVM; et hoc DVM SEMPER FIT, perfecte in CONTRARIVM
     HABITVM RESTITVETVR, nisi FORTE tempore SVSPENSVM SIT). VERVM in privatione et habitu
     impossibile est MVTATIONEM IN ALTERVTRVM fieri; ET ab habitu IN privationem fit MVTATIO, a
     privatione vero IN habitum impossibile est; neque enim caecus * FACTVS rursus vidit, NEQVE CVM
     ESSET calvus rursus COMATVS factus est, NEQVE CVM ESSET SINE DENTIBVS DENTES EI ITERVM ORTI
     SVNT.</p>
    <p>Quaecumque vero TAMQVAM affirmatio et negatio OPPOSITA SVNT, PALAM est QVIA NVLLO
     PRAEDICTORVM MODO OPPOSITA SVNT; in solis enim ISTIS NECESSARIVM est SEMPER ALIVD quidem EORVM
     verum ALIVD AVTEM ESSE falsum. Neque ENIM in contrariis NECESSARIVM est semper alterum verum
     ESSE, alterum AVTEM falsum, NEQVE in HIS QVAE AD ALIQVID SVNT, neque in habitu et privatione;
     ut sanitas et LANGVOR contraria sunt, ET neutrum * neque verum EST neque falsum; similiter
     autem et duplum et DIMIDIVM TAMQVAM RELATIVA OPPOSITA SVNT, ET non est eorum NEQVE VERVM NEQVE
     FALSVM; SED NEQVE ea quae secundum PRIVATIONEM et habitum sunt, SICVT VISIO et caecitas. Omnino
     autem eorum quae secundum nullam complexionem dicuntur NIHIL NEQVE verum NEQVE falsum est;
     PORRO omnia quae DICTA SVNT sine complexione dicuntur. SED ET MAXIME VIDEBITVR HOC TALE
     contingere in his quae secundum complexionem CONTRARIA dicuntur (sanum NAMQVE * Socraten ac
     LANGVERE Socraten CONTRARIVM EST), sed NEQVE in his CONTRARIVM EST semper alterum verum AVT
     falsum ESSE; cum enim sit Socrates, ERIT ALIVD quidem verum ALIVD AVTEM falsum, cum VERO non
     sit, AMBO falsa sunt; neque ENIM LANGVERE neque sanum esse verum est, cum ipse Socrates OMNINO
     non sit. In privatione vero ET HABITV, cum non sit, neutrum verum est, * cum sit, non * ERIT
     alterum verum; habere NAMQVE VISVM Socraten AD ID QVOD EST caecum esse Socraten OPPOSITVM EST
     SICVT PRIVATIO et habitus, et cum sit, NECESSARIVM NON EST alterum verum vel falsum ESSE (CVM
     enim NONDVM natus EST HABERE, utraque falsa sunt, * et visum EVM HABERE ET CAECVM * esse). In
     affirmatione vero ET negatione semper, SIVE sit SIVE non sit, ALIVD QVIDEM ERIT FALSVM ALIVD
     AVTEM VERVM; LANGVERE NAMQVE Socraten et non LANGVERE Socraten, cum IPSE SIT, PALAM est QVIA
     alterum eorum verum ALTERVM AVTEM falsum est, ET cum non sit, similiter (LANGVERE ETENIM, cum
     non sit, falsum est, non LANGVERE AVTEM verum *). Quare in his SOLIS PROPRIVM erit semper
     alterum EORVM verum ALTERVM falsum ESSE, quaecumque TAMQVAM affirmatio et negatio OPPOSITA
     SVNT.</p>
    <p>[11] Contrarium autem est bono quidem ex necessitate malum (hoc autem PALAM est PER
     SINGVLORVM INDVCTIONEM, ut sanitati LANGVOR et iustitiae iniustitia et fortitudini DEBILITAS,
     similiter autem et in aliis), malo AVTEM ALIQVANDO QVIDEM bonum EST contrarium, ALIQVANDO malum
     (EGESTATI enim CVM SIT MALVM, SVPERABVNDANTIA CONTRARIA EST, CVM SIT ETIAM IPSA MALVM). SED in
     paucis hoc TALE QVILIBET INSPICIET, in pluribus VERO semper malo bonum contrarium est.</p>
    <p>Amplius CONTRARIORVM non NECESSARIVM EST, si alterum SIT, et reliquum esse; sanis namque
     omnibus, sanitas quidem erit, LANGVOR vero NON ERIT; similiter AVTEM et CVM OMNES SINT ALBI,
     albedo quidem erit, nigredo vero non erit. Amplius, si Socraten sanum esse AD ID QVOD EST
     Socraten LANGVERE contrarium est, CVM NON SIT POSSIBILE VTRAQVE EIDEM INESSE SIMVL, NON ERIT
     POSSIBILE, cum alterum contrariorum sit, ET reliquum esse; cum ENIM sit Socraten SANVM ESSE,
     non erit LANGVERE Socraten.</p>
    <p>PALAM VERO est QVIA ET circa idem AVT specie AVT genere NATVRAM HABENT fieri CONTRARIETATES;
     LANGVOR namque et sanitas IN CORPORE animalis NATVRAM HABET FIERI, albedo AVTEM et nigredo
     simpliciter IN CORPORE, iustitia VERO et iniustitia in anima. NECESSARIVM autem EST omnia
     contraria VEL in eodem genere esse VEL in contrariis generibus, vel ipsa GENERA ESSE; album
     ENIM VEL nigrum in eodem EST genere (color enim genus EORVM est), iustitia vero et iniustitia
     in contrariis generibus (huius enim virtus, huius AVTEM NEQVITIA genus est); bonum vero et
     malum non sunt in * genere, sed ipsa sunt genera ALIQVORVM EXISTENTIA.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="7">
    <p>[12] DE PRIORE. Prius AVTEM alterum altero dicitur quadrupliciter. Primo quidem et proprie
     secundum tempus, secundum quod scilicet antiquius alterum altero et senius DICITVR (IN eo enim
     quod TEMPVS AMPLIVS EST, ET antiquius et SENIVS dicitur). Secundo AVTEM quod non convertitur
     secundum subsistendi consequentiam, ut unus duobus PRIOR est (DVOBVS ENIM EXISTENTIBVS, mox
     CONSEQVENS EST unum esse, VNO AVTEM EXISTENTE, non NECESSARIVM EST duo esse; IDCIRCO non
     convertitur ab uno consequentia VT SIT RELIQVVM); prius autem videtur illud ESSE a quo non
     convertitur IN EO QVOD EST ESSE consequentia. Tertio vero secundum quendam ordinem prius
     dicitur, quemadmodum et in disciplinis et in orationibus; NAM ET in demonstrativis disciplinis
     EST prius et posterius PER ordinem (elementa enim priora sunt HIS QVAE DESCRIBVNTVR PER
     ordinem, SED et in grammatica elementa priora sunt syllabis), et in orationibus similiter
     (PROOEMIVM enim prius est NARRATIONE PER ORDINEM). Amplius SVPRA EA QVAE DICTA SVNT, quod
     melius EST et honorabilius, prius NATVRALITER esse videtur; CONSVEVERVNT autem ET PLVRIMI
     HONORABILIORES et MAGIS DILECTOS A SE priores * dicere APVD SE; est QVIDEM ET paene
     alienissimus PRIORVM hic modus.</p>
    <p>MODI ITAQVE qui DICTI SVNT DE PRIORE isti sunt. Videtur autem praeter eos qui dicti sunt
     alter esse prioris modus; eorum enim quae convertuntur secundum essentiae consequentiam, quod
     alterius quomodolibet causa est digne prius natura dicitur. QVIA VERO sunt quaedam HVIVSMODI,
     PALAM est; esse NAMQVE hominem convertitur secundum ESSE consequentiam ad VERAM de SE
     ORATIONEM; nam, si est homo, VERA ORATIO est QVA dicimus QVIA est homo, et HOMO convertitur
     QVIA EST (nam, si VERA ORATIO est QVA dicimus QVIA est homo, HOMO EST); est autem VERA QVIDEM
     ORATIO NEQVAQVAM causa QVOD SIT RES, VERVMTAMEN videtur quodammodo causa * ut SIT ORATIO VERA;
     DVM ENIM RES est AVT non est, VERA ORATIO AVT FALSA DICATVR NECESSE EST. IDEO QVE secundum
     quinque modos prius alterum altero dicitur.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="8">
    <p>[13] DE HIS QVAE SIMVL SVNT. Simul autem dicuntur simpliciter QVIDEM et proprie, quorum
     generatio EST in eodem tempore; neutrum enim NEQVE prius NEQVE posterius EST EORVM; simul
     ITAQVE HAEC dicuntur SECVNDVM IDEM TEMPVS. Naturaliter autem simul SVNT quaecumque convertuntur
     quidem secundum QVOD EST ESSE consequentiam, SED NEQVAQVAM CAVSA EST alterum alteri VT SIT, ut
     IN DVPLO et MEDIO; convertuntur ETENIM HAEC (nam cum sit duplum est medium, et cum sit medium
     est duplum), SED neutrum causa est VT SIT. DICVNTVR SIMVL NATVRALITER ET QVAE EX EODEM GENERE E
     DIVERSO dividuntur AD SE INVICEM. E DIVERSO AVTEM dividi ALTERVTRVM dicuntur QVAE secundum
     eandem divisionem SVNT, ut gressibile, VOLATILE et aquatile; haec enim ALTERVTRVM E DIVERSO
     dividuntur, QVAE SVNT ex eodem genere; animal NAMQVE dividitur IN HAEC, in volatile ET
     gressibile et aquatile, et NIHIL horum prius vel posterius EST, sed simul PER NATVRAM haec ESSE
     VIDENTVR (dividitur autem et SINGVLVM HORVM in species RVRSVS *, ut gressibile animal et
     volatile et aquatile). Erunt ERGO et illa simul NATVRALITER, quaecumque ex eodem * genere
     secundum eandem DIVISIONEM sunt, genera VERO semper priora sunt; NEQVE enim convertuntur
     secundum QVOD EST ESSE consequentiam, ut CVM SIT quidem AQVATILE, est animal, CVM vero SIT
     ANIMAL non EST necesse VT SIT aquatile. Simul ergo PER NATVRAM dicuntur quaecumque convertuntur
     quidem secundum QVOD EST ESSE consequentiam, SED NEQVAQVAM CAVSA EST alterum alteri VT SIT, ET
     EA QVAE ex eodem genere E DIVERSO dividuntur AB INVICEM; ET simpliciter simul sunt quorum
     generatio in eodem EST tempore.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="9">
    <p>[14] DE MOTV. Motus AVTEM sunt species sex: generatio, corruptio, AVGMENTVM, diminutio,
     ALTERATIO, secundum locum MVTATIO. Alii ITAQVE motus PALAM est QVIA ALII AB INVICEM sunt; NON
     EST * generatio corruptio, NEQVE AVGMENTVM diminutio, NEQVE ALTERATIO secundum locum MVTATIO;
     similiter autem et ALII. In ALTERATIONE vero HABET QVANDAM QVAESTIONEM ne forte NECESSARIVM SIT
     ID QVOD ALTERATVR PER ALIQVAM RELIQVARVM MOTIONVM ALTERARI. Hoc autem non est verum; NAM paene
     secundum omnes passiones AVT PLVRES ALTERARI ACCIDIT NOBIS NVLLA ALIARVM MOTIONVM communicante;
     nam neque AVGERI NECESSARIVM est quod PER passionem movetur NEQVE IMMINVI, similiter autem et
     in aliis; IDEO QVE ALIA erit PRAETER ALIOS MOTVS ALTERATIO (nam si ESSET EADEM, OPORTEBAT ID
     quod ALTERATVR mox ET AVGERI VEL minui VEL QVANDAM ALIARVM CONSEQVENTIAM MOTIONVM FIERI; sed
     non est necesse). Similiter autem et quod AVGETVR AVT ALIQVA ALIA MOTIONE MOVETVR, ALTERARI
     OPORTEBAT; sed sunt quaedam CRESCENTIA QVAE NON ALTERANTVR, ut QVADRANGVLVS COMPOSITO gnomone
     crevit quidem, ALTERATVM VERO NIHIL EST FACTVM; SIC et in aliis huiusmodi. Quare ALII SVNT
     motus * AB INVICEM.</p>
    <p>EST autem simpliciter QVIDEM MOTVI QVIES CONTRARIVM; HIS AVTEM QVAE PER SINGVLA SVNT,
     generationi quidem corruptio, AVGMENTO AVTEM DIMINVTIO, secundum VERO locum MVTATIONI secundum
     locum quies. Maxime * videtur OPPOSITVM ESSE ET FORTE in contrarium locum MVTATIO, ut EI QVAE
     INFERIVS EST EA QVAE SVPERIVS EST ET EI QVAE SVPERIVS EST EA QVAE INFERIVS EST. RELIQVORVM vero
     ASSIGNATORVM MOTVVM non facile EST assignare quid EST contrarium, videtur autem neque esse
     aliquid ei contrarium, nisi quis ET IN HOC secundum qualitatem quietem OPPONAT AVT IN
     CONTRARIVM QVALITATIS MVTATIONEM, SICVT ET IN MVTATIONE secundum locum <supplied>QVIETEM
      secundum locum</supplied> AVT in contrarium locum MVTATIONEM (est enim ALTERATIO MVTATIO
     secundum qualitatem); QVAPROPTER OPPOSITA ERIT SECVNDVM QVALITATEM MVTATIONI secundum
     qualitatem quies AVT in contrarium MVTATIO qualitatis, ut album fieri AD ID QVOD EST NIGRVM
     FIERI; ALTERATVR enim, in CONTRARIA qualitatis MVTATIONE FACTA.</p>
   </div>
   <div type="cap" n="10">
    <p>[15] DE HABERE. Habere AVTEM MVLTIS DICITVR MODIS; aut enim TAMQVAM habitum ET AFFECTVM AVT
     aliam QVAMLIBET qualitatem (dicimur enim DISCIPLINAM habere ATQVE virtutem); aut ut
     quantitatem, ut QVOD CONTINGIT EI QVI habet magnitudinem (dicitur enim BICVBITVM *); aut EA
     QVAE circa corpus SVNT, VT VESTIMENTVM VEL tunicam; aut in MEMBRO (ut in manu anulum); aut VT
     MEMBRVM (ut manum vel pedem); aut VT in vase (ut modius GRANA TRITICI AVT LAGENA vinum; vinum
     enim HABERE LAGENA dicitur et modius GRANA TRITICI; haec igitur OMNIA habere dicuntur ut in
     vase); AVT ut possessionem (habere enim domum ET agrum dicimur). AVT ETIAM uxorem HABERE, SED
     et uxor virum; SED videtur alienissimus qui nunc dictus est MODVS ESSE IN EO QVOD EST HABERE;
     nihil enim aliud VXOREM HABENDO SIGNIFICAMVS NISI QVIA COHABITAT. FORTE TAMEN et alii QVIDAM
     APPAREBVNT MODI DE EO QVOD EST HABERE; SED QVI CONSVEVERVNT dici paene omnes ENVMERATI
     SVNT.</p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
