<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De syllogismo categorico</title>
    <author>Boethius (Anicius Manlius Seuerinus Boethius)</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Manuela Ferroni</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Manuela Ferroni</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000055</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Manlii Seuerini Boetii, Opera omnia</hi>, accurante J.-P. Migne, tomus
     posterior, Parisiis 1891, 793-832 (Patrologiae Latinae, 64).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="lib" n="I">
    <head>LIBER PRIMVS.</head>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 793A"/> Multa Graeci veteres posteris suis in consultissimis
     reliquere tractatibus, in quibus priusquam ad res densa caligantes obscuritate venirent, quasi
     quadam intelligentiae luctatione praeludunt: hinc per introductionem est facilior
     discibiliorque doctrina, hinc per ea quae illi <foreign xml:lang="grc">προλεγόμενα</foreign>
     vocant, nos praedicta vel praedicenda possumus dicere, ad intelligentiam promptior via munitur.
     Hanc igitur providentiam non exosus, statui ego quoque in res obscurissimas aliquem quodammodo
     pontem ponere, mediocriter quidque delibans, ita ut si quid brevius dictum sit, id nos
     dilatione ad intelligentiam porrigamus; si quid suo more Aristoteles nominum verborumque
     mutatione turbavit, nos intelligentiae servientes ad consuetum vocabulum reducamus; si quid
     vero ut <milestone unit="page" n="Col. 793D"/> ad doctos scribens summa tantum tangens
     designatione monstravit, nos id introductionis modo aliqua in eas res tractatione disposita
     perquiramus. Sed si qui ad hoc opus legendum accesserint, ab his petitum sit ne in his quae
     nunquam attigerint statim audeant iudicare; neve si quid in puerilibus disciplinis acceperint,
     id sacrosanctum iudicent, quando quidem res teneris auribus accommodatas saepe philosophiae
     severior tractatus eliminat. Si quid vero in his non videbitur, ne statim obstrepant, sed,
     ratione consulta, quid ipsi opinentur, quidve nos ponimus, veriore mentis acumine et<milestone
      unit="page" n="Col. 794C"/> subtiliore pertractata ratione diiudicent. Et hi quidem sic. Nos
     enim, ut arbitror, suffecimus eos commentarios, de quibus haec nos protulimus, degustent blando
     fortasse sapore subtilitatis eliciti, quamvis infrenis et indomiti creatores sint, tamen
     veterum virorum inexpugnabilibus auctoritatibus acquiescent; si quis vero Graecae orationis
     expers est, in his, vel si qua aliorum sunt similia, desudabit. Itaque haec huius prooemii lex
     erit, ut forum nostrum nemo non intellecturus, et ob id culpaturus inspiciat. Sed ne prooemiis
     nihil afferentibus tempus teratur, inchoandum nobis est illo prius depulso periculo, ne a
     quoquam sterilis culpetur oratio. Non enim eloquentiae compositones, sed planitiem consectamur:
     qua in re si hoc efficimus, <milestone unit="page" n="Col. 794D"/> quamlibet incompte
     loquentes, intentio quoque nostra nobis perfecta est. Sed quoniam syllogismorum structura nobis
     est hoc opere explicanda, syllogismis autem prior est propositio, de propositionibus hoc
     libello tractatus habebitur. Et quoniam propositionis partes sunt nomen et verbum, pars autem
     ab eo cuius pars est prior est, de nomine et verbo, quae prima sunt, disputatio prima ponatur.
     Nomen est vox designativa ad placitum sine tempore, cuius nulla pars extra designativa est; vox
     autem dictum est, quia vox nominum genus est Omnis autem diffinitio a genere trahitur ut si
     difinias <milestone unit="page" n="Col. 795A"/> hominem, animal dicis, id est genus; post vero
     rationale, id est differentia. Designativa vero dicta est, quia sunt voces quaedam quae nihil
     significant, ut sunt syllabae. Nomen vero, designat id cuius est nomen. Ad placitum vero, quia
     nullum nomen aliquid per se significat, sed ad ponentis placitum. Illud enim unaquaeque res
     dicitur quod ei placuit qui primus rei nomen illud impressit. Sunt enim voces naturaliter
     significantes, ut canum latratus iras canum significat, et alia eius quaedam vox blandimenta;
     sed non sunt nomina, quia non sunt ad placitum significantes, sed natura. Sine tempore vero,
     quod verba quidem voces sunt designativae et secundum placitum, sed distant, quod nomina sine
     tempore sunt, verba cum tempore. Cuius nulla <milestone unit="page" n="Col. 795B"/> pars extra
     designativa est: nomen ab oratione disiungit, quod oratio et ipsa vox est, et designativa, et
     secundum placitum, et aliquoties sine tempore est, sed orationis partes significant, nominum
     vero minime. In Ciceronis enim nomine nulla extra pars designativa est, neque 'ci', neque 'ce',
     neque 'ro'. Neque si ex duobus integris nomina sint. Quod enim in uno consignificat, id extra
     non significat. In nomine enim magister, 'magis' et 'ter' consignificant, quia est magister.
     Sublatum vero 'ter' et 'magis' non erit alicuius significatio, nisi tibi hoc alii nomen dare
     placuerit. Omnia enim nomina non naturaliter sunt, sed ad placitum ponuntur. Sed de hoc in
     commentario libri <foreign xml:lang="grc">περὶ Ἑρμηνείας</foreign> Aristotelis dictum est, et
     maior eius rei tractatus est, quam ut nunc queat <milestone unit="page" n="Col. 795B"/>
     expediri. Revertamur igitur ad nomen. Sed quoniam sunt quaedam voces quae et designativae sunt,
     et secundum placitum et sine tempore, quarum dubia sit natura, ut est non homo [leg. non-homo],
     hoc enim significat quiddam et secundum placitum, impositum est enim, sed dubium est cui subdi
     possit, nomini enim non potest, omne enim nomen significat aliquid definitum, non homo autem
     quod definitum est perimit; oratio vero dici non potest, omnis enim oratio ex nominibus et
     verbis constat, non homo autem, neque ex nominibus constat, neque ex verbis, sed multo magis
     esse non potest verbum, omne enim verbum cum tempore est, non homo vero sine tempore est: quid
     sit ergo ita videndum est; et quoniam non homo vox significat quiddam, <milestone unit="page"
      n="Col. 795D"/> quid autem significet in homine ipso non continetur (potest enim non homo et
     equus esse et lapis et domus, et quidquid homo non fuerit, quoniam ea quae significare potest
     infinita sunt, infinitum nomen vocatur); et quoniam sunt quaedam voces et designativae et ad
     placitum, et definitae, et quarum partes extra nihil significant, ut sunt casus nominum, ut
     'Ciceronis' et 'Cicerone' et caetera, haec nomina non erunt. Omne enim nomen iunctum cum est
     verbo, aut verum aut falsum demonstrat. Vt si dicas, dies est, hoc vero aut <milestone
      unit="page" n="Col. 796A"/> verum aut falsum est. Si vero casum iungas, neque verum neque
     falsum efficis. Si enim dicas, diei est, nihil quod sit, aut non sit, demonstrasti. Itaque
     nihil ex hoc neque verum neque falsum efficies. Et merito dictum videtur. Quod enim primo
     vocabulum nomina rebus imponentes dixerunt, id solum nomen vocabitur merito. Qui enim primus
     circo circum nomen imposuit, ita dixisse videtur, Dicatur hoc circus. Atque ideo primus hic
     casus nominativus vocatur, quod nomen sit. Aliis vero nominibus non nominis caeteros casus
     appellavere. Ergo a capite revolvendum est, vocem dictum quod vox nominum genus sit;
     designativam vero, quod sunt quaedam voces quae nihil designant, ut ab his vocibus separetur
     quae nihil significant; ad placitum, ut ab his vocibus separetur quae naturaliter significant,
     ut sunt pecudum. Sine tempore vero dictum est, ad divisionem verbi quod cum tempore est; cuius
     nulla <milestone unit="page" n="Col. 796B"/> pars extra significat, ut divideretur ab oratione,
     cuius partes nomina sunt et verba, quae significant; finita vero, ut ab infinitis separetur;
     recta, ut a casibus distingueretur. Et in verbo eadem omnia fere conveniunt. Est enim verbum
     vox significativa ad placitum cum tempore, cuius nulla pars extra significativa est; et quia
     est quaedam vox significativa et ad placitum cum tempore, cuius pars nihil significat, ut non
     albet (Albet enim, quod cum non iunctum consignificat, solum non significat), et quia nihil
     definitum monstrat (quod enim non albet, potest et rubere, potest et nigrescere, potest et
     pallere, et quidquid non albet), ideo infinitum verbum vocatum est. Faciebat autem et facturus,
     ut superius in nomine, non verba, sed casus verborum <milestone unit="page" n="Col. 796C"/>
     sunt. Repetendum est igitur ab initio verbum esse vocem dictum, a genere; significativam, ut a
     non significativis vocibus dividatur; ad placitum, ut ab illis quae natura sunt significativae
     vocibus separetur: cum tempore, ut a nomine divideretur; praesens aliquid significare, ut a
     verbi casibus disiungeretur; finita, ut ab infinitis disterminaretur. Restat ergo nunc quid sit
     oratio dicere. Haec enim ex nomine et verbo componi videtur: sed prius utrum nomen et verbum
     solae partes orationis sint consideremus, an etiam aliae sex, ut grammaticorum opinio fert, an
     aliquae ex his in verbi et nominis iura vertantur; quod nisi prius constitutum sit, tota
     propositionum ac deinceps ea ipsa quae ex propositionibus componitur syllogismorum ratio
     titubabit. Nam si ex quo <milestone unit="page" n="Col. 796D"/> sint genere termini nesciatur,
     totum ignorabitur. Nomen et verbum duae solae partes sunt putandae, caeterae enim non partes,
     sed orationis supplementa sunt: ut enim quadrigarum frena vel lora non partes, sed quaedam
     quodammodo figaturae sunt et, ut dictum est, supplementa non etiam partes, sic coniunctiones et
     praepositiones et alia huiusmodi non partes orationis sunt, sed quaedam colligamenta.
     Participium vero quod vocatur, verbi loco ponetur, quoniam temporis demonstrativum est.
     Adverbium vero nomen est, cuiusdam enim definitae significationis est sine tempore, quod si per
     casus non flectitur, nihil impedit. Non enim est proprium nominis flecti per casus. Sunt enim
     quaedam nomina quae flecti <milestone unit="page" n="Col. 797A"/> non possunt, quae a
     grammaticis monoptota nominantur, sed hoc grammaticae magis quam huius considerationis est.
     Oratio est vox designativa ad placitum, cuius partes aliquid extra significant, ut dictio, non
     ut affirmatio. Et est orationi commune cum nomine et verbo quod vox est, et designativa, et ad
     placitum. Cuius enim partes ad placitum sunt, ea quoque ipsa ad placitum est. Orationis autem
     partes sunt nomen et verbum. Sed haec ad placitum, oratio igitur ad placitum est. Termini vero
     orationis a dialecticis nominantur nomina et verba. Termini vero dicti sunt, quod usque ad
     verbum et nomen resolutio partium orationis fiat, ne quis orationem usque ad syllabas nominum
     vel verborum tentet resolvere, quae iam designativae non sunt. Distat <milestone unit="page"
      n="Col. 797B"/> autem a nomine vel verbo oratio quod illius partes extra significant, verbi et
     nominis partes nihil extra designant. Est autem dictio unius simplex vocabuli nuncupatio, vel
     simplex affirmatio. Atque ideo dictum est orationis partes significare ut dictionem, id est ut
     simplicis vocabuli nuncupationem. In oratione enim, Socrates ambulat, utraque extra significat
     tantum quantum simplex vocabuli nuncupatio designare queat. Quomodo autem ut affirmatio simplex
     non significet, in commentario Perihermenias explicui. Quid autem sit affirmatio et negatio
     paulo post explicabimus. Sunt vero species orationis in angustissima divisione quinque.
     Interrogativa, ut putasne anima immortalis est? Imperativa, ut accipe codicem. Optativa vel
     deprecativa, ut faciat Deus. <milestone unit="page" n="Col. 797C"/> Vocativa, ut adesto Deus.
     Enuntiativa, ut Socrates ambulat: sed in illis quatuor nulla neque veritas est, neque falsitas.
     Enuntiativa vero sola aut verum aut falsum continet. Atque hinc propositiones oriuntur.
     Enuntiatio autem in duas partes secabitur, in affirmationem et negationem. Affirmatio est
     enuntiatio alicuius ad aliquid. Negatio est enuntiatio alicuius ab aliquo. Et est affirmatio,
     ut puta Plato philosophus est. Negatio, Plato philosophus non est. Affirmatio enim ad Platonem
     philosophiam enuntiat aliquam, id est Platonem esse philosophum. Negatio vero ab aliquo Platone
     aliquam philosophiam enuntiando tollit, id est enuntiat Platonem non esse philosophum.
     Enuntiativarum igitur orationum aliae sunt simplices, aliae non simplices. Simplices sunt,
      <milestone unit="page" n="Col. 797D"/> ut si dicas, dies est, lux est. Non simplices, ut, si
     dies est lux est. Affirmationes vero simplices et negationes, aliae sunt universales, aliae
     sunt particulares, aliae indefinitae. Vniversales sunt quae aut omne affirmant, ut omnis homo
     animal est, aut omne negant, ut nullus homo animal est; particulares vero quae aliquem
     affirmant vel aliquem negant, ut aliquis homo animal est, aliquis homo animal non est;
     indefinitae vero quae neque universaliter affirmant, aut negant, neque particulariter, ut homo
     animal est, homo animal non est. Dividitur autem simplex propositio in duas partes: in
     subiectum et praedicatum, ut homo animal est, homo subiectum est, animal vero de homine
     praedicatur; hae autem partes termini nominantur. <milestone unit="page" n="Col. 798A"/> Quos
     diffinimus sic: Termini sunt partes simplicis propositionis in quibus dividitur principaliter
     propositio. Est enim simplicis propositionis universalis secunda divisio, ut sit in
     propositione, omnis homo animal est, omnis homo unus terminus, alius vero, animal est. Sed hoc
     secundo loco, illud vero principaliter. Nam primi termini sunt subiectum et praedicatum. Est
     enim et non est, non magis termini sunt quam affirmationis vel negationis designativa sunt, et
     omnis vel nullus vel aliquis non magis sunt termini quam diffinitionum, utrum particulariter an
     universaliter dictum sit, designativa sunt. Dividitur ergo, ut dictum est, propositio in id
     quod subiectum est, et in id quod praedicatur. Dico autem subiectum, ut in omnis homo animal
     est propositione <milestone unit="page" n="Col. 798B"/> hominem, id vero quod praedicatur dico
     animal, et semper quod praedicatur, aut abundat et superest subiecto, aut aequatur. Minus autem
     praedicatum a subiecto nunquam reperietur. Sed id quod diximus diversis demonstremus exemplis.
     Subiecto praedicatum abundat quoties genus aliquod de aliquo praedicatur, ut si dicas, omnis
     homo animal est. Non enim potes convertere, ut dicas, omne animal homo est, quia animal ab
     homine plus est et abundat. Aequatur autem praedicatum subiecto quoties proprium quoddam
     cuipiam praedicatur, ut omnis homo risibile est, potes convertere, omne risibile homo est; ut
     autem minus sit id quod praedicatur, fieri nequit. Dicitur etiam praecedere praedicatum, sequi
     quod subiectum est. Idonior est enim praedicatio constituere <milestone unit="page"
      n="Col. 798C"/> propositionem, quam id quod subiectum est. Simplicium autem propositionum
     aliae sunt in nullo sibi participantes ut sunt, omnis homo animal est, et, virtus bona est, et
     aliae huiusmodi propositiones, aliae vero quae participant. Participantium aliae sunt quae in
     utroque termino <milestone unit="page" n="Col. 798D"/> participant, aliae quae in altero, et
     quae altero termino participant tribus modis, utroque vero duobus. Ostendamus ergo exemplis
     quomodo altero tribus modis participant. Communis enim terminus est, cum in una subiectus sit,
     in altera praedicatus, ut est omnis homo animal est, et omne animal animatum. In priore enim
     propositione animal praedicatur ad hominem, in posteriore praedicatur ad animal animatum, et
     fit animal subiectum. Et est hic primus modus de eis quae altero termino participant. Secundus
     vero modus est in quo in utrisque communis terminus praedicatur, ut si quis dicat, omnis nix
     candida, et omnis margarita candida. Etenim in prima et secunda propositione candida
     praedicatur, in prima ad nivem, in secunda ad margaritam. Et est hic secundus modus altero
     termino participantium. Tertius vero modus est, quoties in utrisque propositionibus communis
     terminus subiectus est, ut si dicas, virtus bonum est, virtus iustum est. In utrisque enim ad
     iustum et ad bonum virtus subiectum est. Sunt igitur participantes alterum terminum his tribus
     modis, aut cum in una communis terminus praedicatur, in illa subiectus est; aut cum in utrisque
     praedicatur; aut cum in utrisque <milestone unit="page" n="Col. 799A"/> subiectus est. Earum
     vero quae ad utrosque participant terminos duo sunt modi. Aliae enim ad eumdem ordinem, aliae
     ad ordinis commutationem. Ad eumdem sunt quae de eodem idem demonstrant, vel affirmative vel
     negative, vel aliter, vel particulariter, omnis voluptas bonum est, nulla voluptas bonum est;
     et rursus particulariter, quaedam voluptas bonum est, quaedam voluptas bonum non est. Ad
     ordinis vero commutationem sunt quoties qui in altera subiectus est terminus, in alia
     praedicatur, ut omne bonum iustum est, et omne iustum bonum. Nam in priore bonum subiectum est,
     iustum praedicatum, in secunda iustum subiectum est, bonum praedicatum. Nunc ergo quoniam aliae
     ad eumdem ordinem, aliae ad ordinis commutationem sunt, prius dicemus de <milestone unit="page"
      n="Col. 799B"/> his quae ad eumdem ordinem utroque termino participant, et quoniam sunt
     propositiones, aliae affirmativae, aliae negativae, aliae universales, aliae particulares,
     aliae indefinitae, duae sunt ex his quae qualitate differunt, tres quae quantitate. Et sunt
     quae qualitate differunt affirmativa et negativa; ad quantitatem quae vero differunt, sunt
     universalis, particularis et indefinita. In affirmativis enim et negativis quale quid sit aut
     non sit ostenditur. In universali particulari et indefinita de omnium vel nullorum vel
     nonnullorum quantitate monstratur. Ex his ergo quinque differentiis, id est universali,
     particulari, indefinita, affirmativa, negativa, sex coniunctiones fiunt, ita ut tribus quae ad
     quantitatem dicuntur duae quae ad qualitatem dicuntur aptentur, et fit universalis affirmativa,
      <milestone unit="page" n="Col. 799C"/> et universalis negativa, ut omnis homo iustus est,
     nullus homo iustus est; et particularis affirmativa, et particularis negativa, ut quidam homo
     iustus est, quidam homo iustus non est; et indefinita affirmativa et negativa, ut homo iustus
     est, homo iustus non est: fiunt ergo ex duabus quae sunt ad qualitatem, tribus quae sunt ad
     quantitatem iunctis, sex coniunctiones, de quibus indefinitas, affirmativas et negativas
     separemus, et de solis universalibus et particularibus tractatus habeatur. Subscribantur etiam
     earum participantium quae ad eumdem ordinem utroque termino participant, duae universales
     propositiones, una affirmativa, et altera negativa, et sit affirmativa universalis, omnis homo
     iustus est et contra ipsam universalis negativa, nullus homo <milestone unit="page"
      n="Col. 799D"/> iustus est. Item sub his ponantur particularis affirmatio et particularis
     negatio, ita ut sub universali affirmativa ponatur particularis affirmativa, et sub universali
     negativa ponatur particularis negativa, et sit particularis affirmativa, quidam homo iustus
     est, et contra ipsam particularis negativa, quidam homo iustus non est, quod demonstrat sequens
     descriptio. <milestone unit="page" n="Col. 800A"/> Subalternae: Omnis homo iustus est; Quidam
     homo iustus est.<lb/> Subalternae: Quidam homo iustus non est; Nullus homo iustus est.<lb/>
     Contrariae: Omnis homo iustus est; Nullus homo iustus est.<lb/> Subcontrariae: Quidam homo
     iustus est; Quidam homo iustus non est.<lb/> Contradictoriae: Omnis homo iustus est; Quidam
     homo iustus non est.<lb/> Contradictoriae: Quidam homo iustus est; Nullus homo iustus est.<lb/>
     <milestone unit="page" n="Col. 800B"/> In superiori igitur descriptione universalis affirmativa
     et universalis negativa contrariae sunt, subcontrariae vero particularis affirmativa et
     particularis negativa, subalternae vero dicuntur universalis affirmativa et particularis
     affirmativa, et item universalis negativa et particularis negativa. Contraiacentes sunt
     angulares, id est universalis affirmativa et particularis negativa. Et item universalis
     negativa et particularis affirmativa, ut, omnis homo iustus est, quidam homo iustus non est,
     nullus homo iustus est, quidam homo iustus est, et sunt ut hoc modo diffiniri possint.
     Contrariae sunt quae universaliter eidem idem haec affirmat, haec negat. Subcontrariae sunt
     quae particulariter eidem idem haec affirmat, haec <milestone unit="page" n="Col. 800C"/>
     negat. Subalternae sunt quae eidem idem affirmant vel negant, haec particulariter, illa
     universaliter. Contraiacentes sunt quando eidem eamdem rem haec affirmat, haec negat, vel haec
     negat, haec affirmat, illa generaliter, haec particulariter, et vocantur contrariae, quia quod
     affirmatio universaliter ponit, negatio universaliter tollit. Subalternae vero, quoniam quod
     illa universaliter ponit, etiam haec particulariter ponit. Subcontrariae vero dictae sunt, vel
     quod naturaliter sub ipsis contrariis positae sunt, ut descriptio docet, vel quod a contrariis
     diversae sunt, et ipsis contrariis quodammodo contrariae. Nam contrariae ut utraeque simul
      <milestone unit="page" n="Col. 800D"/> sint fieri non potest, ut utraeque omnino non sint
     fieri potest, contrariam vim obtinebunt subcontrariae. Nam ut utraeque omnino non sint fieri
     non potest, ut utraeque simul sint fieri potest, quod in sequentibus melius explicabitur.
     Contraiacentes dicuntur, quoniam universalis affirmatio vel negatio, particularem affirmationem
     vel negationem angulariter respiciunt. Cum autem singulae propositiones habeant duas
     differentias, unam ad qualitatem, alteram ad quantitatem, ut quae universalis, affirmativa est.
     habeat differentiam ad quantitatem quod universalis est, et aliam ad qualitatem quod
     affirmativa est; eodem modo caeterae propositiones binas habeant differentias, unam secundum
     qualitatem, alteram secundum quantitatem. Subalternae quae sunt, una tantum differentia distant
     quantitatis, quod haec particularis, illa <milestone unit="page" n="Col. 801A"/> universalis
     est. Nam qualitatis differentiam nullam retinent. Vtraeque enim affirmativae sunt. Illae vero
     aliae, id est contrariae et subcontrariae ad qualitatem, quod illa affirmativa, illa negativa
     est, nam ad quantitatem nihil differunt. Vtraeque enim contrariae universales, utraeque
     subcontrariae particulares sunt, illae autem quae contraiacentes dicuntur utrisque differentiis
     differunt. Nam et illa universalis affirmatio est, haec particularis negatio, et illa
     universalis negatio est, haec particularis affirmatio. Nunc quoniam quae secundum qualitatem
     vel secundum quantitatem et quomodo differant dictum est, earum proprietates, quae secundum
     verum falsumque sunt, explicemus. Igitur earum quae subalternae sunt, si fuerit vera
     universalis affirmatio, vera erit particularis affirmatio. <milestone unit="page" n="Col. 801B"
     /> Si enim omnis homo iustus est, vera est, vera erit etiam quae dicit, Aliquis homo iustus
     est. Nam si omnis homo iustus est, et quidam. Eodem modo negativae subalternae: nam si
     universalis negativa vera fuerit, erit etiam vera negativa particularis, ut si nullus homo
     iustus est vera fuerit, etiam erit vera, quidam homo iustus non est. Nam si nullus homo iustus
     est nec quidam. Converti autem non potest, nam si particularis vera fuerit, non necesse erit
     veram esse etiam universalem. Vt si quidam homo iustus est, vera fuerit, non necesse erit veram
     esse, omnis homo iustus est. Possunt enim esse non omnes. Et eodem modo de negativa. Nam si
     particularis negativa vera fuerit, ut est, quidam homo non est iustus, non necesse erit
     universalem, nullus homo iustus <milestone unit="page" n="Col. 801C"/> est, veram esse. Potest
     enim fieri ut quidam iusti sint. Ergo dicamus in subalternis propositionibus si universales
     verae sint, veras esse necesse est particulares, sed non convertitur. Nam si particulares verae
     fuerint, non necesse est veras etiam universales esse. Particulares vero ad universales
     contrariam conversionem habent. Nam, ut superius, si universales verae essent, etiam
     particulares verae essent; et si particulares verae essent, non omnino verae essent etiam
     universales in particularibus; si particulares falsae fuerint, falsae erunt etiam universales.
     Nam si particularis quidam homo iustus est falsa fuerit, universalis etiam omnis homo iustus
     est falsa erit. Nam si quidam homo iustus est falsa est, vera est nullus homo iustus est. Si
     vera est nullus homo iustus <milestone unit="page" n="Col. 801D"/> est, falsa est omnis homo
     iustus est. Falsa igitur particulari, falsa erit universalis. Item si negativa particularis
     falsa fuerit, quae est, quidam homo iustus non est, falsa erit etiam, nullus homo iustus est.
     Nam si falsum est quia quidam homo iustus non est, vera est quia omnis homo iustus est. Si vera
     est haec, falsa est nullus homo iustus est; falsa igitur particulari, falsa erit etiam
     universalis. Sed non convertitur, ut si universales falsae sint, falsas necesse sit esse
     particulares: nam si universalis, omnis homo iustus est falsa fuerit, non necesse est
     particularem, quidam homo iustus est, falsam esse. Potest enim fieri ut si omnis homo iustus
     non fuerit, sit quidam iustus, et item si universalis negativa, nullus <milestone unit="page"
      n="Col. 802A"/> homo iustus est, falsa fuerit, non necesse erit quidam homo non est iustus
     falsam esse. Nam si falsa est nullus homo iustus est, verum est esse aliquos iustos, vera est
     etiam quae dicit quidam homo iustus non est, quod sint quidam etiam non iusti. Repetens igitur
     a capite dicat quod in subalternis. Si universales verae fuerint, verae erunt etiam
     particulares. Sed non convertitur. Item si particulares falsae fuerint, falsae erunt etiam
     universales, sed non convertitur, contrariae vero simul esse verae nunquam possunt. Potest
     autem fieri ut alias utraeque falsae sint, alias una vera, altera falsa. Vtraeque falsae sunt,
     ut si quis dicat, omnis homo grammaticus est, falsa est, nam non omnis, et nullus homo
     grammaticus est, falsa est, nam non nullus; est autem una vera, altera <milestone unit="page"
      n="Col. 802B"/> falsa, ut si quis dicat, omnis homo bipes est, haec affirmativa vera est;
     nullus homo bipes est, haec negativa falsa est. Et item omnis homo quadrupes est, haec
     affirmativa falsa est. Nullus homo quadrupes est, haec negativa vera est. Sunt ergo contrariae
     aliquoties utraeque falsae, aliquoties inter se verum falsumque dividentes; ut utraeque autem
     verae sint fieri nunquam potest, subcontrariae vero contraria patiuntur. Nam falsae nunquam
     reperiri queunt. Sed alias verae utraeque sunt, ut est quidam homo grammaticus est, vera est,
     et quidam homo grammaticus non est, etiam haec vera est. Potest enim alius esse grammaticus et
     alius non esse. Alias una vera est, altera falsa. Vera est enim affirmatio, quidam homo bipes
     est, falsa est autem negatio, quidam homo bipes non<milestone unit="page" n="Col. 802C"/> est.
     Item falsa est affirmatio, quidam homo quadrupes est; vera est negatio, quidam homo quadrupes
     non est: ut vero utraeque falsae sint fieri nunquam potest. Restat igitur ut de
     contraiacentibus dicamus, quae neque falsae simul aliquando esse possunt neque verae, sed
     semper una vera est, altera falsa, quod facilius liquet, si quis sibi quaecunque fingat
     exempla. Res admonet ut quaedam de indefinitis propositionibus consideremus. Indefinitae etenim
     propositiones aequam vim retinent particularibus propositionibus. Dictum est enim quod si
     universales vel affirmativae vel negativae in subalternis propositionibus essent verae, essent
     quoque verae particulares. Nunc vero dicimus quod si universales propositiones verae fuerint,
     verae erunt etiam indefinitae. <milestone unit="page" n="Col. 802D"/> Nam si vera est omnis
     homo bipes est, vera est etiam quidam homo bipes est, vera erit etiam indefinita quae dicit
     homo bipes est. Item dictum est quod si particulares falsae essent, falsae essent etiam
     universales, nunc vero dicendum est quod si indefinita falsa fuerit, falsa erit etiam
     universalis. Nam si falsa est quae dicit homo quadrupes est, falsa erit etiam quae dicit quidam
     homo quadrupes est et omnis homo quadrupes est. Atque idem hoc etiam in negativis convenire
     videtur. Vnde constat quod omnes indefinitae particularibus propositionibus aequam vim
     continent. Rursus dictum est quod subcontrariae, quae particulares affirmativae et negativae
     sunt, simul verae esse possunt, dividere etiam verum falsumque <milestone unit="page"
      n="Col. 803A"/> valent, simul vero falsae esse non posse. Hoc idem in indefinitis
     propositionibus exspectandum est. Nam dividunt inter se verum falsumque, ut si quis dicat homo
     bipes est, vera est, homo bipes non est, falsa est, et item homo quadrupes est, falsa est, homo
     quadrupes non est, vera est; verae autem simul inveniri possunt, ut si quis dicat homo
     grammaticus est, si quis hoc dicat de Donato, verum est. Item homo grammaticus non est, si quis
     hoc dicat de Catone, verum est, ut simul falsae sint nunquam reperiemus. Hinc quoque ostenditur
     indefinitas cum particularibus aequali esse potentia. Amplius quod dictum est, contraiacentes,
     id est universalem affirmativam et particularem negativam, et item universalem negativam et
     particularem affirmativam, neque <milestone unit="page" n="Col. 803B"/> veras simul esse neque
     falsas, sed inter se dividere verum falsumque, hoc idem evenit in indefinitis. Nam universalis
     affirmativa et indefinita negativa, vel universalis negativa et indefinita affirmativa, neque
     verae simul esse possunt, neque simul falsae. Dividuntur autem inter se verum falsumque: nam si
     dixeris, omnis homo bipes est, vera est, et si dicas homo bipes non est, falsa est. Item si
     dixeris homo quadrupes est, falsa est, si dixeris, nullus homo quadrupes est, vera est: unde
     hinc quoque colligere licet omnes indefinitas potestate et vi aequales esse particularibus.
     Sunt etiam quaedam propositiones quae dividunt quidem et ipsae verum et falsum, ut Deus
     fulminat, Deus non fulminat. Sed istae tunc dividunt inter se verum et falsum, cum idem tempus,
      <milestone unit="page" n="Col. 803C"/> idem subiectum, idem praedicatum sit. Quod autem dico
     tale est, si aequivocum subiectum fuerit, non dividunt verum et falsum. Si quis enim dicat,
     Cato se Vticae occidit, et respondeatur, Cato se Vticae non occidit, utraeque verae sunt. Nam
     et Cato Minor se peremit, et Cato Censorius se Vticae non occidit. Sed hoc idcirco evenit, quod
     Catonis nomen aequivoce dicitur, dicitur enim et Maior Cato Censorius, et Minor Vticensis. Item
     si aequivoca fuerit in propositione praedicatio, verum inter se affirmatio negatioque non
     dividunt. Si quis enim sic dicat, in nocte lucet, et respondeatur, in nocte non lucet, fieri
     potest ut utraeque verae sint. Nam in nocte lucerna lucere potest, et sol lucere non potest;
     hoc ideo evenit quia lucere aequivoce et ad lucernae lumen <milestone unit="page" n="Col. 803D"
     /> et ad solis dicitur. Amplius si aliud et aliud in subiectis et praedicatis tempus fuerit,
     verum falsumque inter se affirmatio negatioque non dividunt. Nam si quis dicat, Socrates
     ambulat, et respondeatur, Socrates non ambulat, possunt utraeque verae esse, potest enim fieri
     ut Socrates alio tempore ambulet, alio tempore non ambulet; sed aut stet aut sedeat, aut
     quodlibet aliud: in talibus ergo propositionibus quales sunt, Socrates ambulat, Socrates non
     ambulat, illae inter se verum falsumque dividunt quae ad idem subiectum, ad idem praedicatum,
     ad idem tempus, dicuntur. Sunt etiam aliae quae contradictoriae vocantur, quae sunt huiusmodi,
     quoties affirmationem universalem tollit negatio particularis, <milestone unit="page"
      n="Col. 804A"/> omnis homo iustus est, non omnis homo iustus est, et rursus nullus homo iustus
     est, et quidam homo iustus est, in his enim universalis determinatio tollitur, sed de his
     alias. Et quoniam dictum est de his quae eodem ordine participant, dicamus nunc de his quae
     ordinis commutatione participant. Harum quoque propositionum quae ad commutationem ordinis
     participant duplex modus est. Est enim per contrapositionem conversio, ut si dicas, omnis homo
     animal est, omne non animal non homo est; simplex conversio est, ut si dicas, omnis homo
     risibile, et convertas, omne risibile homo: sed in illis terminorum tantum commutatio
     conversionem facit, in quibus neque praedicatum subiecto, neque subiectum praedicato abundat.
     In hac enim propositione quae <milestone unit="page" n="Col. 804B"/> dicit, omnis homo
     risibile, homo subiectum, risibile praedicatum, aequam vim habent, et ideo converti potest ut
     sit risibile subiectum et homo praedicatum, et dicatur omne risibile homo. In quibus vero unus
     terminus alio abundaverit, converti propositio non potest. Nam si dicas, omnis homo animal est,
     vera est; non tamen potest fieri ut conversa haec propositio terminis commutatis vera sit:
     falsum est enim dicere, omne animal homo est. Sed hoc cur evenit? quia homine animal abundat.
     Illa vero conversio, quae <milestone unit="page" n="Col. 804C"/> per contrapositionem fit hoc
     modo fit: quoties in affirmativa subiectum fuerit, idem mutatum et factum praedicatum ad
     negativam particulam ponitur, ut est omnis homo animal est. Hic homo subiectum est et ad hoc
     animal praedicatur. Si vero quis per contrapositionem convertat, et faciat animal subiectum
     hominem praedicatum, et ad hominem particulam negativam ponat, hoc modo faciet: omne non animal
     non homo est, et erit ista conversio, omnis homo animal est, omne non animal non homo est; sed
     de his posterius tractabimus, nunc ad simplices revertamur. Cum sint igitur quatuor
     propositiones quarum duae universales sunt, id est affirmativa et negativa, duae vero
     particulares, id est affirmativa et negativa, particularis affirmativa, et universalis negativa
     commutatis terminis sibi ipsa convertitur. Convertuntur autem illae (ut dictum est) quoties,
     commutatis terminis, vel simul verae sunt, vel simul falsae. Nam si quis dicat, quidam homo
     animal est, vera est. Conversio vero eius quoddam <milestone unit="page" n="Col. 804D"/> animal
     homo est, vera est. Item quidam homo lapis est, falsa est, quemadmodum et eius conversio,
     quidam lapis homo est, nam et ista falsa est. Est igitur particularis affirmativa quae
     commutatis terminis sibi ipsa convertitur. Idem vero patitur universalis negatio. Si quis enim
     dicat, nullus homo lapis est, vera est, et potest converti nullus lapis homo est, nam et ista
     vera est. Item nullus homo rhetor est, falsa est, et eius conversio, nullus rhetor homo est,
     falsa est. In quatuor igitur his propositionibus duae tantum contraiacentes sibi ipsae
     convertuntur, id est particularis affirmatio et universalis negatio. Aliae vero duae sibi ipsis
     non convertuntur. Nam neque universalis affirmatio, neque particularis negatio sibi ipsi
      <milestone unit="page" n="Col. 805A"/> convertitur. Si quis enim dicat, omnis homo animal est,
     vera est. Si quis vero convertat, omne animal homo est, falsum est. Non igitur sibi ipsi
     converti potest, quoniam conversa prioris veritatem non recipit. Neque vero particularis
     negatio sibi ipsi convertitur. Nam si quis dicat, quidam homo grammaticus non est, vera est; si
     vero convertat, quidam grammaticus homo non est, falsa est: omnis enim grammaticus homo est.
     Repetendum est igitur a capite quod cum quatuor propositiones sint, affirmatio universalis,
     negatio universalis, affirmatio particularis, negatio particularis, particularis affirmatio, et
     universalis negatio quae contraiacentes sunt, sibi ipsis converti possunt. Vniversalis vero
     affirmatio et particularis negatio, quae ipsae contraiacentes sunt, nunquam possunt sibi
      <milestone unit="page" n="Col. 805B"/> ipsis converti. Nec hoc nos turbet quod quaedam
     affirmationes universales et quaedam particulares negationes converti possunt. Potest enim dici
     omnis homo risibilis est, omne risibile homo est, et utraeque verae sunt. Et item omnis homo
     hinnibilis est, falsa est, et omne hinnibile homo est, et haec quoque falsa est. Item in
     particulari negatione, quidam homo non est lapis, vera est, et quidam lapis non est homo, vera
     est. Item quidam homo non est risibile, falsa est, quoddam risibile homo non est, et haec
     quoque falsa est. Ergo videntur posse universales affirmationes et particulares negationes
     converti, et convertuntur quidem, sed non universaliter. Generaliter autem dico propositiones
     posse converti, quoties universaliter, id est in omnibus convertuntur. Istae <milestone
      unit="page" n="Col. 805C"/> autem in duabus solis materiebus converti possunt. Si quis enim
     proprium cuiuslibet speciei ad ipsam speciem cuius est proprium velut ad subiectum praedicet,
     potest convertere. Nam quia risibile proprium est homini, si praedices risibile, et subiicias
     hominem, ut est omnis homo risibile est, potes iterum subiicere risibile et hominem praedicare,
     ut si dicas omne risibile est homo. In illis vero simul falsae sunt generalium affirmationum
     conversiones, in quibus id quod praedicatur ad subiectum nullo tempore vere dici potest, ut si
     quis dicat, omnis homo lapis est, falsa est. Et iterum, omnis lapis homo est, falsa est haec,
     quoniam nullo tempore neque homo lapis est, neque lapis homo vere praedicabitur. In
     particularibus negativis contrarium est; nam aut falsae <milestone unit="page" n="Col. 805D"/>
     sunt, cum proprium subiectum est aut praedicatum, ut si quis dicat, quidam homo risibile non
     est, falsum est. Item quoddam risibile homo non est, et haec quoque falsa est. In illis verae
     sunt, quando id quod affirmando nullo tempore vere praedicari potest ad subiectum praedicant,
     ut si dicas, quidam homo lapis non est, vera est. Iterum quidam lapis homo non est, vera est.
     Ergo universales affirmationes tum sibi convertuntur ut verae sint cum proprium praedicant, tum
     sibi convertuntur, ut falsae sint cum id quod nullo tempore ad subiectum vere dici poterit
     praedicatur. Item in particularibus negativis, tum falsae sunt, cum proprium praedicant, tum
     verae, cum id quod nullo tempore vere dici poterit praedicant. <milestone unit="page"
      n="Col. 806A"/> In his ergo solae converti possunt. In aliis vero converti non possunt. Atque
     ideo universaliter non convertuntur, remanet ergo ut in aliis rebus omnibus, ut superius dictum
     est, non convertantur. Hoc vero perspiciendum est, quod particularis affirmatio quae sibi ipsi
     convertitur, universali affirmationi, quae sibi non convertitur, per accidens converti potest.
     Et item contraiacens universali affirmationi particularis negatio, quae sibi ipsi non
     convertitur, converti potest per accidens negationi universali, quae sibi ipsi convertitur. Sed
     quomodo particularis affirmatio et universalis negatio sibi ipsis convertantur ostendimus. Nunc
     vero quomodo particularis affirmatio universali affirmationi per accidens, vel quomodo
     particularis negatio universali negationi per accidens <milestone unit="page" n="Col. 806B"/>
     convertantur, demonstrandum est. Dictum est superius quod si vera est universalis affirmatio,
     vera est etiam particularis, et sequeretur particularis universalem. Nam si vera est omnis homo
     animal est, vera est etiam quidam homo animal est. Si enim omnis, et quidam, sed particularis
     affirmatio sibi ipsi convertitur, convertitur etiam universali affirmationi. Nam si omnis homo
     animal est, et quidam homo animal est. Sed ista sibi convertitur hoc modo, si dicas, quidam
     homo animal est. Potest igitur converti ad omnis homo animal est universalem affirmationem
     particularis affirmatio, quae est quidam homo animal est, et convertitur, ut si dicas quoddam
     animal homo est; utraeque enim verae sunt, et quae dicit, omnis homo animal est, et quae dicit
     quoddam animal homo est: per accidens <milestone unit="page" n="Col. 806C"/> autem converti
     dicitur particularis affirmatio universali affirmationi, quia particularis affirmatio sibi ipsi
     principaliter convertitur, secundo vero loco universali affirmationi convertitur. Restat igitur
     ut hoc monstremus, quomodo particularis negatio quae sibi non convertitur universali negationi
     quae sibi convertitur per accidens convertatur, et hic eadem ratio est. Nam quoniam universalis
     negatio si vera est, vera est etiam particularis, universalis vero negatio sibi ipsa
     convertitur, potest universali negationi conversae particularis converti negatio. Age enim
     universalem negationem, id est nullus homo hinnibilis est, convertamus, ut sit nullum hinnibile
     homo est. Sed istam propositionem, id est universalem negativam quae est, nullus homo
     hinnibilis est, sequitur <milestone unit="page" n="Col. 806D"/> particularis negatio quae est,
     quidam homo non est hinnibilis. Converte igitur universalem quae est, nullus homo hinnibilis
     est, et fac, nullum hinnibile homo est, converte huic particularem negationem quae est, quidam
     homo non est hinnibilis, et fac, quoddam hinnibile non est homo, utraeque verae sunt. Nam et
     nullum hinnibile homo est, quae est universalis conversio negationis, vera est, et quoddam
     hinnibile non est homo, quae conversio particularis negationis est. Cur autem per accidens
     converti dicatur, superius dictum est. Liquet ergo talis per accidens conversio: quod igitur
     habet universalis affirmatio, hoc habet etiam contraiacens particularis negatio, utraeque enim
     sibi converti non possunt, quod autem habet universalis <milestone unit="page" n="Col. 807A"/>
     negatio, hoc habet et ei contraiacens affirmatio particularis, utraeque enim sibi converti
     possunt. Iunctae ergo quae sibi converti possunt, et quae sibi converti non possunt, ut quae
     sibi converti potest iungatur ei quae sibi converti non potest, et quae sibi converti non
     potest iungatur ei quae sibi converti potest, faciunt per accidens conversiones quae superius
     demonstratae sunt. Restat ut de his conversionibus dicamus quae per contrapositionem fiunt, et
     primum earum sit dispositio in descriptione subiecta, generalis enim affirmationis quae dicit,
     omnis <milestone unit="page" n="Col. 808A"/> homo animal est, conversio per contrapositionem
     est quae dicit, omne non animal non homo est. Item generalis negationis quae dicit, nullus homo
     animal est, conversio per contrapositionem est, nullum non animal non homo est. Item
     particularis affirmationis quae dicit, quidam homo animal est, conversio per contrapositionem
     est quae dicit, quoddam non animal non homo est. Item particularis negationis quae dicit,
     quidam homo animal non est, conversio per contrapositionem est quae dicit, quoddam non animal
     non homo est, quod demonstrat subiecta descriptio:<lb/> Omnis homo animal est; Omne non animal
     non homo est.<lb/> Nullus homo animal est; Nullum non animal non homo est.<lb/> Quidam homo
     animal est; Quoddam non animal non homo est.<lb/> Quidam homo animal non est; Quoddam non
     animal non homo non est. <milestone unit="page" n="Col. 807B"/> His ergo ita positis, quomodo
     dictum est superius in simplici terminorum conversione, quod particularis affirmatio et
     generalis negatio sibi ipsis converterentur, generalis vero affirmatio et particularis negatio
     sibi ipsis non converterentur, hic in per contrapositionem conversionibus contra est. Nam
     generalis affirmatio per contrapositionem sibi ipsa convertitur, et particularis negatio sibi
     ipsi convertitur. Generalis vero negatio et particularis affirmatio per contrapositionem sibi
     non convertuntur. Quod ita esse his exemplis probabimus. Si enim vera sit affirmatio generalis
     quae dicit, omnis homo animal est, vera erit eius per contrapositionem conversio quae dicit,
     Omne non animal non homo est. Quod enim animal non fuerit, id homo non erit. Et si falsa fuerit
      <milestone unit="page" n="Col. 807C"/> generalis affirmatio quae dicit, omne animal homo est,
     falsa erit etiam eius per contrapositionem conversio quae dicit, omnis non homo non animal est,
     potest enim fieri ut quod homo non est, animal sit. Illa enim negat esse animal quod homo non
     fuerit. Quod si cum vera est generalis affirmativa, vera est eius per contrapositionem
     conversio, et si cum falsa est generalis affirmatio, falsa est eius per contrapositionem
     conversio, non est dubium quin generalis affirmatio possit sibi ipsa converti. Item nunc
     ostendendum est quomodo particularis negatio sibi ipsi per contrapositionem convertitur. Nam si
     falsa est quae dicit, quidam homo animal non est, falsa eius erit etiam per contrapositionem
     conversio quae dicit, quoddam non animal non homo est. Hoc enim videtur <milestone unit="page"
      n="Col. 807D"/> haec propositio dicere, ac si diceret quaedam res quae animal non est homo
     est, qui enim dicit, non homo non est, hominem esse significat quod animal non sit. Hoc vero
     aperte falsum est, omnis enim homo animal est, et si vera fuerit particularis negatio quae
     dicit, quoddam animal homo non est, vera erit et eius per contrapositionem conversio quae
     dicit, quidam non homo non animal non est. Aequale est enim ac si diceret, res quae homo non
     est non est non animal, sed est animal, ut equus et bos homo non est, et non est non animal.
     Ergo si cum particularis negatio falsa est, falsa est etiam eius per compositionem conversio,
     et si cum particularis negatio vera est, vera est eius per contrapositionem conversio, non
      <milestone unit="page" n="Col. 808B"/> est dubium quin particularis negatio possit per
     contrapositionem sibi ipsa converti. Nunc quoniam ostensum generalem affirmativam et
     particularem negativam per contrapositionem sibi posse converti, ostendamus generalem negativam
     et particularem affirmativam per contrapositionem sibi non posse converti. Et prius de generali
     negatione dicendum est. Nam si generalis negatio vera est, non necesse erit per
     contrapositionem sibi conversam veram esse. Sed si falsa fuerit et per contrapositionem sibi
     conversam falsam esse necesse est. Nam si falsa est quae dicit, nullus homo animal est, falsa
     erit fortasse eius per contrapositionem conversio, quae dicit, nullum non animal non homo est.
     Aequale est enim ac si dicat, nulla res est quae non <milestone unit="page" n="Col. 808C"/> sit
     animal et sit non homo, quod est omnis res quae animam non habet homo est, quod aperte falsum
     est. Item si vera fuerit generalis negatio, falsa erit eius per contrapositionem conversio. Nam
     si vera est quae dicit, nullus homo est lapis, falsa erit eius per contrapositionem conversio
     quae dicit, nullus non lapis non homo est. Aequale est enim ac si dicat, nulla res est quae cum
     non sit lapis non homo sit, quod est omnis res quaecunque lapis non fuerit homo est, quod
     falsum est. Innumerabilia enim invenies, quae non sunt lapides, et non homines non sunt, ergo
     quoniam si generalis negatio falsa fuerit, falsa est eius per contrapositionem conversio, vel
     si eadem vera fuerit, falsa erit eius per contrapositionem conversio, non est dubium generalem
     negationem sibi non posse <milestone unit="page" n="Col. 808D"/> converti, quod enim in aliquo
     fallit, generaliter colligi non potest. Restat igitur ut id quod reliquum est monstremus,
     particularem affirmationem per contrapositionem sibi non posse converti. Cum enim fuerit
     particularis affirmatio vera, vera erit eius etiam per contrapositionem conversio. Nam si vera
     est quae dicit, quidam homo animal est, vera est eius per contrapositionem conversio, quoddam
     non animal non homo est. Aequale est enim ac si dicat quaedam res quae animam non habet homo
     non est, quod verum est. Lapis enim animam non habet, et tamen homo non est. Item si
     particularis affirmatio quae dicit, quidam lapis homo est, falsa est, vera erit eius per
     contrapositionem conversio quae dicit, quidam <milestone unit="page" n="Col. 809A"/> non homo
     non lapis est. Aequale est enim ac si diceret, quaedam res quae homo non fuerit lapis non est,
     quod verum est. Equus enim homo non est, et tamen lapis non est. Ergo si cum in quibusdam
     particularis affirmatio vera fuerit, vera erit eius per contrapositionem conversio, et si cum
     in quibusdam falsa fuerit particularis affirmatio, vera erit eius per contrapositionem
     conversio, non est dubium particulares affirmationes per contrapositionem sibi non posse
     converti. Generalis enim negatio et particularis affirmatio, quae contraiacentes sunt, in per
     contrapositionem conversionibus contraria patiuntur. Nam in generalibus negativis sive
     generales negativae verae fuerint sive falsae, per contrapositionem conversiones semper falsae
     sunt, in particularibus autem affirmativis, sive particularis affirmatio vera fuerit
      sive<milestone unit="page" n="Col. 809B"/> falsa, eius per contrapositionem conversio vera
     est. <milestone unit="page" n="Col. 810A"/> Repetendum est igitur a superioribus et
     confirmandum quod in simplicibus terminorum conversionibus particularis affirmatio et generalis
     negatio sibi converti possunt. Generales vero affirmatio et particularis negatio sibi converti
     non possunt. In his vero conversionibus quae per contrapositionem fiunt, contra est; nam
     generalis affirmatio et particularis negatio per contrapositionem sibi ipsis converti possunt,
     generalis vero negatio, et particularis affirmatio per contrapositionem sibi ipsis converti non
     possunt, et generalis negatio et particularis affirmatio quae sunt contraiacentes in veri
     falsique distantia (ut demonstratum est), sibi ipsis invicem contraria patiuntur. Haec de
     Categoricorum Syllogismorum categoricis propositionibus dicta sufficiant. Si qua vero in his
      <milestone unit="page" n="Col. 810B"/> praetermissa sunt, in Perihermenias Aristotelis
     commentario diligentius subtiliusque tractata sunt.</p>
   </div>
   <div type="lib" n="II">
    <head>LIBER SECVNDVS.</head>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 809"/>Superioris series voluminis quod ad Categoricorum Syllogismorum propositiones attinebat
      explicuit. Nunc autem, quantum introductionis patitur temperamentum, de ipsa Categoricorum
      Syllogismorum ratione tractabitur; et quoniam omnium compositorum firmitudo vel vitium, aut in
      his maxime reperitur ex quibus est compositum, aut penes bonam malamve compositionem eius laus
      vituperatioque tenetur: namque domus si sit fortibus lapidibus debilibusve <milestone
       unit="page" n="Col. 809C"/> constructa, ipsa quoque est fortis aut debilis; porro autem si
      artificis compositionem aequabilem solertemque fuerit nacta, ipsa quoque constructio, merito
      stabilitatis erit laudabile fundamentum; si vero insolertior compositio fiat, tota quoque
      quamvis ex bonis ordinata lapidibus, nulla sese gerens fabrica stabilitate nutabit; nos quoque
      hanc eamdem imaginem secuti, prius de his quibus ipse syllogismus constat, id est
      propositionibus explicuimus. Nunc vero de ipsa inter se syllogismorum coniunctione
      compositioneque tractabimus. Illud vero meminisse debebis, introducendis hic me praestitisse
      docendis, non introductis. Et prius quid sit esse in omni vel non esse, paucis ostendam. Si
      qua enim res alterius generis fuerit, omnem intra se speciem <milestone unit="page"
       n="Col. 809D"/> continebit, et in toto species genere illa esse dicetur. Sit enim genus
      animal, homo vero species. Homo ergo quoniam minus est quam animal, in toto animali esse
      dicetur. Omnis enim homo animal est. Si quis ergo sic dicat aliquam rem de omni alia re
      praedicari, conversa vice nihil interest. Nam sicut in toto animali homo est, sic etiam animal
      de omni homine praedicatur. In toto vero non esse est, quoties alia res ab alia re omni
      disiuncta est: ut si dicas, animal in nullo lapide est, nullum enim animal lapis est; et si
      dicas, animal de nullo lapide praedicatur, de nullo enim lapide animal dicitur. Diffinimus
      ergo in toto esse, vel in toto non esse sic: in toto esse, vel de omni praedicari dicitur,
      quoties non potest <milestone unit="page" n="Col. 810B"/> inveniri aliquid subiecti ad quod
      illud quod praedicatur dici non possit. Namque nihil hominis invenitur ad quod animal dici non
      possit. In toto vero non esse, vel de nullo praedicari dicitur, quoties nihil subiecti poterit
      inveniri ad quod illud quod praedicatur dici possit. Nihil enim lapidis inveniri potest de quo
      possit animal praedicari. Illud sane notandum est, quod esse in toto versa vice dicitur. Nam
      si aliquid de omni aliquo praedicatur, illud de quo illud <milestone unit="page" n="Col. 810C"
      /> praedicatur in toto illo esse dicitur quod praedicatur, ut animal de omni homine dicitur.
      Homo vero in toto est, id est velut quaedam pars intra totum animal latet. Et si quid in alio
      omni fuerit, in eo toto res illa de qua superius dicebatur esse dicitur, ut idem animal cum in
      omni sit homine, et de eo omni praedicetur, homo in toto est animali. His igitur ita positis,
      quotiescunque ita dicimus, ut litteras pro terminis disponamus, pro brevitate hoc et compendio
      facimus, id quod per litteras demonstrare volumus universaliter demonstramus. Nam fortasse in
      terminis aliquibus falsum ingerendum necesse sit. In litteris vero nunquam fallimur, quoniam
      ad hoc utimur litteris quasi terminos poneremus. In litteris vero ipsis, nisi terminorum
      coniunctio per se firma <milestone unit="page" n="Col. 810D"/> valensque fuerit, ulla neque
      veritas, neque falsitas reperietur. Quoties igitur aliud de alio omni praedicari volumus
      ostendere, sic ponimus. Sit primus terminus A, secundus B, et praedicetur A de omni B. Hoc
      autem ita accipito tanquam si posuerimus A animal, B hominem. Eodem modo et de negativis. Nam
      si dicamus, A de nullo B praedicatur, tale est ac si dicamus, A, quod est animal, de nullo
      lapide praedicatur, quod est B, et alia quaecunque eis fuerint consimilia. Omnis autem
      syllogismus simplex tribus terminis demonstratur atque concluditur. Sed prius ipsorum
      syllogismorum figuras aspiciamus, post vero de modis ordinibusque eorum tractabimus. Tribus
      igitur terminis ita positis, ut prope se et sibi <milestone unit="page" n="Col. 811A"/>
      connexi sint, tres non ultra fieri complexiones necesse est hoc modo: sit enim A, sit B, sit
      C; aut enim A de B praedicabitur, et B de C, aut certe A et de B praedicabitur et de C, vel
      iisdem ipsis A et B C terminus videbitur esse subiectus. Sit enim A bonum, sit B iustum, sit C
      virtus, aut enim A, id est bonum erit in omni B, id est iusto, et dicetur, omne iustum bonum
      est, et item B iustum in omni C, id est virtute, et dicetur, omnis virtus iusta est. Et erunt
      huiusmodi propositiones: omne iustum bonum est, et omnis virtus iusta est, aut A, id est
      bonum, de B, quod iustum est, et de C, quod virtus est, praedicabitur, ut sit omne iustum
      bonum est, omnis virtus bona est, aut certe A bonum, B iusto, et C virtuti subiacebit, ut
      dicatur, omne bonum iustum est, et <milestone unit="page" n="Col. 811B"/> omne bonum virtus
      est. In hac enim complexione B et C de solo A termino praedicantur. Vbi vero A de omni B
      termino, et B item praedicatur de omni C. Hanc figuram voco primam quae diffinitur sic: Prima
      figura est in qua is qui subiectus est de alio praedicatur. Namque B, quod A termino subiectum
      est, ad C item terminum praedicatur. Extremitates vero dico huius figurae quod praedicatur et
      quod subiectum est, id est A C. Namque A praedicatur de B termino, C vero terminus B termino
      subiacet. Medium autem illud voco quod alii subiacet, et de alio praedicatur, id est B. Nam B
      terminus A termino subiacet, de C vero termino praedicatur. Maior vero extremitas est, quae
      prima praedicatur, id est A. Namque idem A de B termino praedicatur. Minor vero quae medio
      termino <milestone unit="page" n="Col. 811C"/> subiicitur, id est C, namque C terminus medio
      termino, id est B, subiectus est; de eo enim B medius terminus dicitur. Maior vero terminus A
      vocatus est, id est qui praedicatur, quoniam omne praedicatum ab eo de quo praedicatur maius
      est. Et in conclusione, sicut in prima propositione, semper A terminus praedicatur, A enim
      bonum praedicatur de B iusto, et dicitur, omne iustum bonum est, B vero medius terminus
      praedicatur de C, et dicitur, omnis virtus iusta est. Ex his igitur concluditur in syllogismo,
      omnis virtus bonum est, et A bonum nominabitur de C virtute, atque ideo maior A nobis
      extremitas appellatur. Id vero meminisse debemus, quod ea quae paria sunt retorqueri possunt,
      et ad se invicem praedicari, et sicut id quod praedicatur in eo quod subiectum est, omni est,
      ita rursus conversum quod fuerit subiectum, in eo quod antea praedicabatur omni erit. Nam si F
      et G duo termini ita sibi sint aequales, ut neuter neutro maior sit, cum praedicaveris F de
      omni G, erit F terminus in omni G termino. Si vero convertas et praedices G terminum de F
      termino, erit iterum G terminus in omni F termino. Sit enim F risibile, G homo. Ergo si
      praedices F risibile, et G hominem subiicias, F risibile in omni G invenitur. Omnis enim homo
      risibilis est. Si vero praedices G hominem ad F risibile, G homo in omni F risibile reperitur.
      Omne enim risibile homo est. Quid autem termini sint, vel quid praedicatio, aut subiectio,
      priori de propositionibus libro satis dictum est. Sed ne forte erremus <milestone unit="page"
       n="Col. 812A"/> quod videtur universalis affirmatio conversa. Nam de hoc quoque superius
      dictum est. Modo vero hoc solum monstrare volumus, quod quae sunt in toto paria sola
      convertantur. Hoc tamen prodest ad ostensionem syllogismorum quae fit in circulo, quam in
      Analyticis diximus. Ac de prima Syllogismorum Categoricorum figura expeditum est. Secunda vero
      figura est quoties A terminus de utrisque B et C terminis praedicatur hoc modo: Si enim dicas
      A bonum de omni B iusto, ut sit hoc modo propositio, omne iustum bonum est, et inde A bonum de
      omni C virtute, ut dicas, omnis virtus bonum est, solum A de utrisque B et C terminis
      praedicasti, et erit haec secunda figura. Medius autem terminus in hac figura erit qui de
      utrisque praedicatur, id est A. Extremitates <milestone unit="page" n="Col. 812B"/> vero ea
      quae subiecta sunt, id est B et C. Maior vero extremitas est de qua primo A terminus
      appellatur, id est B iustum; vel si ad C primo praedicabitur, C terminus maior extremitas
      invenitur. Idcirco quod ea extremitas de qua medius terminus primo praedicatur, in conclusione
      ipsa quoque praedicabitur, ut posterius demonstrandum est. Minor vero extremitas erit, ad quod
      medius terminus posterius praedicabitur. Tertia vero figura est, quoties A et B termini de uno
      C praedicantur. Si quis enim praedicet A, id est bonum, de C, id est virtute, ut sit huiusmodi
      propositio, omnis virtus bonum est; item B praedicetur de C, ut sit, omnis virtus iustum est,
      tertiam figuram facit. In hac vero figura medius terminus erit qui utrisque subiectus est, id
      est C. Namque <milestone unit="page" n="Col. 812C"/> de C termino A et B termini praedicantur.
      Maior vero extremitas est quae primo praedicatur, id est A; minor vero quae postea, id est B;
      vel si quem libuerit B prius, A posterius praedicare secundum priorem posterioremque
      praedicationem, maior minorve extremitas invenietur, et hic quoque maior extremitas in
      conclusionibus, sicut in superioribus aliis figuris, de minore praedicatur. Expeditis igitur
      tribus syllogismorum figuris, dicendum est quia perfectus syllogismus est cui ad integram
      probatamque conclusionem ex superius sumptis et propositis nihil deest. Sed modo atque ordine
      facta conclusio nihil dehabens, per ea quae antea proposuit terminatur. Imperfectus vero
      syllogismus est cui nihil aeque ad perfectionem deest, verumtamen in his quae in
       propositionibus<milestone unit="page" n="Col. 812D"/> sumpta sunt aliqua desunt, cur ita esse
      videtur. Sed et hae diffinitiones omnes posterius liquebunt. Nunc autem unde hae figurae
      nascantur breviter explicandum est. Quoniam unde nascuntur, in eadem iterum resolvuntur. Sed
      secunda et tertia figura de prima figura nasci et procreari videntur. Sit enim A terminus in
      omni B termino, et de omni eo praedicetur, B vero terminus de omni C termino praedicatur.
      Haec, ut dictum est, prima syllogismorum figura est. Si quis igitur maiorem extremitatem
      propositionemque convertat, et quod fuerat antea praedicatum faciat esse subiectum, secundam
      faciet figuram. Nam quemadmodum A terminus praedicatur de B termino, ita B de C. Si ergo
      convertatur, et fiat <milestone unit="page" n="Col. 813A"/> ut B terminus de A termino
      praedicetur, invenitur B terminus qui antea medius fuerat, et A termino subiectus, de C vero
      termino praedicatur ad utrosque terminos praedicativus. Age enim quoniam A bonum de B iusto
      praedicabatur, B vero iustum de C virtute praedicabatur, erat propositio: omne iustum bonum
      est, omnis virtus iusta est, manente propositione quae est, omnis virtus iusta est, prima
      propositio, id est omne iustum bonum est, contravertatur, et fiat, omne bonum iustum est.
      Inveniuntur igitur propositiones sic, omne bonum iustum est, omnis virtus iusta est, et
      iustum, id est B de A et C terminis praedicabitur. Conversa igitur maiore prioris figurae
      extremitate, secunda syllogismorum figura procreatur. Tertia vero figura nascitur, minori
      propositione conversa. <milestone unit="page" n="Col. 813B"/> Nam si A bonum praedicatur de B
      iusto, ut dicatur, omne iustum bonum est, B vero iustum praedicatur de C virtute, ut dicatur,
      omnis virtus iusta est, si, priore propositione manente, id est, omne iustum bonum est,
      secunda quae est, omnis virtus iusta est, convertatur, et fiat, omne iustum virtus est,
      invenietur omnes propositiones sic: omne iustum bonum est, omne iustum virtus est, et de B
      iusto A et C termini praedicantur, et fit tertiae figurae connexio. Conversis igitur primis
      posterisque extremitatibus primae figurae, tertia vel secunda figura nascuntur. At vero
      unaquaeque harum trium figurarum habet sub se plures syllogismorum modos, ut modi sub figuris
      ita sint ut sunt species sub suis generibus. Habet enim prima figura sub se, Aristotele
       <milestone unit="page" n="Col. 813C"/> auctore, modos quatuor; sed Theophrastus vel Eudemus
      super hos quatuor quinque alios modos addunt, Aristotele dante principium in secundo priorum
      Analyticorum volumine, quod melius postmodum explicabitur. Secunda vero figura habet sub se
      quatuor modos; tertia vero, auctore Aristotele, sex; addunt etiam alii unum, sicut ipse
      Porphyrius, superiores scilicet sequens. Et quoniam (ut superiore libro dictum est) aliae
      propositiones affirmativae sunt, aliae negativae, et earum aliae universales, aliae vero
      particulares, secundum eas ipsas, propositiones syllogismorum conclusionesque iunguntur.
      Namque primae figurae primus modus est qui fit ex duabus universalibus affirmativis,
      universalem colligens affirmativam. Si enim A terminus fuerit in omni B termino, <milestone
       unit="page" n="Col. 813D"/> et si B terminus de omni C termino fuerit praedicatus, A terminus
      de omni C termino praedicabitur. Namque A bonum si praedicetur de omni B iusto, ut sit, omne
      iustum bonum est, B vero iustum, si de C praedicetur virtute, ut sit, omnis virtus iustum est,
      necessario concluditur extremitatibus ad se invicem praedicatis, id est A et C, ut sit omnis
      virtus bonum est. Sunt igitur huiusmodi propositiones atque conclusio? Si A in omni B fuerit,
      et B in omni C fuerit, A terminus de omni C praedicabitur, id est, omne iustum bonum est,
      omnis virtus iusta est; et conclusio, omnis igitur virtus bonum est, et hic primae figurae
      primus modus est. Secundus vero modus primae figurae est, quoties ex prima universali negativa
      et <milestone unit="page" n="Col. 814A"/> secunda universali affirmativa conclusio universali
      negatione colligitur. Si enim sit A malum, B bonum, C iustum, A terminus de nullo B termino
      praedicabitur. Nullum enim bonum malum est, B vero terminus de omni C termino praedicabitur;
      omne enim iustum bonum est. Quare colligitur, nullum iustum malum est, ut est hoc modo: Si A
      terminus de nullo B termino praedicatur, B vero terminus de omni C fuerit praedicatus, A
      terminus de nullo C praedicabitur, ut est, nullum bonum malum est, omne iustum bonum est;
      nullum igitur iustum malum est. Tertius vero modus primae figurae est, quoties ex universali
      affirmativa, et particulari affirmativa, particularis affirmativa colligitur. Nam si A virtus
      de omni B, id est bono, praedicetur, et B bonum de quodam C, id <milestone unit="page"
       n="Col. 814B"/> est iusto, fuerit praedicatum particulariter, erit quoque conclusio
      particularis, hoc modo, ut A virtus de quodam C iusto particulariter praedicetur. Si igitur
      fuerit A terminus in omni B, et B terminus in aliquo C particulariter, erit A terminus in
      aliquo C particulariter, ut sit:<lb/> Omne bonum virtus est.<lb/> Quoddam iustum bonum
      est.<lb/> Quoddam igitur iustum virtus est.</p>
     <p>Quartus modus primae figurae est talis, quoties ex universali negatione et particulari
      affirmatione particularis negativa colligitur. Nam si A terminus de nullo B termino
      praedicetur, B vero terminus de quodam C termino praedicetur, A terminus de quodam C termino
      non praedicabitur, quod monstrat <milestone unit="page" n="Col. 814C"/> subiecta descriptio.
      Nam sunt huiusmodi propositiones:<lb/> Nullum bonum malum est.<lb/> Quoddam iustum bonum
      est.<lb/> Quoddam igitur iustum malum non est.</p>
     <p>Hos ergo quatuor in prima figura modos in Analyticis suis Aristoteles posuit. Caeteros vero
      quinque modos Theophrastus et Eudemus addiderunt, quibus Porphyrius, gravissimae vir
      auctoritatis, visus est consensis e, qui sunt huiusmodi. Nam quoniam particularis affirmativa
      sibi ipsi convertitur, quisquis ostenderit in conclusione A terminum de quodam C termino
      particulariter praedicari, in eadem ipsa conclusione monstravit quod C terminus de A termino
      rursus particulariter praedicetur. Nam si sibi particularis <milestone unit="page"
       n="Col. 814D"/> propositio in conclusione convertitur, si A terminus in quodam C termino
      fuerit, C terminus de quodam A termino praedicabitur. Item quisquis universalem negativam in
      conclusione probaverit, necesse est eum ipsius quoque conversionem in eadem conclusione
      probasse. Vniversalis enim negatio semper sibi convertitur. Nam si quis probavit quod A
      terminus de nullo C termino praedicetur, non est dubium quin in hac conclusione illud quoque
      probatum sit, quod C terminus de nullo A termino praedicetur. Semper enim, ut dictum est,
      universalis negativa sibi ipsi convertitur. Vniversalis quoque affirmativa duplici conclusione
      continetur; nam quisquis ostendit A terminum de omni C termino praedicari, <milestone
       unit="page" n="Col. 815A"/> illud quoque ostendit quod C terminus de quodam A termino
      particulariter praedicetur. Si quis enim probaverit animal de omni homine praedicari, ita
      dicens, omnis homo animal est, illud quoque necessario monstravit particulariter, quoniam
      quoddam animal homo est. Ita semper universalis negatio, et universalis affirmatio, vel
      particularis affirmativa dupliciter concluduntur. Aliae enim sibi ipsis convertuntur, quae
      particularis est particulariter, quae universalis universaliter. Alia vero, cum ipsa
      universalis affirmativa sit, particulariter sibi ipsi convertitur. Particularis autem negatio
      nunquam sibi ipsi convertitur, atque ideo simplicem in se retinet conclusionem. Hoc autem quod
      nuper diximus, in secundo priorum Analyticorum libro ab Aristotele monstratur, <milestone
       unit="page" n="Col. 815B"/> quod scilicet Theophrastus et Eudemus principium capientes ad
      alios in prima figura syllogismos adiiciendos animum adiecere, qui sunt huiusmodi qui <foreign
       xml:lang="grc">κατὰ ἀνάκλασις</foreign> vocantur, id est per refractionem quamdam
      conversionemque propositionis. Et est quintus modus ex duabus universalibus affirmationibus,
      particularem colligens affirmativam hoc modo: Si A fuerit in omni B, et B fuerit in omni C,
      posset equidem concludi quod A terminus esset in omni C termino. Sed quoniam ista universalis
      propositio, ut dictum est, particulariter convertitur, praetermisso eo quod A terminus de omni
      C termino praedicatur, conclusio esse dicitur quod C terminus de quodam A termino praedicatur,
      quod hoc exemplo monstrandum est. Si enim sint propositiones sic, omne iustum <milestone
       unit="page" n="Col. 815C"/> bonum est, omnis virtus iusta est, posset concludi equidem
      quoniam omnis virtus bonum est. Sed quoniam ita propositio sibi convertitur, ut sit, quoddam
      bonum virtus est particulariter, particularis syllogismus conclusioque colligitur ex duabus
      universalibus affirmativis. Eius vero forma talis est, A terminus in omni B, B terminus in
      omni C, igitur C terminus in quodam A, ut est:<lb/> Omne iustum bonum est.<lb/> Omnis virtus
      iusta est.<lb/> Quoddam bonum iustus est.</p>
     <p>Per conversionem refractionemque dicitur, quoniam quod universaliter colligebatur conversum,
      particulariter collectum est. Sextus modus est primae figurae qui fit ex universali negativa
      et universali affirmativa <milestone unit="page" n="Col. 815D"/> universalem conclusionem per
      conversionem colligens. Nam si A terminus in nullo B fuerit, B vero terminus in omni C termino
      fuerit, posset equidem colligi quoniam A terminus in nullo C termino est; sed quoniam
      universalis negativa convertitur, dicimus quoniam C terminus in nullo A termino est, ut sit
      hoc modo:<lb/> Nullum bonum malum est,<lb/> Omne iustum bonum est, posset colligi:<lb/> Nullum
      iustum malum est; sed ex his per conversionem colligimus:<lb/> Nullum malum iustum est.</p>
     <p>Septimus modus primae figurae est, qui ex universali affirmativa et particulari affirmativa
      per conversionem <milestone unit="page" n="Col. 816A"/> particularem colligit affirmativam. Si
      enim fuerit A terminus in omni B, et B terminus de quodam C termino praedicetur, potest A
      terminus de quodam C termino praedicari. Sed quoniam particularis affirmatio sibi ipsi
      convertitur, per conversionem fit conclusio, et dicitur C terminus de quodam A termino
      praedicari, ut sit sic: omne bonum virtus est, quoddam iustum bonum est. Posset equidem
      concludi, quoniam quoddam iustum virtus est, sed quia particularis affirmatio convertitur,
      dicimus quoniam quaedam virtus iusta est. Octavus modus primae figurae est, quoties ex
      universali affirmatione et universali negatione particulariter colligitur. Si enim A terminus
      de omni B termino praedicatus fuerit, B vero terminus de nullo C termino praedicetur, non
      posset <milestone unit="page" n="Col. 816B"/> colligi quoniam A terminus de nullo C termino
      praedicatur. Cur autem non possit, in resolutoriis dictum est. Sed quoniam universalis
      negativa sibi ipsa convertitur, potest dici et converti, quoniam C terminus de nullo B termino
      praedicatur, B vero terminus de quodam A termino dicitur, quoniam universalis affirmativa
      particulariter sibi ipsa convertitur; quare C terminus de quodam A termino non praedicabitur,
      ut sit sic: omne bonum iustum est, nullum malum bonum est, non posset colligi, quoniam nullum
      malum iustum est, sed convertitur sic:<lb/> Nullum bonum malum est.<lb/> Quoddam iustum bonum
      est.<lb/> Quoddam igitur iustum malum non est.</p>
     <p>Nonus modus primae figurae est, qui ex particulari <milestone unit="page" n="Col. 816C"/>
      affirmativa et universali negativa particularem colligit negativam per conversionem. Si enim A
      terminus de quodam B termino, B vero terminus de nullo C termino praedicetur, non potest
      quidem dici quoniam A terminus de quodam C termino non praedicabitur. Cur autem non possit,
      hoc quoque in resolutoriis diximus; sed quoniam universalis negatio converti potest, dicetur
      quoniam C terminus de nullo B termino praedicatur, et B terminus de quodam A praedicatur; C
      igitur terminus de quodam A non praedicabitur ut sit sic:<lb/> Quoddam bonum iustum est.<lb/>
      Nullum malum bonum est.<lb/> Quoddam igitur iustum malum non est.</p>
     <p>Expeditis, igitur novem primae figurae modis ad secundae <milestone unit="page"
       n="Col. 816D"/> figurae quatuor modos veniamus. Illud tantum constet, quod quemadmodum in
      prima figura per novem supradictos modos et affirmatio universalis, et negatio universalis, et
      affirmatio particularis, et negatio particularis, in conclusione colligitur, in secunda figura
      affirmativam neque generalem neque particularem posse colligi, sed tantum vel particulariter,
      vel universaliter solas colligi negativas. Est autem secundae figurae primus modus hic,
      quoties ex universali negatione, et universali affirmatione, universalis negativa colligitur.
      Si enim A terminus de nullo B termino et de omni C termino praedicetur, B terminus de nullo C
      termino praedicabitur. Sit enim A bonum, sit B malum, C iustum. Si quis igitur sic dicat:<lb/>
      <milestone unit="page" n="Col. 817A"/> Nullum malum bonum est.<lb/> Omne iustum bonum est,
      concludit:<lb/> Nullum iustum malum est.</p>
     <p>Liquet igitur maiorem extremitatem de minore in conclusione praedicari. Sed omnes secundae
      figurae syllogismi quamvis veri sint, verum tamen ex seipsis non probatur, sed ex primae
      figurae modis implentur. Namque si A terminus de nullo B termino praedicetur, et in omni C
      termino sit, nondum probatum est quoniam omnino B terminus de nullo C termino praedicetur. Sed
      si quis ex isto secundae figurae primo modo primae figurae secundum modum faciat, per
      conversionem totus syllogismus conclusioque probata est. Si quis enim in hoc syllogismo qui
      est A terminus in nullo B, et idem A terminus de omni C praedicetur, <milestone unit="page"
       n="Col. 817B"/> et A B propositionem convertat, ut faciat esse B A, nam omnis universalis
      negativa convertitur; si quis igitur dicat quoniam A terminus de nullo B termino praedicatur,
      et B igitur de nullo A termino praedicabitur, sed A terminus de omni C termino praedicabitur.
      Fit igitur primae figurae secundus modus ex universali negativa et universali affirmativa
      universalem colligens negativam, ut sit conclusio. De nullo igitur C termino B praedicabitur.
      His igitur conversionibus omnis secundae et tertiae figurae syllogismus conclusioque
      colligitur et probatur. Atque ideo quoniam ex seipsis non sunt probati nisi ex superioribus
      comprobentur, id est, primae figurae modis, quicunque in secunda vel tertia figura inventus
      fuerit, imperfectus vocatur syllogismus. Secundus <milestone unit="page" n="Col. 817C"/> vero
      modus secundae figurae est quoties ex universali affirmativa et universali negativa commutatis
      ordinibus universalibus rursus negativa concluditur. Si enim A terminus in omni B termino
      fuerit, et de nullo C termino praedicetur, B terminus de nullo C termino praedicabitur. Sit
      enim A bonum, B iustum, C malum. Si quis igitur sic dicat:<lb/> Omne iustum bonum est,<lb/>
      Nullum malum bonum est,<lb/> concludit: Nullum igitur malum iustum est.</p>
     <p>Sed haec complexio coniunctioque propositionum duplicem conversionem habet. Ostenditur enim
      de secundo primae figurae modo sic. Nam si A terminus in omni B termino est, et de nullo C
      termino praedicatur, hic universalis negativa convertitur. Erit igitur <milestone unit="page"
       n="Col. 817D"/> ut C terminus de nullo A termino praedicetur. Quod si ita est, erit huiusmodi
      syllogismus: C terminus de nullo A termino praedicatur, A terminus in omni B termino est, C
      igitur terminus de nullo B termino praedicabitur. Ecce una conversio facta est propositionis
      negativae. Sed quoniam diximus concludi non C in nullo B, sed B in nullo C termino, hic
      universalis conclusio negativa convertitur: et sicut conclusum est C terminum de nullo B
      termino praedicari, ita concluditur de nullo C termino B terminum praedicari. Tertius modus
      secundae figurae est, quoties ex universali negativa et particulari affirmativa particularis
      negativa colligitur. Si enim A terminus de nullo B termino praedicetur, et in quodam C
       <milestone unit="page" n="Col. 818A"/> termino fuerit, B terminus de quodam C termino non
      praedicabitur. Sit enim A bonum, B malum, C iustum. Si quis igitur sic dicat:<lb/> Nullum
      malum bonum est.<lb/> Quoddam iustum bonum est, concludat necesse est:<lb/> Quoddam iustum
      malum non est.</p>
     <p>Hic quoque syllogismus per conversionem hoc modo probatur. Nam si A terminus de nullo B
      termino praedicatur, et B terminus de nullo A termino praedicabitur. Sed A terminus de
       <milestone unit="page" n="Col. 818B"/> quodam C termino praedicatur. Redit igitur primae
      figurae modus quartus, qui est ex universali negatione et particulari affirmatione,
      particularem scilicet colligens negativam, ut in hoc quoque syllogismo. Nam hic quoque
      particularem negativam colligit, id est B terminum de quodam C termino non praedicari. Quartus
      modus secundae figurae est, qui ex universali affirmatione et particulari negatione
      particularem colligit negativam. Nam si A terminus in omni B termino sit, et de quodam C
      termino non praedicetur, B terminus de quodam C termino non praedicabitur. Sit enim A bonum, B
      iustum, C malum. Si quis igitur dicat:<lb/> Omne iustum bonum est.<lb/> Quoddam malum bonum
      non est, concludit:<lb/> Quoddam igitur malum iustum non est.</p>
     <p>Haec vero complexio atque ordo propositionum per conversionem non potest approbari.
      Generalis enim affirmativa sibi ipsi converti non potest. Monstratur igitur iste syllogismus
      ex prima figura non per conversionem, sed per impossibilitatem, quoniam si <milestone
       unit="page" n="Col. 818C"/> particularis conclusio negativa in hoc syllogismo non
      concluditur, aliquod inconveniens impossibileque contingit. Sed haec impossibilitas per primam
      figuram demonstrabitur. Dico enim quoniam si A terminus de omni B termino praedicetur, et in
      aliquo C termino non sit, talem colligi conclusionem, ut B terminus de aliquo C termino non
      praedicetur. Nam si hoc falsum est, huic contraiacens propositio vera erit. Particularibus
      autem negativis universales affirmativae contraiacentes sunt, ut in superiore libro docuimus.
      Si igitur hic particularis negatio non est conclusio, erit generalis affirmatio. Sit enim
      affirmatio generalis, et B terminus de omni C termino praedicetur; sed A terminus de omni B
      termino praedicatur, B vero terminus de omni C termino praedicari <milestone unit="page"
       n="Col. 818D"/> dicitur; A igitur terminus de omni C termino praedicatur, quod fieri non
      potest. Ita enim A C propositionem posuimus prius, ut diceremus A terminum de quodam C termino
      non praedicari. Hoc igitur ostensum est per primum modum primae figurae. Quare in secunda
      figura omnis syllogismus imperfectus est, et eius probatio aut per conversionem in primam
      figuram reducitur, aut ex hypothetica dispositione per impossibilitatem, et primam figuram
      aliter fieri non posse monstratur, et alii quidem omnes per impossibile probantur, quod paulo
      post demonstrabitur. Restat ut tertiae figurae modos atque ordines explicemus. Sed antea quam
      id faciamus, illud prius videndum est, quod in tertiae figurae modis <milestone unit="page"
       n="Col. 819A"/> nunquam conclusio colligitur universalis. Sed si vel negativae vel
      affirmativae fuerint collectiones, particulares semper erunt, nunquam etiam generales. Est
      autem tertiae figurae primus modus hic, qui ex duabus universalibus affirmationibus
      particularem colligit affirmationem. Nam si A et B termini de omni C termino praedicentur, A
      terminus de quodam B termino praedicabitur per conversionem. Nam si B terminus de omni C
      termino praedicatur, et universalis affirmatio particulariter sibi convertitur, C terminus de
      quodam B termino praedicatur. Quod si ita est, fit tertius primae figurae modus, qui est ex
      universali et particulari affirmativa, et colligit A terminum de quodam B termino praedicari.
      Sit enim A iustum, B virtus, C bonum. Si quis enim sic dicat:<lb/>
      <milestone unit="page" n="Col. 819B"/> Omne bonum iustum est.<lb/> Omne bonum virtus est, fit
      conclusio:<lb/> Quaedam virtus iusta est.</p>
     <p>Mutant alii terminos, et volunt facere secundum modum, ut sit A virtus, B iustum, C bonum,
      ut sit talis syllogismus:<lb/> Omne bonum virtus est,<lb/> Omne bonum iustum est, et
      concludatur:<lb/> Quoddam iustum virtus est.</p>
     <p>Sed hunc Aristoteles a superiore non dividit, et hos duos unum modum putat, et idcirco nos
      septem tertiae figurae esse diximus modos dubitantes; sed magis Aristoteles sequendus est,
      atque ideo alium modum dicamus esse qui possit integre videri secundus. Secundus vero modus
      tertiae figurae est, quoties <milestone unit="page" n="Col. 819C"/> ex universali negatione et
      universali affirmatione negatio colligitur particularis. Si enim A terminus de nullo C
      termino, B terminus vero de omni C termino praedicetur, A terminus de quodam B termino non
      praedicabitur. Nam si A terminus de nullo C termino praedicatur, B vero de omni C, et C
      terminus de quodam B termino praedicabitur. Particulariter enim sibi universalis affirmativa
      convertitur. Concluditur igitur in quarto primae figurae modo, A terminum de quodam B termino
      non praedicari. Sit enim A malum B iustum, C bonum. Si quis sic dicat:<lb/> Nullum bonum malum
      est,<lb/> Omne bonum iustum est, concludat necesse est:<lb/> Quoddam igitur iustum malum non
      est.</p>
     <p>Ex quo considerandum est maiorem extremitatem <milestone unit="page" n="Col. 819D"/> in
      conclusione praedicari. Tertius modus tertiae figurae est, quoties ex particulari et
      universali affirmativa particularis affirmatio concluditur. Si enim A terminus de quodam C, et
      B terminus de omni C termino praedicetur, concluditur A terminum de quodam B termino
      praedicari per duplicem conversionem. Quoniam enim B terminus de omni C termino praedicatur,
      et A terminus de quodam C termino praedicatur, et particularis affirmativa semper sibi ipsi
      convertitur, C terminus de quodam A termino praedicabitur. Sunt igitur propositiones sic: B
      terminus de omni C termino, C vero terminus de quodam A termino praedicatur; quod si ita est,
      colligitur in primae figurae modo tertio B terminum de quodam A <milestone unit="page"
       n="Col. 820A"/> termino praedicari. Atque ita particularis affirmativa convertitur, et A
      terminus de quodam B termino praedicabitur, eruntque duplices conversiones, una propositionis,
      alia conclusionis. Sit enim A iustum, B virtus, C bonum. Si quis igitur sic dicat:<lb/>
      Quoddam bonum iustum est.<lb/> Omne bonum virtus est, concludat necesse est:<lb/> Quaedam
      virtus iusta est.</p>
     <p>Quartus modus tertiae figurae est quoties universali affirmatione et particulari
      affirmatione affirmatio particularis colligitur. Nam si A terminus de omni C termino
      praedicetur, B vero terminus in quodam C termino sit, concluditur A terminum de quodam B
      termino praedicari per conversionem. Si enim B terminus de quodam C termino praedicetur, et C
       terminus<milestone unit="page" n="Col. 820B"/> de quodam B termino praedicatur, quoniam
      particularis affirmativa sibi ipsi convertitur, et fit syllogismus in primae figurae tertio
      modo, qui fit ex universali affirmativa et particulari affirmativa, particularem colligens
      affirmativam, ut sit syllogismus hoc modo: A terminus in omni C, et C terminus in quodam B.
      Igitur B terminus in quodam B. Sit A virtus, B iustum, C bonum. Si quis igitur sic dicat:<lb/>
      Omne bonum virtus est,<lb/> Quoddam bonum iustum est, concludet quoniam:<lb/> Quoddam iustum
      virtus est.</p>
     <p>Quintus modus tertiae figurae est quoties ex particulari negatione et universali
      affirmatione particularis colligitur negativa. Sed hic modus per conversionem probari non
      potest, sed per impossibilitatem, sicut <milestone unit="page" n="Col. 820C"/> quartus
      secundae figurae probatus est modus. Si enim A terminus de quodam C termino non praedicetur, B
      vero terminus de omni C termino praedicetur, A terminus de quodam B termino non praedicabitur;
      nam si non ita est, erit illud verum, A terminum de omni B termino praedicari; sed B terminus
      de omni C termino praedicatur, A igitur terminus de omni C termino praedicabitur, quod fieri
      non potest. Prius enim ita positus est A terminus, ut de quodam C termino non praedicaretur.
      Quod si generalis affirmatio in conclusione syllogismi non est, ut sit A terminus in omni B
      termino, erit huic contraiacens particularis negatio, ut A terminus de quodam B termino non
      praedicetur. Sit enim A, malum, B iustum, C bonum. Si quis igitur sic dicat:<lb/>
      <milestone unit="page" n="Col. 820D"/> Quoddam bonum malum non est,<lb/> Omne bonum iustum
      est, concludat necesse est:<lb/> Quoddam igitur iustum malum non est.</p>
     <p>Sextus modus tertiae figurae est quoties ex universali negativa et particulari affirmativa
      particularis negatio colligitur per conversionem. Nam si A terminus in nullo C termino sit, B
      vero terminus de quodam C termino praedicetur, fit conclusio A terminum de quodam B termino
      non praedicari. Nam si A terminus de nullo C termino praedicatur, B vero terminus de quodam C
      termino praedicatur, et C terminus <milestone unit="page" n="Col. 821A"/> de quodam B termino
      praedicabitur, quoniam particularis affirmativa potest converti. Fit igitur talis syllogismus,
      ut A terminus de nullo C termino praedicetur, C terminus de quodam B termino praedicetur, et A
      terminus de quodam B termino non praedicetur. Sit A malum, B iustum, C bonum. Si quis igitur
      dicat:<lb/> Nullum bonum malum est,<lb/> Quoddam bonum iustum est, concludit:<lb/> Quoddam
      iustum malum non est.</p>
     <p>His igitur expeditis, quid ipse syllogismus sit diffiniendum est. Diffinitur autem sic:
      syllogismus est oratio in qua positis quibusdam atque concessis, aliud quiddam quam sint ea
      quae posita et concessa sunt, necessario contingit per ipsa quae concessa sunt. Orationem
      diximus esse syllogismum idcirco quoniam omnis diffinitio a generali trahitur, genus autem
      syllogismi est oratio. Quod autem dictum, in qua positis quibusdam et concessis, ita
      intelligendum est, <milestone unit="page" n="Col. 821B"/> quasi sic dictum esset, secundum
      quam positis et concessis; ut enim syllogismus fiat, ante aliquid a proponente dicitur, quod
      audiens concedat; quod si ille concesserit, concludit et perficit syllogismum, idcirco, quia
      dubiae res per quaedam concessa et probata monstrantur, conceditur autem aequaliter et
      affirmatio et negatio vora. Caetera vero in syllogismi diffinitione talia sunt quae non
      integre dispositos syllogismos a syllogismorum diffinitione verorum discernant. Nam quod
      dictum est, in qua positis quibusdam, sumptorum scilicet et propositionum multitudo
      monstratur. Sunt enim qui putantur esse huiusmodi syllogismi, in quibus tantum una propositio
      est et una conclusio. Qualis est hic, vides, vivis igitur; homo es, animal igitur es, et alia
      huiusmodi, quos scilicet veteres in syllogismis <milestone unit="page" n="Col. 821C"/> non
      acceperunt, syllogismus enim est aliquorum collectio. At vero collectio non nisi plurimorum
      est, et quicunque unam posuit propositionem, ille non colligit. Nullum igitur faciet
      syllogismum. Debet enim syllogismus, ut angustissimus sit, duabus propositionibus comprobari.
      Quod autem dictum est, aliud quiddam necessario evenire quam sint ipsa quae concessa
       <milestone unit="page" n="Col. 822A"/> sunt, quoniam frequenter tales ab aliquibus fiunt
      syllogismi, ut ea quae proposuerunt, ipsa etiam in conclusione concludant, ut est hic; Si homo
      es, homo es; homo autem es, homo igitur es. Idem enim conclusit quod ante proposuit. Atque
      ideo, ad istorum discretionem, aliud quiddam contingere debere dictum est quam sint ea quae
      concessa sunt, ut in superioribus omnibus syllogismis quos in trium figurarum modis et
      demonstratione posuimus. Tales vero syllogismi quales nunc dicti sunt perridiculi sunt, quod
      id quod ante concessum est quasi dubium quiddam in conclusione colligitur. Nam quod positum
      est, necessario contingere, ad hoc pertinet, quoniam frequenter ad inductionem verae quaedam
      propositiones sunt quarum conclusio nullo modo vera est, ut si quis sic dicat: Qui musicam
      novit musicus est, et concedatur; et qui arithmeticam arithmeticus est, et qui medicinam
      medicus est, et qui bonum bonus est. Cum igitur haec omnia concessa sunt, dicat, et qui malum,
      malus est, quod quasi superioribus simile videtur, sed omni modo falsum est: boni enim homines
      non aliter cavent, nisi <milestone unit="page" n="Col. 822B"/> mala noverint. Atque ideo
      propter eas conclusiones quae sunt per eas propositiones quae per inductionem dicuntur,
      additum est conclusiones in syllogismis necessarias contingere, id est ex necessitate
      contingere. Est etiam alia expositio, sed in Analyticis nostris iam dicta est. Illud vero quod
      dictum est, per ipsa quae posita sunt, hoc propter eos dictum est qui tales faciunt
      syllogismos, in quibus aut minus aliquid, aut plus, aut aliud propositum est quam proponi
      debuerat. Fiunt enim huiusmodi syllogismi. Si quis enim ita dicat: Socrates <milestone
       unit="page" n="Col. 822C"/> homo est, omnis homo animal est, et concludat, Socrates igitur
      animatus est, minus proposuit, quod non dixit omne animal esse animatum. Nunc si sic
      proposuisset, recte Socrates animatum esse concluderet, ita dicendo: Socrates homo est, omnis
      homo animal est, et omne animal animatum est, Socrates igitur animatus est. Plus autem
      proponere hoc est, ut si quis sic dicat: Omnis homo animal est, omne animal animatum est, sed
      et sol in Ariete est, omnis igitur homo animatus est; hic vero superfluum est quod solem in
      Ariete esse interposuit. Aliud autem quam necesse est quidam proponunt hoc modo, ut si quis
      sic dicat: Omne homo animal est, virtus autem bonum est, omnis igitur homo animatum est. Nulla
      igitur harum propositionum ad rem pertinet quod concludere cupiebat. Expedita igitur
      syllogismi diffinitione, ad priorum modorum naturam resolutionemque veniamus, et prius omnes
      in ordinem disponantur.</p>
    <p>PRIMAE FIGVRAE MODI.</p>
     <p>PRIMVS: Omne iustum bonum est. Omnis virtus iusta est. Omnis igitur virtus bona est.<lb/>
      SECVNDVS: Nullum bonum malum est. Omne iustum bonum est. Nullum igitur iustum malum est.<lb/>
      TERTIVS: Omne bonum virtus est. Quoddam iustum bonum est. Quoddam igitur iustum virtus
      est.<lb/> QVARTVS: Nullum bonum malum est. Quoddam iustum bonum est. Quoddam igitur iustum
      malum non est.<lb/> QVINTVS: Omne iustum bonum est. Omnis virtus iusta est. Quoddam igitur
      bonum virtus est.<lb/> SEXTVS: Nullum bonum malum est. Omne iustum bonum est. Nullum igitur
      malum iustum est.<lb/> SEPTIMVS: Omne bonum virtus est. Quoddam iustum bonum est. Quaedam
      igitur virtus iusta est.<lb/> OCTAVVS: Omne bonum iustum est. Nullum malum bonum est. Quoddam
      igitur iustum malum non est.<lb/> NONVS: Quoddam bonum iustum est. Nullum malum bonum est.
      Quoddam igitur iustum malum non est.</p>
    <p>SECVNDAE FIGVRAE MODI.</p>
     <p>PRIMVS: Nullum malum bonum est. Omne iustum bonum est. Nullum igitur iustum malum est.<lb/>
      SECVNDVS: Omne iustum bonum est. Nullum malum bonum est. Nullum igitur malum iustum est.<lb/>
      TERTIVS: Nullum malum bonum est. Quoddam iustum bonum est. Quoddam igitur iustum malum non
      est.<lb/> QVARTVS: Omne iustum bonum est. Quoddam malum bonum non est. Quoddam igitur malum
      iustum non est.</p>
    <p>TERTIAE FIGVRAE MODI.</p>
     <p>PRIMVS: Omne bonum iustum est. Omne bonum virtus est. Quaedam igitur virtus iusta est.<lb/>
      SECVNDVS: Omne bonum virtus est. Omne bonum iustum est. Quoddam igitur iustum virtus est.<lb/>
      TERTIVS: Nullum bonum malum est. Omne bonum iustum est. Quoddam igitur iustum malum non
      est.<lb/> QVARTVS: Quoddam bonum iustum est. Omne bonum virtus est. Quaedam igitur virtus
      iusta est.<lb/> QVINTVS: Omne bonum virtus est. Quoddam bonum iustum est. Quoddam igitur
      iustum virtus est.<lb/> SEXTVS: Quoddam bonum malum non est. Omne bonum iustum est. Quoddam
      igitur iustum malum non est.<lb/> SEPTIMVS: Nullum bonum malum est. Quoddam bonum iustum est.
      Quoddam igitur iustum malum non est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 823A"/>Hi sunt igitur omnes trium figurarum modi quorum primae figurae quatuor primae
     indemonstrabiles nominantur et directi, id est sine aliqua conversione monstrati;
     indemonstrabiles autem quoniam non per alios demonstrantur, et perfecti dicuntur, quoniam per
     seipsos comprobantur. Et primi quoniam positione et natura primi sunt, et in eos omnes caeteri
     resolvuntur. Illi quoque quinque primae figurae modi imperfecti et per conversionem sunt.
     Secundae vero figurae, vel tertiae, omnes imperfecti sunt, quoniam per primos primae figurae
     modos quatuor comprobantur, <milestone unit="page" n="Col. 824A"/> namque in ipsos resolvuntur:
     ut eos per conversionem resolvamus, et per impossibilitatem, ut duo illi superius demonstrati
     sunt, consideremus igitur eorum principia, quoniam unde nascuntur in idipsum resolvuntur.
     Quintus igitur primae figurae modus de primae primo figurae modo procreatur. Binis enim
     propositionibus prioribus manentibus, conclusio primi modi particulariter conversa quintum
     efficit syllogismum, quod in subiecta declaratur descriptione:<lb/> Omne iustum bonum est,
     eadem: Omne iustum bonum est.<lb/> Omnis virtus iusta est, eadem: Omnis virtus iusta est.<lb/>
     Omnis virtus bona est, versa: Quoddam bonum virtus est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 823B"/> Sextus vero primae figurae modus de secundo primae figurae modo capit principium. Manentibus
     enim duabus prioribus propositionibus secundi modi, universali <milestone unit="page"
      n="Col. 824B"/> conclusione universaliter conversa, sextus nascitur syllogismus, ut subiecta
     docet descriptio:<lb/>
     <milestone unit="page" n="Col. 823B"/> Nullum bonum malum est, eadem: Nullum bonum malum
     est.<lb/> Omne iustum bonum est, eadem: Omne iustum bonum est.<lb/> Nullum iustum malum est,
     versa: Nullum malum iustum est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 823B"/> Septimus modus primae figurae de tertio primae figurae
     nascitur modo. Manentibus enim binis propositionibus <milestone unit="page" n="Col. 824B"/>
     prioribus, particulari affirmativa in conclusione conversa, septimi modi collocatio procreatur.<lb/>
     <milestone unit="page" n="Col. 823B"/> Omne bonum virtus est, eadem: Omne bonum virtus
     est.<lb/> Quoddam iustum bonum est, eadem: Quoddam iustum bonum est.<lb/> Quoddam iustum virtus
     est, vertitur: Quaedam virtus iusta est.</p>
    <p>Octavus vero et nonus primae figurae modus in quartum primae figurae modum resolvuntur, non
     etiam initium sumunt. Octavus resolvitur in quartum hoc modo: prima enim quarti in secundam
     octavi universaliter <milestone unit="page" n="Col. 824B"/> conversa, et prima propositione
     octavi nodi particulariter in secundam quarti modi conversa, eadem conclusio colligitur, id est
     negatio particularis.<lb/> Nullum bonum malum est, negatio universalis.<lb/> Quoddam iustum
     bonum est, particularis affirmatio.<lb/> Vniversaliter conversa, Omne bonum iustum est.<lb/>
     Vniversaliter conversa, Nullum malum bonum est.<lb/> Quoddam iustum malum non est, eadem
     conclusio:<lb/> Quoddam iustum malum non est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 825A"/> Nonus vero modus in quartum modum resolvitur sic, prima quarti in secundam noni propositionem
     universaliter convertatur, et secunda quarti particulariter <milestone unit="page"
      n="Col. 826A"/> in primam noni, et eadem conclusio maneat negatio particularis.<lb/> Nullum
     bonum malum est, universalis negativa.<lb/> Quoddam iustum bonum est, particularis
     affirmativa.<lb/> Particulariter conversa, Quoddam bonum iustum est.<lb/> Vniversaliter
     conversa, Nullum malum bonum est.<lb/> Quoddam iustum malum non est, eadem conclusio:<lb/>
     Quoddam iustum malum non est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 825A"/> Resolutis igitur quinque primae figurae modis in quatuor superioribus, secundae figurae
     quatuor modos in prioris figurae modos quatuor resolvamus, quorum tres per conversionem
     probantur. Quartus vero <milestone unit="page" n="Col. 825B"/> per solam impossibilitatem. At
     vero primus et secundae figurae secundus modus in secundum prioris figurae modum resolvuntur,
     et resolvitur primus sic. Conversa enim prima universali negatione universaliter, et manente
     secunda universali affirmatione, eadem conclusio utrorumque nascitur.</p>
     <p>PRIMVS SECVNDAE.</p>
     <p>Nullum bonum malum est, conversa: Nullum malum bonum est.<lb/> Omne iustum bonum est, eadem:
      Omne iustum bonum est.<lb/> Nullum iustum malum est, eadem: Nullum iustum malum est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 825B"/> Secundae figurae secundus modus in primae figurae secundum modum resolvitur sic: conversa
      secunda propositione, et secunda prima manente, universaliter fit conversa conclusio.<lb/>
      Nullum bonum malum est, conversa: Nullum malum bonum est.<lb/> Omne iustum bonum est, manet:
      Omne iustum bonum est.<lb/> Nullum iustum malum est, conversa: Nullum malum iustum est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 825B"/> Tertius vero secundae figurae modus, de quarto primae figurae procreatur. Vt enim
      universalis negatio in primam propositionem universaliter convertatur, et secundae
      propositiones maneant, idem syllogismi terminus propositioque colligitur hoc modo:<lb/> Nullum
      bonum malum est, conversa: Nullum malum bonum est.<lb/> Quoddam iustum bonum est, similis:
      Quoddam iustum bonum est.<lb/> Quoddam iustum malum non est, eadem: Quoddam iustum malum non
      est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 825C"/> Quartus modus secundae figurae quoniam iam primo, cum factus est per conversionem, in
      superioris primae figurae modum retorqueri non poterat, sed per impossibile demonstratum est,
      hic quoque per impossibile ad superiores reducitur modos, et quoniam omnes secundae figurae
      modi per impossibile monstrantur, idcirco nos quoque inchoantes a quarto omnes per impossibile
      resolvamus. Nam quartus secundae figurae modus in primum primae figurae resolvitur per
      impossiblitatem, tertius in secundum, secundus in tertium, primus in quartum, quod hoc modo
      liquebit. Si quis ergo duas istas concesserit propositiones, id est, omne bonum virtus est, et
      quoddam iustum virtus non est, necesse est quoque conclusionem concedat quae est, quoddam
      igitur iustum bonum non est. Nam si haec falsa est, erit ei contraiacens vera quae est, omne
      iustum bonum est, sed illam concessit quae est prima quarti modi, id est, omne bonum virtus
      est. Ex his igitur concludat, omne igitur iustum virtus est. Sed prius concessit quarti, modi
      secundam propositionem, quae est, quoddam iustum virtus non est. Nunc vero concedit, omne
      iustum virtus est, duas sibi contraiacentes simul conclusurus est, quod fieri non potest. Hoc
      autem idcirco evenit, quia conclusio quarti modi in primi modi secundam propositionem conversa
      est; quod si<milestone unit="page" n="Col. 826D"/> secunda propositio primi modi in quarti
      conclusione non colligitur, quarti conclusio, id est particularis negatio, permanebit. Sed ne
      forte nos conturbet quod alios terminos in resolvendo modo posuimus, quam superius in
      disponendo; non enim modo in terminis laboramus, sed in figuris et modis et complexionibus
      construendis atque resolvendis operam consumimus. Eodem modo et caeteri secundae figurae in
      primos quatuor resolvuntur.<lb/> Omne bonum virtus est, eadem: Omne bonum virtus est.<lb/>
      Quoddam iustum virtus non est, eadem: Omne iustum bonum est.<lb/> Quoddam igitur iustum bonum
      non est, eadem: Omne igitur iustum virtus est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 825D"/> Tertius secundae figurae modus secundo primae figurae modo sic resolvitur: si quis duas
      primas tertii modi concesserit, particularem quoque negationem concludet, quae est, quoddam
      igitur iustum bonum non est. Nam si haec falsa est, vera erit contraiacens, quae est, omne
      iustum bonum est. Sed etiam illa concessa est, quae est, nullum bonum malum est. Ex his ergo
      colligitur, nullum igitur iustum malum est. Sed prius concessa erat, quoddam iustum malum est,
      nunc vero nullum iustum malum est, duas sibi contraiacentes, uno tempore concedit, quod fieri
      non potest. Sublata igitur universali conclusione, quae est, omne iustum bonum est, remanebit
      particularis negatio, quae est, quoddam iustum bonum non est.<lb/> Nullum bonum malum est,
      concessae: Nullum bonum malum est.<lb/> Quoddam iustum malum est, contraiac.: Omne iustum
      bonum est.<lb/> Quoddam igitur iustum bonum non est, permut. contraiac.: Nullum ergo iustum
      malum est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 827A"/> Secundus secundae figurae in tertio primae figurae modo sic resolvitur: si quis duas
      secundae figurae propositiones concesserit, conclusionem quoque concedit, quae est, igitur
      iustum bonum est. Nam si haec falsa est, erit vera contraiacens ei particularis affirmatio,
      quoddam iustum bonum est. Sed idem concessit illam quae est, omne bonum virtus est, concludat
      necesse est, quoddam iustum virtus est, qui iam ante concesserat secundam secundi modi quae
      est, nullum iustum virtus est, duas contraiacentes uno tempore concedit, quod fieri non
      potest.<lb/> Omne bonum virtus est, concessae: Omne bonum virtus est.<lb/> Nullum iustum
      virtus est, contraiacen.: Quoddam iustum virtus est.<lb/> Nullum iustum bonum est, permut.
      contraiacen.: Quoddam iustum bonum est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 827A"/> Primus item secundae figurae in quartum primae figurae sic resolvitur: qui concedit duas
      primi modi propositiones, concedat necesse est et conclusionem. Nam si illa falsa est, erit
      vera contraiacens ei particularis affirmativa quae est, quiddam iustum bonum est. Sed idem
      concessit illam quae est, nullum bonum malum est, concludat necesse est, quoddam igitur iustum
      malum non est, qui ante concesserat illam quae est, omne iustum malum est. Vno tempore duas
      contraiacentes concedit, quod fieri non potest. Sublata igitur particulari affirmatione quae
      est, quoddam iustum bonum est, remanet illa quae est, nullum iustum bonum est.<lb/> Nullum
      bonum malum est, similes: Nullum bonum malum est.<lb/> Omne iustum malum est, contraiacen.:
      Quoddam igitur iust. malum non est.<lb/> Nullum iustum bonum est, permut. contraiacen.:
      Quoddam iustum bonum est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 827B"/> Sequitur ut tertiae figurae modos ad primos quatuor
     reducamus, quorum quinque per conversionem et per impossibilitatem ad primos quatuor
     resolvuntur, unus vero solus, id est quintus, per solam impossibilitatem in priora resolvitur.
     Primus tertiae modus figurae in tertium primae figurae hoc modo resolvitur: Si enim prima
     propositio tertii modi primae figurae maneat, et secunda propositio particularis tertii modi
     primae figurae universaliter convertatur, et sit secunda propositio primi modi tertiae figurae,
     eadem conclusio colligitur, id est affirmatio particularis.<lb/> Omne bonum iustum est, manet:
     Omne bonum iustum est.<lb/> Quaedam virtus bona est, conversa: Omne bonum virtus est.<lb/>
     Quaedam virtus iusta est, manet: Quaedam virtus iusta est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 827C"/> Vel certe sic, quia superius talem syllogismum diximus terminis commutatis, quem Aristoteles
     dissimilem non putat.<lb/> Omne bonum virtus est, similes: Omne bonum virtus est.<lb/> Quoddam
     iustum bonum est, conversa: Omne bonum iustum est.<lb/> Quoddam iustum virtus est, manet:
     Quoddam iustum virtus est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 827C"/> Secundus modus tertiae figurae in quartum modum primae figurae hoc modo resolvitur. Si enim
     primae propositiones secundi tertiae figurae modi, et quarti modi primae figurae maneant,
     quarti vero modi primae figurae secunda propositio universaliter convertatur, et secunda sit
     propositio secundi modi tertiae figurae, eadem conclusio procreatur.<lb/> Nullum bonum malum
     est, manet: Nullum bonum malum est.<lb/> Quoddam iustum bonum est, versa universaliter: Omne
     bonum iustum est.<lb/> Quoddam iustum malum non est, manet: Quidam iustum malum non est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 827C"/> Tertius modus tertiae figurae in tertium modum primae figurae resolvitur. Si enim propositio
     prima tertii primae figurae modi, et secunda propositio tertii modi tertiae figurae maneat, et
     secunda propositio tertii modi primae figurae particularis particulariter convertatur, et sit
     prima tertii modi tertiae figurae, conversa particulariter conclusio nascitur.<lb/> Omne bonum
     virtus est, Omne bonum virtus est.<lb/> Quoddam iustum bonum est, Quoddam bonum iustum
     est.<lb/> Quoddam iustum virtus est, versa partic.: Quaedam virtus iusta est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 827D"/> Quartus modus tertiae figurae in tertium modum primae figurae resolvitur: si enim utrorumque
     primae maneant propositiones, et secundae particulares particulariter convertantur, eaedem
     conclusiones nascuntur.<lb/> Omne bonum virtus est, manet: Omne bonum virtus est.<lb/> Quoddam
     iustum bonum est, vertitur: Quoddam bonum iustum est.<lb/> Quoddam iustum virtus est, manet:
     Quoddam iustum virtus est.</p>
    <p>Reliquus sextus syllogismus tertiae figurae de primae figurae quarto modo procreatur;
     manentibus enim primis eorum propositionibus, atque secundis particulariter immutatis
     particulis, in utroque manebit conclusio.<lb/> Nullum bonum malum est, eadem: Nullum bonum
     malum est.<lb/> Quoddam iustum bonum est, mutata: Quoddam bonum iustum est.<lb/> Quoddam iustum
     malum non est, manet: Quoddam iustum malum non est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 829A"/> Quintus autem qui restat, sicut ante per impossibile probatur, ita etiam nunc per
     impossibilitatem resolvitur. Sed quemadmodum unus fuerit resolutus, eodem ordine omnes
     resolvendi sunt. Resolvitur autem sextus tertiae figurae modus in tertium primae figurae modum.
     Quintus autem tertiae figurae modus resolvitur in primum primae figurae. Quartus tertiae
     figurae modus resolvitur in quartum primae figurae modum. Tertius tertiae figurae modus
     resolvitur in secundum primae figurae modum. Secundus tertiae figurae modus resolvitur in
     primum primae figurae modum. Primi tertiae figurae modi resolvuntur in secundos primae figurae
     modos. <milestone unit="page" n="Col. 829B"/> Resolvitur autem per impossibilitatem sextus
     tertiae figurae modus in primae figurae modum tertium hoc modo: si quis igitur duas
     propositiones sexti modi tertiae figurae concesserit, concedat etiam necesse est conclusionem
     quae est, quoddam iustum malum non est. Nam si haec falsa est, erit vera contraiacens ei primae
     figurae tertii modi prima propositio quae est, omne iustum malum est. Sed etiam concessit
     propositionem secundam, quae est, quoddam bonum iustum est. Ex his igitur concedat necesse est,
     quoddam bonum malum est, quia ante concesserat primam propositionem sexti modi tertiae figurae
     quae est, nullum bonum malum est. Vno tempore duas sibi contraiacentes concedit, quod fieri non
     posse descriptio declarat.<lb/> Nullum bonum malum est, contraiacen.: Quoddam bonum malum
     est.<lb/> Quoddam bonum iustum est, concessae: Quoddam bonum iustum est.<lb/> Quoddam iustum
     malum non est, permut. contraiac.: Omne iustum malum est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 829B"/> Hoc modo omnes caeteri modi tertiae figurae in primos modos primae figurae referuntur, quod
     subiecta descriptio declarat, in qua prior quintus, qui per conversionem resolvi non potuit,
     per impossibilitatem resolutus est.<lb/> Quoddam bonum malum non est, contraiacen.: Omne bonum
     malum est.<lb/> Omne bonum iustum est, concessae in utrisque.: Omne bonum iustum est.<lb/>
     Quoddam iustum malum non est, permut. contraiac.: Omne iustum malum est.<lb/> Omne bonum virtus
     est, contraiacen.: Nullum bonum virtus est.<lb/> Quoddam bonum iustum est, concessae in
     utrisque: Quoddam bonum iustum est.<lb/> Quoddam iustum virtus est, permut. contraiac.: Nullum
     iustum virtus est.<lb/> Quoddam bonum iustum est, contraiacen.: Nullum bonum iustum est.<lb/>
     Omne bonum virtus est, concessae in utrisque.: Omne bonum virtus est.<lb/> Quaedam virtus iust.
     est, permut. contraiac.: Nulla virtus iusta est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 829C"/> In resolutione modi secundi tertiae figurae in primum modum primae figurae, haec
     impossibilitas evenit, quod duas contrarias uno tempore concedit, quod fieri nequit. Nunquam
     enim duae contrariae uno tempore simul verae invenientur.<lb/> Nullum bonum malum est,
     contrar.: Nullum bonum iustum est.<lb/> Omne bonum iustum est, concessae in utrisque: Omne
     bonum iustum est.<lb/> Quoddam iustum malum non est, permut. contraiac.: Omne iustum malum
     est.<lb/> Et in sequenti quoque syllogismo duas concedit, quod impossibile est.<lb/> Omne bonum
     iustum est, contrariae: Nullum bonum iustum est.<lb/> Omne bonum virtus est, concessae in
     utrisque. Omne bonum virtus est.<lb/> Quaedam virtus iusta est permut. contraiac.: Nulla virtus
     iusta est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 829C"/> Nec nos illud turbet, quod in quibusdam contraria propositio et conclusio invenitur, in
     quibusdam vero contraiacens. Namque aequaliter peccavit tam qui utrasque contrarias
     concesserit, quam si utrasque contraiacentes. Nam quo modo contraiacentes uno tempore verae
     esse non possunt unquam, sic etiam contrariae.<lb/> Omne bonum virtus est, contrariae. Nullum
     bonum virtus est.<lb/> Omne bonum iustum est, concessae in utrisque. Omne bonum iustum
     est.<lb/> Quoddam iustum virtus est, permut contraiac.: Nullum iustum virtus est.</p>
    <p><milestone unit="page" n="Col. 829D"/> Haec de Categoricorum Syllogismorum introductione, Aristotelem plurimum sequens, et aliqua de
     Theophrasto et Porphyrio mutuatus, quantum parcitas introducendi permisit, expressi. Si qua
     vero desint in Analyticis nostris calcatius exprimemus. Nunc vero quantum ad solam
     Categoricorum Syllogismorum formam spectabat, perfectum hic nobis est, et ad cumulum
     introductionis elaboratum. Nec hoc nos perturbet, si quae hic propositiones et conclusiones
     falsae sunt, quandoquidem non veritates rerum, sed connexiones syllogismorum figuras et modos
     suscepimus disserendos. Nam his cognitis, si quos ad perfectum studium logicae disciplinae
     disputationis subtilitas traxerit, prius de ambiguis disputationibus discant, post ab his
     veritas in rebus mendaciumque meditabitur.</p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
