<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>[Priscianus] <hi rend="italic">de accentibus</hi>
    </title>
    <author/>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>Piero Colombo - STEP srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo </resp>
     <name>Marinone, CD-GL, adeguato su edizione Giammona </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>DLT000426</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>[Prisciani] De accentibus, a cura di C. Giammona, Hildesheim 2012 (Collectanea Grammatica
     Latina 12)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>[Prisciani] <hi rend="italic">De accentibus</hi></head>
   <div type="cap" n="1">
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/>
     <milestone unit="row" n="riga 2 vol. III Keil"/> Littera est nota elementi quae cum scribitur
     et in uoce minima resonat nihil aliud quam nota ad informandum elementum esse reperitur. Sed
     cum ex sono in uocem prorumpitur, elementi uocabulum concipit, quod, dum ratio ita sese habeat,
     quasi imago huius rei esse uidetur, quippe cum ex aere percusso ictu linguae constat, unde uox
     formatur. Vox namque corpus esse ostenditur. Nam si corpus non esset auditus aurium minime ui
     percuteretur. Sed dum tangit auditum et reuerberat elementum tripertito diuiditur, altitudine
     scilicet, latitudine, longitudine. Habet quippe littera altitudinem in pronuntiatione,
     latitudinem in spiritu, longitudinem in tempore, hoc est si alte aut late aut longe auditur.
     Habent etiam syllabae suum elementum, quod productio dicitur, sed inter elementum litterarum et
     syllabarum hoc distare uidetur, quod elementum litterarum sunt ipsae pronuntiationes,
     syllabarum uero ipsae productiones. Quid est enim aliud elementum quam pars minima partium
     uocis articulatae? Illud uero quod remanet nota uel figura elementi est. Distat autem etiam
     illud inter elementum et litteras, quod elementa proprie ipsae pronuntiationes dicuntur, notae
     autem eorum litterae. Sed abusiue elementa pro litteris et litterae pro elementis uocantur. Nam
     aliud est littera quae uidetur, aliud quod per eam colligitur. Videntur namque esse litterae
     aut longae aut rotundae seu quadratae. Colligitur namque per eas res gesta alicuius, dum
     coguntur in syllabis, de syllabis in partibus, de partibus in orationibus. Sed nos locuturi de
     partibus ad accentum, qui in dictionibus necessarius est, transeamus cuius ministerium
     praebente deo uitam latius tractemus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="2">
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/> Accentus namque est certa lex et regula ad eleuandam et
     deprimendam syllabam uniuscuiusque particulae orationis, qui fit ad similitudinem elementorum
     litterarum syllabarumque, qui etiam tripertito diuiditur, acuto graui <milestone unit="page"
      n="p. 520 vol. III Keil"/> circumflexo. Acutus namque accentus ideo inuentus est, eo quod
     acuat siue eleuet syllabam; grauis uero eo quod deprimat aut deponat; circumflexus quidem eo
     quod deprimat et acuat. </p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> Sunt namque decem accentus quos ita huic operi dignum
     existimaui praenotare. Acutus accentus est uirgula a sinistra parte in partem dexteram ducta
     sursum: fit namque tali modo ′ ; grauis a summo in dexteram deprimitur ita ` ; circumflexus
     nota de acuto et graui facta, perscribitur ita ^ ; longa uirgula iacens est ita ˉ ; breuis pars
     circuli iacens inferior ita ˘ ; hyphen, quae coniunctio dicitur (qua tunc utimur quando duo
     uerba conectimus) est namque subiecta uirgula uersui circumflexa, ita v ; diastole, quae
     disiunctio dicitur Latine (quae contraria separat) dextera pars circuli supposita uersui fit
     ita , . <lb/> Apostrophos pars item circuli dextera ad summam litteram adposita est, quae fit
     ita ’ ; qua nota ostendimus ultimam uocalem parti orationis deesse cuius consonans remanet ut
     ‛tribunal' pro ‛tribunale’. Dasia, quod interpretatur aspiratio, id est, ubi h littera poni
     debet, hac figura notatur ⱶ ; psile, quod interpretatur siccitas seu purum, id est, ubi h
     littera deesse debet, hac nota demonstratur -I. Notandum est quod acutus accentus apud Latinos
     duo loca teneat, paenultimum et antepaenultimum, apud Graecos uero antepaenultimum, paenultimum
     et ultimum, circumflexus autem paenultimum tantum. Ponitur namque grauis in eadem dictione uel
     cum acuto uel cum circumflexo, sed tamen non in una syllaba. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/> Obseruatur namque accentus in integris dictionibus unus, ut
     ‛Romanus’ ‛Hispanus’, in compositis uero unus similiter, ut ‛malesanus’ ‛interealoci’, sed in
     interiectionibus et in peregrinis uerbis et in barbaris nominibus nulli certi sunt accentus,
     ideoque in potestate uniuscuiusque consistit ut, quomodo necessarium uiderit, sic in metro
     ponatur. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/> Tres siquidem res accentuum legem conturbant, distinguendi ratio,
     pronuntiandi ambiguitas atque necessitas. Sed qualiter haec fiant intimandum est. Ratio namque
     distinguendi legem accentuum saepe conturbat, dum si quis pronuntians dicat ‛poné’ et ‛ergó’,
     quod apud Latinos in ultima syllaba nisi discretionis causa accentus poni non potest; et hoc
     est quod diximus «pone et ergo»: ideo poné dicimus, ne putetur uerbum esse imperatiui modi, hoc
     est ‛póne’, et ‛ergó’ dicimus, ne putetur coniunctio rationalis, quod est ‛érgo’. Ambiguitas
     uero pronuntiandi legem accentuum saepe perturbat: si quis dicat ‛interealoci’, qui nescit,
     alteram partem dicat ‛interea’ et alteram ‛loci’, cum non separatim sed sub uno accentu
     pronuntiandum est, ne ambiguitatem in sermone faciat. Necessitas pronuntiationis regulam
     corrumpit, ut puta si quis dicat in primis ‛doctus’, addat coniunctionem dicatque ‛doctusque’;
     ecce, in pronuntiatione accentum mutauit, cum non in secunda syllaba sed in <milestone
      unit="page" n="p. 521 vol. III Keil"/> prima accentum habere debuit. Sunt quidem syllabae tres
     in quibus accentus producitur, ‛ue’ ‛que’ ‛ne’ , ut ‛itáque’, quando aduerbium est (quando uero
     coniunctio ‛ítaque’ dicimus), ‛ueneruntne uiri ad nos?’, ‛carbonibusue lumbos assarunt’. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="3">
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/>
     <supplied>Mono</supplied> syllaba quae correptam uocalem habet acuto accentu pronuntiatur, ut
     ‛fax’ ‘pax’ ‘pix’ ‘nix’ ‘dux’ ‘nux’; quae etiam tali accentu pronuntianda est quamuis sit longa
     positione, quia <supplied>non</supplied> naturaliter producta est. Quae uero naturaliter
     producta est circumflexo accentu exprimenda est, ut ‘res’ ‘dos’ ‘spes’. <milestone unit="par"
      n="2"/> Disyllabae uero quae priorem productam habent et posteriorem correptam, priorem
     syllabam circumflectunt, ut ‘meta’ ‘Creta’. Illae uero quae sunt ambae longae uel prior breuis
     et ulterior longa acuto accentu pronuntiandae sunt, ut ‘nepos’ ‘leges’ ‘reges’. Hae uero quae
     sunt ambae breues similiter acuto accentu proferuntur, ut ‘bonus’ ‘malus’. Sed notandum quod,
     si prior sint longa positione, non circumflexo sed acuto pronuntiandae sunt, ut ‘arma’ ‘arcus’,
     quia, quamuis sit longae positione, ideo tamen exprimendae sunt tali accentu quia non sunt
     natura l<supplied>ongae</supplied>.<milestone unit="par" n="3"/> Trisyllabae namque et
     tetrasyllabae siue deinceps si paenultimam correptam habuerint, antepaenultimam acuto accentu
     proferunt, ut ‘Tullius’ ‘Hostilius’. Nam paenultima si positione longa fuerit, acuetur,
     antepaenultima uero grauatur, ut ‘Catullus’ ‘Metellus’. Si uero ex muta et liquida longa in
     uersu esse constat, in oratione quoque accentum mutat, ut ‘latebrae’ ‘tenebrae’. Syllaba uero
     ultima si breuis sit et paenultimam naturaliter longam habuerit, ipsam paenultimam
     circumflectit, ut ‘Cethegus’ ‘perosus’. Ultima quoque si naturaliter longa fuerit paenultimam
     acuet, ut ‘Athenae’ ‘Mycenae’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/> Ad hanc autem rem arsis et thesis necessariae sunt. Nam in
     unaquaque parte orationis arsis et thesis sunt non in ordine syllabarum, sed in pronuntiatione
     uelut in hac parte ‘natura’ ut quando dico «natu» eleuatur uox et est arsis intus, quando uero
     «ra» uox deponitur et est thesis deforis. Quantum autem suspenditur uox per arsin tantum
     deprimitur per thesin. Sed ipsa uox quae per dictiones formatur donec accentum
      perficiat<del>ur</del>, in arsin deputatur, quae autem post accentum sequitur, in thesin.
     <lb/> His namque praelibatis de consequentia huius libri uideamus. <lb/>
    </p>
   </div>
   <div type="cap" n="4">
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/> Latina quidem nomina propria nominatiuum singularem a terminantia
     in paenultima syllaba accentum seruant, quamquam nonnulla uocalem ante uocalem habere
     uideantur, quae alia differentiae causa, alia solo usu producenda sunt, ut
     ‘Catili<del>n</del>a’ ‘Verania’ ‘Stephania’. Appellatiua uero eundem accentum obseruant a
     terminata, ut ‘poeta’ ‘regina’ ‘habena’ ‘fortuna’ ‘harena’ ‘carina’. <milestone unit="page"
      n="p. 522 vol. III Keil"/></p>
    <p> Composita uero eandem sibi pronuntiationem defendunt quam habent in simplicitate, ut
     ‘concaua’ ‘transfuga’: «fu» enim in simplicitate breuis est, et ideo «tránsfuga», non
     «transfúga» dicimus. ‘Homicida’ quoque et ‘parricida’ ideo longam i in paenultimo habent, quia
      <supplied>a</supplied>e longam in i productam conuertunt. Composita a cano paenultimam
     corripiunt; excipitur ‘tibicen’, quod euphoniae causa pro duabus ii breuibus unam sonat longam.
     Notantur autem pleraque quae i uocalem habent longam ante uocalem, ut ‘philosophia’ ‘Papia’,
     quemadmodum unum uerbum ‘fio’, quod solum i ante o productam habet. Ideo autem diximus
     pleraque, quia omnia i uocalem ante uocalem habentia ultimam in antepaenultima accentum mutant,
     ut ‘Veneria’ ‘Marcellia’ ‘Aricia’ ‘Placentia’ ‘Ausonia’ ‘Turonia’ ‘Brixia’ ‘Sardinia’
     ‘Teutonia’, et illa quae in tia finiuntur, ut ‘iustitia’ ‘sapientia’. Hanc autem regulam
     sequuntur omnia quae sic finiuntur praeter illa quae supra diximus, quae alia differentiae
     causa, alia solo usu pronuntiantur. Excipiuntur ‘illius’ ‘istius’ ‘ipsius’, genetiui quorundam
     pronominum, quorum paenultimae indifferenter ponuntur. <lb/> Illa vero quae a uerbis colo gigno
     componuntur paenultimam breuem habent, ut ‘caelicola’ ‘ruricola’ ‘siluicola’ ‘rurigena’
     ‘terrigena’ reliqua. <lb/> Omnia autem participio futuri temporis similia paenultimam producunt
     ut haec: ‘scriptura’ ‘natura’ ‘lit<del>terat</del>ura’; quae omnia, quando sunt nomina, tempore
     carent. <lb/> Ea uero, quae u ante a uel quamlibet uocalem habent, omnia corripiuntur, ut
     ‘Mantua’ ‘Capua’ ‘Danaa’. <lb/> ‘Corsica’ uero et similia breuiantur et omnia quae sunt
     possessiua uel quae eisdem similia, si i habent in paenultima subsequente c consonante, ut
     ‘Cretica’ ‘Isaurica’ ‘Alemannica’: excipitur ‘uesica’, quod producitur. Quae autem habuerint n
     producuntur, ut ‘Romana’ ‘Campana’ ‘Hispana’ ‘Cumana’. Et haec omnia per obliquos casus
     producta siue correpta pronuntianda sunt. <lb/>
     <milestone unit="par" n="2"/> E finita paenultimam syllabam omnia productam habent, ut ‘sedile’
     ‘monile’ ‘singulare’ ‘uerbale’, quae aequaliter per ceteros casus producenda sunt. <lb/>
     <milestone unit="par" n="3"/> O littera terminata praeposita uocali e paenultimam corripiunt,
     ut ‘ganeo’ ‘Labeo’ ‘aleo’, quae solos nominatiuos habent et uocatiuos habent. Ea uero quae i
     habent ante o similiter corripiuntur, sed per ceteros casus excepto uocatiuo producuntur, ut
     ‘mulio mulionis’, ‘quaternio quaternionis’. <lb/> Praeposita autem qualibet consonante
     paenultimam productam seruant, ut haec ‘imago imaginis’, ‘uligo uliginis’, ‘fuligo’ ‘caligo’
     ‘dissimilitudo’ ‘magnitudo’, quorum alia o in obliquis seruant et producenda sunt, alia in i
      <milestone unit="page" n="p. 523 vol. III Keil"/> conuertunt et corripienda sunt, ut ‘Carbo
     Carbonis’, ‘Libo Libonis’, ‘caligo caliginis’, ‘altitudo altitudinis’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="4"/> I terminatum unum inuenitur trisyllabum indeclinabile, quod in
     paenultimo breuiatur, ut hic et haec et hoc ‘nihili’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="5"/> V terminatum unum reperitur aptotum in singulari (in plurali
     declinatur), quod in paenultimo liquescit, ut ‘tonitru’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="6"/>AL syllaba finita si sint appellatiua in paenultimo producenda
     sunt, ut ‘uectigal uectigalis’, ‘tribunal tribunalis’; excipitur ‘animal’, quod corripitur.
     <lb/> Barbara autem propria breuiantur, ut ‘Hannibal’ ‘Hasdrubal’; <supplied>ita</supplied>que
     omnia in obliquis casibus a productam in neutro, in masculino breuem habent. <lb/>
     <milestone unit="par" n="7"/> IL syllaba terminata corripiuntur in paenultimo, ut hic ‘uigil’
     huius ‘uigilis’, quod uidetur per syncopam proferri et hoc in obliquis paenultimam corripit. <lb/>
     <milestone unit="par" n="8"/> OL syllaba terminatum unum inuenitur, quod in paenultimo
     corripitur, ut hic ‘Heliol’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="9"/> VL syllaba terminatum unum proprium reperitur quod breuiatur, ut
     hic ‘Heriul’ quod barbarum est. <lb/>
     <milestone unit="par" n="10"/> VM terminata breuiantur, ut ‘Sophronium’ ‘Abrotonum’ ‘Philotium’
     ‘Dorcium’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="11"/>EN syllaba finita, si sint a prima coniugatione uel quarta,
     producenda sunt, ut ‘solor’ ‘solamen’ ‘munio’ ‘munimen’, ‘farcio’ ‘farcimen’; si a secunda uel
     tertia, corripiuntur, ut ‘sedeo’ ‘sedimen’ ‘rego’ ‘regimen’. Praeposita itaque c consonante
     corripienda sunt, ut ‘liticen’ ‘fidicen’. Excipitur ‘tibicen’, quod solum producitur, ut
     praediximus. <lb/>
     <milestone unit="par" n="12"/> AR syllaba terminata producuntur ad instar praedictorum nominum,
     ut ‘torcular’ ‘lacunar’ ‘puluinar’; notatur ‘laquear’ quod breuiatur. Et omnia in obliquis
     producuntur, ut ‘torcularis’ ‘puluinaris’ ‘lacunaris’; excipitur ‘iubar’, quod breuiatur teste
     Virgilio: «<quote type="poetry">iubare exorto</quote>». <lb/>
     <milestone unit="par" n="13"/> ER syllaba finita si sint neutri generis, in paenultimo
     producenda sunt, ut hoc ‘cadauer’ ‘papauer’; si sint masculina aut feminina, corripienda sunt,
     nisi sint positione longa, ut hic ‘alacer’ ‘uolucer’ ‘mediocer’ et haec ‘mulier’. Haec omnia et
     his similia in obliquis corripiuntur, excepto ‘mulier’ huius ‘mulieris’; cetera autem,
     ‘cadaueris’ ‘papaueris’ ‘laseris’ ‘tuberis’ ‘sileris’ ‘ciceris’, corripiuntur. <lb/>
     <milestone unit="par" n="14"/> IR syllaba terminata breuiantur, ut ‘semiuir’; ‘duumuir’
     ‘triumuir’ et omnia in obliquis sub uno accentu proferenda sunt. <lb/>
     <milestone unit="par" n="15"/> OR syllaba terminata i uocali praeposita breuiantur, ut ‘melior’
     ‘doctior’ ‘sanctior’ ‘breuior’ et haec omnia in obliquis productionem sibi defendunt. <lb/>
     Propria uero nomina productionem sibi minime defendunt, ut ‘Nestor Nestoris’, ‘Hector
     Hectoris’. Producuntur autem appellatiua pleraque tam masculini quam feminini generis,
      <del>quamuis non habeant i ante or</del>, <milestone unit="page" n="p. 524 vol. III Keil"/> ut
     ‘uxor uxoris’, ‘odor odoris’, ‘amor amoris’, ‘soror sororis’; neutralia uero breuiantur, ut
     ‘robor roboris’, ‘femor femoris’. Notantur ‘memor’, quod est omnis generis et tamen corripitur,
     ut hic et haec et hoc ‘memor’ huius ‘memoris’ et compositum ‘immemor immemoris’ et unum
     communis generis quod producitur in obliquis, ut ‘auctor’ huius ‘auctoris’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="16"/> VR syllaba terminata breuiantur, ut ‘sapifur’ ‘letifur’; et
     omnia in obliquis casibus breuiantur, ut huius ‘sapifuris’. Similiter hic ‘satur’ et hoc ‘iecur
     iecoris’ uel ‘iecinoris’, ‘sulfur sulfuris’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="17"/> AS syllaba terminata producuntur, ut ‘dignitas’ ‘felicitas’
     ‘pietas’ et omnia a litteram in nominatiuo productam seruant. Notantur pauca masculini generis
     propria, partim a nominibus ciuitatum propriis translata, quae per syncopam proferri uidentur,
     dum accentum in ultima syllaba seruant, quod est contra regulam Latinorum, ut ‘Larinas’
     ‘Maecenas’ ‘Arpinas’. Sed in uetustissimis libris inuenitur pro ‘Larinas’ ‘Maecenas’ ‘Arpinas’
     nominatiui casus proferri ‘Larinatis’ ‘Maecenatis’ ‘Arpinatis’, unde subtracta ti accentus
     remanet. <lb/>
     <milestone unit="par" n="18"/> ES syllaba terminata breuiantur, ut ‘Hercules’ ‘sonipes’
     ‘alipes’ <del>locuples</del>, et in obliquis similiter breuiantur, ut ‘Herculis’ et cetera.
     Excipitur ‘heres heredis’, quod producitur. Et notandum quod omnia quae sunt quintae
     declinationis in obliquis producuntur, quando paenultimae eorum in nominatiuo et in uocatiuo
     corripiuntur, ut haec ‘facies faciei’, ‘acies’, ‘dies’. Praeterea unum notatur eadem clausula
     finitum, quod non quintae sed tertiae declinationis est, producitur tamen, ut ‘quies quietis’.
     Cetera in obliquis corripienda sunt, ut ‘abies abietis’, ‘aries’, ‘paries’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="19"/> IS syllaba finita, si sint accidentia producuntur, ut ‘suauis’
     ‘memorialis’ ‘specialis’. Haec autem omnia communis sunt generis, faciunt enim neutrum sic: hic
     et haec ‘suauis’ et hoc ‘suaue’, hic et haec ‘specialis’ hoc ‘speciale’. Nam et in obliquis
     producuntur, ut huius ‘specialis’ et ‘suauis’. Appellatiua autem producenda sunt, ut ‘securis’
     ‘lebetis’ ‘sinapis’. Cetera uero corripienda sunt in obliquis casibus quae disyllaba
     inueniuntur in nominatiuo, ut ‘lapis lapidis’, ‘puluis pulueris’, ‘sanguis sanguinis’;
     excipitur ‘impubis’, quod producitur tam in nominatiuo quam in obliquis casibus, ut huius
     ‘impubis’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="20"/> OS syllaba terminata in paenultimis producenda sunt, ut
     ‘sacerdos’ <milestone unit="page" n="p. 525 vol. III Keil"/>
     <del>‘sacerdotis’ quod positione longum est</del> ‘armagatos’ ‘seruigatos’ <del>in obliquis
      producuntur</del>, ‘lepos leporis’, quod elegantiam significat, ‘nepos nepotis’. <lb/>
     <milestone unit="par" n="21"/> VS syllaba finita in paenultima productionem sibi defendunt, ut
     ‘tribunatus’ ‘magistratus’ ‘consulatus’ ‘principatus’, et omnia quae a uerbis ueniunt, quae
     sunt similia participio, ut ‘amatus’ ‘deletus’ ‘stratus’ ‘lacessitus’ ‘cupitus’ ‘munitus’
     ‘auditus’. Excipiuntur haec, ‘satus’ ‘situs’ ‘litus’ ‘quitus’, quae corripiuntur non solum in
     simplicitate sed etiam in compositione, ut ‘insitus’ ‘illitus’ ‘nequitus’: ‘citus’ quoque licet
     corripere et producere: dicimus enim ‘íncitus’ et ‘incítus’. <lb/> Composita uero ab ‘eo is’
     corripiuntur, ut ‘aditus’ ‘praeteritus’ ‘obitus’. A ‘do’ quoque vel ‘sto’ composita breviantur,
     ut ‘datus’ (inde fit ‘inditus’), ‘status’ (inde fit ‘institus’); a reor similiter ‘ratus’ (inde
     fit ‘irritus’). A ‘spiro’ quoque vel ‘halo’ nomina uenientia breuiantur, ut ‘spiritus’
     ‘halitus’. Ab ‘ambio’ ‘ambitus’, sed quando participiale est seruat productam paenultimam. A
     rutus quoque composita paenultimam corripiunt, ut ‘erutus’ ‘dirutus’. Notandum est namque quod
     haec, quando nomina sunt, tempore carent, quando uero participialia, tempus cum significatione
     demonstrant, ut ‘amatus sum illum’, id est ‘amaui’ illum. <lb/> Nomina uero <del>tertiae
      declinationis</del> terminantia us nominatiuum breuiantur quae supradictis non ueniunt, ut
     ‘seruitus’ ‘fraxinus’; excipitur ‘papyrus’ quod producitur, ut huius ‘papyri’. Alia omnia
     quamquam non sint longa in nominatiuo, tamen in aliis casibus producenda sunt, ut ‘seruitus
     seruitutis’, ‘palus paludis’, ‘iuuentus iuuentutis’; excipiuntur haec quae corripiuntur in
     nominatiuo, ‘Venus Veneris’, ‘Ligus Liguris’, ‘lepus leporis’, quod animal est. <lb/> Propria
     uero uel appellatiua masculini generis, siue ex se feminina faciunt siue in aliud genus minime
     transformantur, breuiantur ut ‘Terentius’ ‘Martius’; excipiuntur haec quae habent a in
     paenultimo et possessionem significant uel a possessoribus deriuantur, ut ‘Martianus’
     ‘Terentianus’ ‘Capuanus’ ‘Beneuentanus’ ‘Hispanus’ ‘Placentinus’ ‘taurinus’ ‘leporinus’. Quae
     autem habent c inter i et us in paenultimo corripiuntur, ut ‘porticus’ ‘Gallicus’ ‘Italicus’
     ‘Alemannicus’ ‘Romanicus’; excipiuntur ea quae habent a, ut ‘Taurinacus’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="22"/> AX syllaba terminata omnia corripiuntur, ut ‘contumax’
     ‘pertinax’ ‘peruicax’, et in obliquis casibus producuntur, ut ‘contumacis’ ‘pertinacis’
     ‘peruicacis’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="23"/> EX syllaba terminata breuiantur, ut ‘artifex’ ‘aurifex’
     ‘murex’ ‘opifex’ <del>‘opificis’</del>; sed reperitur unum masculini generis, quod in obliquis
     casibus e productam seruat, ut hic ‘ueruex’ huius ‘ueruecis’, quod animal est. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="24"/> IX syllaba finita producuntur, ut ‘bellatrix’ ‘uenatrix’;
     excipiuntur ‘meretrix’ <milestone unit="page" n="p. 526 vol. III Keil"/> ‘genitrix’. Sed omnia
     in obliquis casibus producuntur exceptis his, haec ‘salix salicis’, hic ‘calix calicis’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="25"/> OX syllaba finita breuiantur, ut ‘infelox’ ‘ueliuox’ ‘esox’
     ‘atrox’ ‘celox’, quod scapham navis significat, et in obliquis producuntur, ut ‘esocis’
     ‘ueliuocis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="26"/> VX syllaba finita producuntur, ut ‘Pollux Pollucis’,
     ‘pullinurux’, ‘crurinurux’; excipitur ‘coniunx’, quod nomen sine n quidam proferri uolunt, quia
     in obliquis casibus n litteram amittit, ne uerbum putetur. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="27"/> T littera terminata tam in obliquis casibus quam in nominatiuo
     breuiantur et neutri generis sunt, ut ‘sinciput’ ‘occiput’. Persius <quote type="poetry">«et
      fissa fumosum sinciput aure»</quote>. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="28"/> Quae in duas consonantes desinunt, nisi sint positione longa, ut
     in compositione <del>antequam componuntur</del> in simplici figura productionem sibi seruant,
     ut ‘cedens intercedens’ et ‘clamans conclamans’. Cetera omnia breuiantur, ut ‘omnipotens’
     ‘plenipotens’ ‘armipotens’ ‘insidiens’ ‘audiens’. Et haec omnia tam longa quam correpta in
     obliquis producuntur, quia seruant positionem. Excipiuntur haec quae non habent n, ut ‘caelebs
     caelibis’, ‘inopis inopis’, ‘adeps adipis’, ‘hiems hiemis’. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="5">
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/> Regulis accentuum nominis expositis tractandus est accentus qui
     in uerbis obseruatur, qui etiam certis diffiniendus est regulis. <lb/> Vniuersa enim uerba
     coniugationis primae quae in secunda persona as syllaba finiuntur, cum in trisyllabis vel
     tetrasyllabis ueniunt, in paenultimis syllabis per omnes modos producenda sunt, ut ‘amo amas
     amabam amaui’; excipitur praeteritum plusquamperfectum, quod solum breuiatur, ut ‘amaueram’, et
     futurum eiusdem indicatiui in primis et secundis personis pluralibus cuius exemplum hoc
      est,<del>futurum</del> ‘amabo amabis amabit’ et pluraliter ‘amabimus amabitis amabunt’. <lb/>
     Ab his namque regulis exeunt nouem quae in ui mittunt praeteritum perfectum et primas et
     secundas personas futuri indicatiui corripiunt, ut ‘seco secui secueram secabimus secabitis’,
     cetera producuntur, ut ‘seco secas secabam secabo <supplied>secabis</supplied> secabit’, ‘domo
     domas domabam domabo domabis domabit’, ‘frico fricas fricabam fricabo fricabis fricabit’, ‘ueto
     uetas uetabam’, ‘sono sonas sonabam’, ‘tono tonas tonabam’, ‘mico micas micabam’, ‘crepo crepas
     crepabam’, ‘plico plicas plicabam’. Tamen adnexis praepositionibus praesens breuiatur, quod in
     disyllabis uenit, nisi positione aut natura ipsa uerba producta sunt, ut ‘reparo’ ‘reseco’
     ‘resono’ ‘replico’. Notatur namque ‘plico’ quod praeteritum ‘plicui’ uel ‘plicaui’ facit. <lb/>
     Quattuor ab hac exeunt regula, ‘sto’ ‘do’ ‘lauo’ ‘iuuo’, quae cum componuntur, sicut in
     simplicitate, neque in aui neque in ui exeunt <del>formam superiorem sequentes</del>, ut ‘resto
     restiti restiteram restabimus restabitis restabunt’, ‘reddo reddidi <milestone unit="page"
      n="p. 527 vol. III Keil"/> reddideram’. <del>Excipiuntur ‘relauo’ ‘reuiuo’, quae in praeterito
      sic exeunt, ut ‘relaui’ ‘reuixi’; secuntur etiam regulam superiorem, ut ‘relauo relaui
      relaueram relauabitis’ ‘reuiuo reuixi’</del>.<lb/> Excipitur ‘relauo’, quod in praeterito
     perfecto et plusquamperfecto et in uno futuro modi coniunctiui la syllabam longam habet, in
     ceteris uero modis et temporibus breuiatur, ut ‘relaui relaueram <del>relauabitis
      relauabunt</del>’. <lb/>Notantur namque quae in simplici figura sunt longa quia ipsam
     productionem quam habent in simplicitate retinent in compositione; sed etiam praepositio quando
     componitur cum qualibet parte orationis qualis ipsa praepositio est talis remanet in
     compositione, ut ‘redimo’ ‘inhaereo’ ‘subuerto’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> Omnia uerba secundae coniugationis, quae es finiuntur in
     secunda syllaba praesentis temporis, in trisyllabis et tetrasyllabis uel etiam polysyllabis
     inueniuntur et omnia in paenultimo corripiuntur, ut ‘rubeo’ ‘habeo’ ‘misceo’ ‘langueo’ ‘iaceo’
     ‘rigeo’, sed per ceteros modos superiores formulas quas in prima coniugatione subscripsimus,
     sequuntur. <lb/> Notantur haec quae in praeterito perfecto et plusquamperfecto et in uno futuro
     modi coniunctiui producuntur et in simplicitate et compositione, in ceteris autem temporibus
     breuiantur, sic: ‘sedeo sedi sederam sedero’, ‘resideo resedi resederam resedero’, ‘caueo caui
     caueram cauero’ <del>‘lauo laui laueram lauero’</del>
    </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/>Verba tertiae coniugationis, quae is syllaba finiuntur
      <supplied>in secunda persona</supplied> praesentis temporis, corripiuntur, nisi positione sint
     longa, excepto praeterito imperfecto <supplied>indicatiui modi</supplied>, ubi semper
     paenultima syllaba longa erit ut ‘tribuo tribuebam tribuam tribui tribueram’.<lb/> Notantur
     autem quae in iui uel in eui exeunt in praeterito quae productionem seruant in eodem praeterito
     perfecto eiusdem <supplied>modi</supplied>, ut ‘cupio cupiui’, ‘quiesco quieui’, ‘sapio
     sapiui’. <lb/> Cetera uero breuem sibi regulam defendunt nisi positione longam habeant, ut
     ‘contemno contempsi’, ‘gero gessi’. Excipiuntur haec quae in praesenti tempore et in ceteris
     temporibus breuiantur, in praeterito perfecto et plusquamperfecto et in uno futuro modi
     coniunctiui producuntur, ut ‘lego legi legeram legero’, ‘facio feci feceram fecero’; similiter
     ‘fugio fugi fugeram fugero’, ‘fodio’, ‘ago’, ‘emo’. <lb/> Ab his ergo regulis discrepant duo
     uerba quae in praeterito breuiantur et in praesenti producuntur ut ‘pono’ et ‘cogo’: dicimus
     enim ‘repono reposui’ et ‘recogo recoegi’; co uero syllaba in praesenti longa et in praeterito
     breuis. Similiter uero alia duo uerba excipiuntur quae sunt primae coniugationis, quae etiam ut
     superiora producta in praesenti et in praeterito correpta, ‘do’ et ‘sto’. Dicimus enim ‘reddo
     reddidi’, ‘resto restiti’. <lb/> Notandum namque est quod omnis dictio, quae in trisyllabis et
     in ceteris polysyllabis exit, antepaenultimam seu productam seu <milestone unit="page"
      n="p. 528 vol. III Keil"/> correptam licenter in metro profert poetica licentia <del>qua nos
      protegat omnipotens rex</del>. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/>Quartae coniugationis uerba, quae in i litteram productam desinunt
     in secunda persona praesentis temporis, in trisyllabis et in ceteris polisyllabis ueniunt et
     omnia paenultimam breuem habent, ut ‘audio’ ‘accio’ ‘mollio’ ‘sopio’. Excipiuntur ‘eo’ et
     ‘queo’ et quae in disyllabis ueniunt, ut ‘scio’. Sed haec omnia et his similia regulam primae
     coniugationis sequuntur. <lb/> Notantur haec quae in praesenti tempore et in ceteris temporibus
     breuiantur, in praeterito uero perfecto et plusquamperfecto, ut iam in aliis diximus, et in
     futuro modi coniunctiui producuntur, ‘scio sciui sciueram sciuero’, ‘queo quiui quiueram
     quiuero’, ‘odio odi oderam odero’, ‘saeuio saeuii saeuieram saeuiero’, ‘eo iui iueram iuero’,
     ’uenio, ueni, ueneram, uenero’. <lb/> Quoniam, ut opinor, latius et conuenienter de his
     accentibus tractatum est, nunc de consequentibus uideamus. </p>
   </div>
   <div type="cap" n="6">
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/>Participium namque illos accentus, quos nomen habet, in omni loco,
     ut diximus dum de his tractabamus, sequitur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/>Pronomen uero eisdem regulis similiter utitur. Notandum est
     namque illa pronomina quae in ultimis accentum seruant, sicuti ‘huic’ et ‘nostras’ et
     ‘uestras’. Ideo haec apud modernos ita habentur, quia apud antiquissimos ‘huicce’ et
     ‘nostratis’ et ‘uestratis’ declinabantur; retinent namque accentum in ultimo quem habebant in
     paenultimo. Et non solum haec erant apud eos, uerum etiam multa alia quae differentiae causa
     uel solo usu dicebantur, ut ‘egomet feci’; ‘met’ namque adiectio syllabica est in ego ut in
     aliis ‘ne’ ‘ce’, ut ‘illiccine’ ‘huiusce’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/> Aduerbia namque quae E terminantur breuiantur in paenultima, ut
     ‘hodie’ ‘sedule’: quae a nomine ueniunt producuntur, ut ‘Tulliane’ ‘Marciane’; si M,
     producuntur, ut ‘meatim’ ‘tuatim’; si I, breuiantur, ut ‘uesperi’; si O, causa differentiae in
     ultimo seruantur accentum, ut ‘falsó’; si A, similiter, ut ‘uná’, ne putetur esse nomen; si AS,
     in ultimo, ut ‘aliás’, ne nomen esse uideatur; si ER, breuiantur, ut ‘breuiter’; si L,
     similiter, ut ‘edepol’; si C, in ultimo, ut ‘illíc’; si S, breuiantur, ut ‘funditus’. <lb/>
     Notandum est namque quod omnia aduerbia composita quae praepositionibus componuntur sub uno
     accentu pronuntianda sunt, ut ‘deínde’ ‘exínde’.</p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/> Hanc enim regulam omnis coniunctio sequitur in compositis et in
     simplicibus, ut ‘interea’ ‘etenim’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="5"/>Praepositio uero in fine semper accentum seruat, ut ‘apúd’ ‘anté’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="6"/>Interiectio uero nullam certam regulam seruat; tamen uel in fine
     uel in medio acuitur, ut ‘papae’ ‘euax’. <milestone unit="page" n="p. 3 vol. III Keil"/>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
