<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cento nuptialis: epistula praef.</title>
                <author>Ausonius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Simona Musso</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Simona Musso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2012</date>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>dlt000034</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><hi rend="italic"> The Works of Ausonius</hi>, edited with Introduction and Commentary by R.P.H Green,
                    Oxford 1991</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
                    </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="pr" n="pr"><salute>AVSONIVS PAVLO SAL.</salute><lb/>
            <p> Perlege hoc etiam, si operae est, frivolum et nullius pretii opusculum, quod nec
                labor excudit nec cura limavit, sine ingenii acumine et morae maturitate. Centonem
                vocant qui primi hac concinnatione luserunt. Solae memoriae negotium sparsa
                colligere et integrare lacerata, quod ridere magis quam laudare possis. Pro quo, si
                per Sigillaria in auctione veniret, neque Afranius naucum daret neque ciccum suum
                Plautus offerret. Piget equidem Vergiliani carminis dignitatem tam ioculari
                dehonestasse materia. Sed quid facerem? Iussum erat, quodque est potentissimum
                imperandi genus, rogabat qui iubere poterat. Imperator Valentinianus, vir meo
                iudicio eruditus, nuptias quondam eiusmodi ludo descripserat, aptis equidem versibus
                et compositione festiva. Experiri deinde volens quantum nostra contentione
                praecelleret, simile nos de eodem concinnare praecepit. Quam scrupulosum hoc mihi
                fuerit intellege. Neque anteferri volebam neque posthaberi, cum aliorum quoque
                iudicio detegenda esset adulatio inepta, si cederem, insolentia, si ut aemulus
                eminerem. Suscepi igitur similis recusanti feliciterque et obnoxius gratiam tenui
                nec victor offendi. Hoc tum die uno et addita lucubratione properatum modo inter
                liturarios meos cum repperissem, tanta mihi candoris tui et amoris fiducia est ut
                severitati tuae nec ridenda subtraherem. Accipe igitur opusculum de inconexis
                continuum, de diversis unum, de seriis ludicrum, de alieno nostrum, ne in sacris et
                fabulis aut Thyonianum mireris aut Virbium, illum de Dionyso, hunc de Hippolyto
                reformatum.</p>
            <p> Et si pateris ut doceam docendus ipse, cento quid sit absolvam. Variis de locis
                sensibusque diversis quaedam carminis structura solidatur, in unum versum ut coeant
                aut caesi duo aut unus <supplied>et unus</supplied> sequenti cum medio. Nam duos
                iunctim locare ineptum est et tres una serie merae nugae. Diffinduntur autem per
                caesuras omnes, quas recipit versus heroicus, convenire ut possit aut penthemimeres
                cum reliquo anapaestico aut trochaice cum posteriore segmento aut septem semipedes
                cum anapaestico chorico aut <supplied><gap/></supplied> post dactylum atque
                semipedem quicquid restat hexametro, simile ut dicas ludicro, quod Graeci 
                <foreign xml:lang="grc">στομάχιον</foreign> vocavere. Ossicula ea sunt: ad summam
                quattuordecim figuras geometricas habent. Sunt enim quadrilatera vel triquetra
                extentis lineis aut <supplied>eiusdem</supplied> frontis, <supplied>vel aequicruria
                vel aequilatera, vel rectis</supplied> angulis vel obliquis: isoscele ipsi vel
                isopleura vocant, orthogonia quoque et scalena. Harum verticularum variis coagmentis
                simulantur species mille formarum: elephantus belua aut aper bestia, anser volans et
                mirmillo in armis, subsidens venator et latrans canis, quin et turris et cantharus
                et alia eiusmodi innumerabilium figurarum, quae alius alio scientius variegant. Sed
                peritorum concinnatio miraculum est, imperitorum iunctura ridiculum. Quo praedicto
                scies quod ego posteriorem imitatus sum. Hoc ergo centonis opusculum ut ille ludus
                tractatur, pari modo sensus diversi ut congruant, adoptiva quae sunt ut cognata
                videantur, aliena ne interluceant, arcessita ne vim redarguant, densa ne supra modum
                protuberent, hiulca ne pateant. Quae si omnia ita tibi videbuntur ut praeceptum est,
                dices me composuisse centonem et, quia sub imperatore tum merui, procedere mihi
                inter frequentes stipendium iubebis; sin aliter, aere dirutum facies, ut cumulo
                carminis in fiscum suum redacto redeant versus unde venerunt. Vale.</p>
            </div>
        </body>
    </text>

</TEI>
