<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Querolus</title>
                <author>Anonymus</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Laura Mosca</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Laura Mosca</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2011</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
                </availability>
                <idno>dlt000432</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Querolus (Aulularia)<hi rend="italic"> Le Grincheux (La Comédie de la petite marmite)</hi>, texte établi
                    et traduit par Catherine Jacquemard-Le Saos, Paris 1994 (Collection des
                    Universités de France)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
               
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
           
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="ptext" n="ptext">
                <p>QVEROLVS<lb/>(AVLVLARIA)<lb/>PERSONAE<lb/>LAR FAMILIARIS<lb/>QVEROLVS, EVCLIONIS
                    FILIVS<lb/>MANDROGERVS PARASITVS<lb/>SARDANAPALLVS PARASITVS<lb/>SYCOPHANTA
                    PARASITVS<lb/>PANTOMALVS SERVVS<lb/>ARBITER VICINVS<lb/><lb/><hi rend="bold"
                        >SIGLA PERSONARVM IN
                    TEXTV</hi><lb/><lb/>LAR.<lb/>QVER.<lb/>MAND.<lb/>SARD.<lb/>SYCOPH.<lb/>PANT.<lb/>ARB.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr">
                <head>Prooemium</head>
                <p><milestone unit="par" n="1"/> Rutili, uenerande semper magnis laudibus, qui das
                    honoratam quietem quam dicamus ludicris, inter proximos et propinquos honore
                    dignum putans, duplici, fateor, et ingenti me donas bono: hoc testimonio, hoc
                    collegio, haec uera est dignitas.<lb/><milestone unit="par" n="2"/> Quaenam ergo
                    his pro meritis digna referam praemia? Pecunia, illa rerum ac sollicitudinum
                    causa et caput, neque mecum abundans neque apud te pretiosa est. Paruas mihi
                    litterulas non paruus indulsit labor: hinc honos atque merces, hoc manebit
                    praemium. Atque ut operi nostro aliquid adderetur gratiae, sermone illo
                    philosophico ex tuo materiam sumpsimus. Meministine ridere tete solitum illos
                    qui fata deplorant sua atque Academico more quod libitum foret destruere et
                    adserere te solitum? Sed quantum licet? Hinc ergo quid in uero sit, qui solus
                    nouit, nouerit: nos fabellis atque mensis hunc libellum
                        scripsimus.<lb/><milestone unit="par" n="3"/> Materia haec est. Pater
                    Queroli nostri fuit auarus Euclio. Hic Euclio aurum in ornam congessit olim,
                    quasi busta patris, odoribus insuper infusis tituloque extra addito. Nauem
                    ascendens ornam domi fodit, rem nulli aperuit. Hic peregre moriens parasitum
                    ibidem cognitum filio coheredem instituit tacita scripturae fide, si eidem
                    thesaurum occultum sine fraude ostenderet. Locum tantummodo thesauri senex
                    ostendit oblitus doli. Parasitus nauem ascendit, ad Querolum uenit et rupit
                    fidem, magum mathematicumque sese fingens et quicquid mentiri fur potest. Ea
                    quae a patrono didicerat Queroli secreta et familiaria, quasi diuinus,
                        loquitur.<lb/><milestone unit="par" n="4"/> Querolus fidem accommodat
                    auxiliumque poscit. Parasitus magus domum purificat et puram facit, sed, ubi
                    primum libere ornam inspexit, uetere decipitur dolo. Bustum quod simulabatur
                    credidit atque inrisum se putat. Inde, ut aliquatenus sese ulcisceretur, ornam
                    Queroli in domum callide et occulte obrepens per fenestram propulit. Qua explosa
                    et comminuta, bustum in pretium uertitur. Itaque thesaurum contra rationem et
                    fidem, cum lateret prodidit, cum perisset reddidit. <milestone unit="par" n="5"
                    /> Postea re comperta, parasitus reuolat et partem petit. Sed quia quicquid
                    abstulerit confitetur, quicquid rettulerit non docet, primum furti post etiam
                    sepulcri uiolati est reus. Exitus ergo hic est: ille dominus, ille parasitus
                    denuo fato atque merito conlocantur sic ambo ad sua.<lb/><milestone unit="par"
                        n="6"/> Tuo igitur, <supplied>uir</supplied> inlustris, libellus iste
                    dedicatur nomini. Vivas incolumis atque felix uotis nostris et tuis.</p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr">
                <head>Prologus</head>
                <p><milestone unit="par" n="7"/> Pacem quietemque a uobis, spectatores, noster sermo
                    poeticus rogat, qui Graecorum disciplinas ore narrat barbaro et Latinorum
                    uetusta uestro recolit tempore. Praeterea precatur et sperat, non inhumana uoce,
                    ut qui uobis laborem indulsit, uestram referat gratiam. <milestone unit="par"
                        n="8"/> Aululariam hodie sumus acturi, non ueterem at rudem, inuestigatam et
                    inuentam Plauti per uestigia. Fabella haec est: felicem hic inducimus fato
                    seruatum suo atque e contrario fraudulentum fraude deceptum sua. Querolus, qui
                    iam nunc ueniet, totam tenebit fabulam. Ipse est ingratus ille noster: hic felix
                    erit. E contrario, Mandrogerus aderit fraudulentus et miser. Lar Familiaris qui
                    primus ueniet, ipse exponet omnia. Materia uosmet reficiet, si fatigat
                        lectio.<lb/><milestone unit="par" n="9"/> In ludis autem atque dictis,
                    antiquam nobis ueniam exposcimus. Nemo sibimet arbitretur dici quod nos populo
                    dicimus, neque propriam sibimet causam constituat communi ex ioco. Nemo aliquid
                    recognoscat: nos mentimur omnia. <milestone unit="par" n="10"/> Querolus an
                    Aulularia haec dicatur fabula, uestrum hinc iudicium, uestra erit sententia.
                    Prodire autem in agendum non auderemus cum clodo pede, nisi magnos praeclarosque
                    in hac parte sequeremur duces.<lb/></p>
            </div>
            <div type="scene" n="1">
                <head><supplied>Scaena I</supplied></head>
                <p><stage>LAR FAMILIARIS</stage></p>
                <milestone unit="par" n="11"/>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p>Ego sum custos et cultor domus cui fuero adscriptus. Aedes nunc istas rego, e
                        quibus modo sum egressus. Decreta fatorum ego tempero, si quid boni est,
                        ultro accerso, si quid grauius, mitigo. Queroli nunc sortem administro,
                        huius ingrati non mali. Hic exinde sibimet sufficiens fuit, quod primum est
                        bonum, nunc autem etiam locupletissimus erit. Sic meritum est ipsius, nam
                        quod pro meritis reddendum nobis non putatis, ipsi uosmet fallitis. Ordinem
                        autem seriemque causae breuiter iam nunc eloquar.<lb/><milestone unit="par"
                            n="12"/> Pater huius Queroli Euclio fuit auarus et cautus senex. Hic
                        enorme pondus auri olim in ornam condidit. Sic quasi
                            <supplied>busta</supplied> patema uenerans, aurum celabat palam. Peregre
                        uadens ornam domi sepeliit ac reliquit ante aras meas: tumulum suis, mihi
                        thesaurum commendauit. Abiit neque rediit senex. <milestone unit="par"
                            n="13"/> Peregre moriens, uni tantummodo rem indicauit fraudulento et
                        perfido, cui tamen siue oblitus siue superuacuum putans de busto et titulo
                        nihil exponit. Querolo iuxta fatum hoc sufficit. Nunc ergo thesaurus domi
                        habetur, omnibus ignotus et notus tamen. Erat sane facile nobis aurum domino
                        ostendere aut responso aut somnio. Sed ut agnoscant homines nemini auferri
                        posse quod dederit deus, aurum quod fidei malae creditum est, furto
                        conseruabitur. Fur ergo iam nunc aderit, per quem nobis salua res erit. Iste
                        ornam cum reppererit, bustum putabit: sic ille prospexit senex. Praedam qui
                        abstulerit, reportabit, totumque reddet qui parte contentus non fuit. Itaque
                        bene perfidus alteri fraudem infert, damnum sibi. Tamen ne frustra memet
                        uideritis, exponere quaedam uolo.<lb/><milestone unit="par" n="14"/>
                        Querolus iste noster, sicut nostis, omnibus est molestus, ipsi, si fas est,
                        deo, homo ridicule iracundus, itaque ridendus magis. Disserere cum istoc
                        uolupe est et confutare uanam hominum scientiam. Fatum itaque iam nunc et
                        hominem e diuerso audietis: uos iudicium sumite. Genium autem ipsius esse me
                        quantum fieri potuerit cautissime confitebor, ne quod mihi faciat malum, nam
                        maledicere mihimet numquam cessat ille noctes et dies.<lb/><milestone
                            unit="par" n="15"/> Sed eccum ipsum audio, fatum et fortunam clamitat.
                        Iste ad me uenit. Patrem peregre mortuum audiuit. Hui quam grauiter dolet!
                        Vt sunt humana, credo quia nihil relictum comperit. Et quid ego nunc facio?
                        Auolare subito hinc non possum, nimium memet credidi. Oportune hamigerum hic
                        tridentem uideo, praesidium hercle non malum! Querolus si molestus esse
                        hodie non destiterit, faciam ut queratur iustius. Vnde esse hoc dicam?
                        Piscatores mane hac praeterisse uidi: ipsis forte hoc excidit.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="2">
                <head><supplied>Scaena II</supplied></head>
                <p><stage>QVEROLVS, LAR FAMILIARIS</stage><milestone unit="par" n="16"/></p>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> O fortuna, o fors fortuna, o fatum sceleratum atque impium! Si quis nunc
                        mihi tete ostenderet, ego nunc tibi facerem et constituerem fatum
                        inexsuperabile.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Sperandum est hodie de tridente. Sed quid cesso interpellare atque adloqui?
                        Salue, Querole.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ecce iterum rem molestam: "salue Querole". Istud cui bono, tot hominibus hac
                        atque illac "haue" dicere? Etiamsi prodesset, ingratum foret.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Misanthropus hercle hic uerus est: unum conspicit, turbas putat.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quaeso amice, quid tibi rei mecum est? Debitum reposcis an furem tenes?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Iracundus nimium es, Querole.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Heia, ego officium sum aspernatus, adicit et conuicium.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Mane paulisper.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Non uacat.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Sic necesse est, mane.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="17"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Iam istud ad uim pertinet. Age, dic quid uis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Scin tu quam ob causam tridentem istum gestito?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nescio edepol, nisi quod primum propter inportunos inuentum esse hoc
                        reor.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Idcirco hunc gestito, ut si me adtigeris, talos transfodiam tibi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Dixin hoc fore? Nec salutatio inpune hic datur. Non mala hercle est
                        condicio: neque te contingo neque me tu contigeris. Vale! Ite et conserite
                        amicitias! Ecce adfabilitas prima quid dedit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Mane, ego sum quem requiris quemque accusas, homuncio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ohe, talos ego incolumes ferre hinc uolo!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Non tu paulo ante fatum accusabas tuum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Accuso et persequor.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Ades ergo huc, ego sum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tu fatum es meum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Ego sum Lar Familiaris, fatum quod uos dicitis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Te ego iamdudum quaero: nusquam hodie pedem!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Praemonueram de tridente, caue abstine!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Immo tu caue!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Ego iam prospexi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quidnam hoc est praestigium?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Apage sis, homo ineptissime, hic nullum est praestigium. Desiste, nisi
                        excipere mauis trina pariter uulnera.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="18"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Attat uero simile est esse hunc nescio quem de aliquibus uel geniis uel
                        mysteriis. Ita seminudus dealbatusque incedit, toto splendet corpore. Euge,
                        Lar Familiaris, processisti hodie pulchre. Sed non totum intellego. Quod
                        seminudus es, recognosco, unde dealbatus, nescio. Egomet iamdudum apud
                        carbonarias agere te putabam, tu de pistrinis uenis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Hei, etiam istud de meo, quod, in malis tuis, commode iocaris. Audi nunc
                        iam. Permouet nosmet, Querole, tua, quamuis inanis, querimonia. Idcirco
                        itaque ueni ut ratio tibi ex integro redderetur, quod nemini antehac
                        contigit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tibine rationem rerum humanarum licitum est nosse atque exponere?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Et noui et doceo. Proinde quicquid exinde quereris, hodie totum
                        expromito.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Dies deficiet ante.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Breuiter percurre pauca, de quibus nunc tibi exponantur omnia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Vnum solum est unde responderi mihi uolo: quare iniustis bene est et iustis
                        male?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Primum, ut apud uosmet fieri uideo, de persona est quaestio. Cuinam tu uerba
                        promis, tibine an populo?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Et populo, et mihi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Cum tu satis ipse sis reus, quemadmodum tibi aliisque multis defensorem te
                        paras?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ego noui me reum non esse.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Ergo posthac adsertio conticescet, si persona exploditur. Inter bonos an
                        inter malos tete numeras?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Etiam quaeritas quid mihimet ipse uidear, cum de scelestis conquerar?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Si probo de illis tete esse quos accusas, hoc est de malis, pro quibus
                        posthac loquere?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Si criminosum me esse conuiceris, necesse est meritis ut meis sensum
                        accommodem.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="19"/>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Celeriter nunc mihi responde, Querole. Quanta iam putas fecisse te
                        capitalia?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Equidem nullum quod sciam!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Nullumne? Ergo exciderunt omnia?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Immo omnia prope retineo, sed scelus nullum scio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Eho, Querole, furtum nunquam admisisti?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Numquam ex quo destiti.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Ha, ha, he, hoc est numquam admisisse?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quod uerum est, non nego. Adulescens quaedam feci, fateor, laudari quae
                        solent.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="20"/>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Cur igitur destitisti de scelere tam laudabili? Transeamus istud. Quid de
                        falso dicimus?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Hem quis autem uerum dicit? Istud commune est. Abi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Idcirco crimen non est? Quid de adulterio?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Attat etiam hoc crimen non est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quando autem licitum esse coepit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Men rogas, quasi tu nescias? Hoc est quod nec permitti nec prohiberi
                        potest.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quid ad haec, Querole? Videsne te contra licitum uiuere?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Si tu me ad haec reuocas, nemo est innocens.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Et tamen non de omnibus tete interrogaui, si reminisceris.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nihil est amplius.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="21"/>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Nulli igitur mortem optasti?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nemini.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quid si conuinco?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nihil est quod respondeam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Dic mihi si soceros nunquam habuisti.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ecce iterum generalia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Ergo omnia de omnibus confiteris.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quando sic interrogas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quando haec tibi leuia uidentur, nescio quid sit quod crimen putes. Dic mihi
                        praeterea quotiens peieraueris. Expone celeriter.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Bona Hora hoc exaudiat! Istud a me semper alienum fuit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quanto amplius quam milies peieraueris, hoc requiro, saltem hoc dicito!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ohe, illa tu nunc requiris cotidiana et iocularia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Non facile intellego, periurium ioculare quid putas. Tamen transeamus quod,
                        ut uideo, consuetudo iam fecit leue. Quid igitur? Sciens prudensque
                        sacramentorum numquam rupisti fidem? Vt alia reticeam, numquam iurasti amare
                        te quem iuratus oderas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Heu me miserum! Quid ego hodie mali cum istoc repperi! Iuraui saepe, fateor,
                        quod cum staret uerbis, non staret fide.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vrbane igitur peierasti: fieri hoc solet. Quanto mallem ut sermo laberetur
                        et staret fides! Tune, Querole, uerbis te absolutum esse credis? Peierat
                        saepe qui tacet: tantum est enim tacere uerum quantum et falsum dicere.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Omnia igitur peregisti, totum commerui. Vale.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="22"/>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Immo nihil est actum, Querole, nisi sequantur haec duo: primum contra
                        meritum tuum miserum te non esse ut comprobem, secundo etiam felicem tete
                        esse iam nunc ipse intellegas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ergone egomet aerumnosus non sum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Es, fateor, sed uitio tuo. Atque ut in omnibus reuincare, expone breuiter de
                        quibus quereris maxime.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Primum tibi, geniorum optime, conqueror de amicis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Spes bona, quid de inimicis iste faciet? In quo tamen amicitiarum te laesit
                        fides?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nemo mihi magis molestus quam familiaris neque magis morigerus quam leuiter
                        cognitus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quidnam hoc mirum est, si te qui nouit despicit, qui non nouit diligit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Agimus tibi gratias, Lar Familiaris, tu nos ornas in omnibus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Iam intellego quid querere. Visne breuibus remedium hinc dari?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Valde cupio.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="23"/>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> In amicitiam et fidem stultum ne receperis. Nam insipientum atque improborum
                        facilius sustinetur odium quam collegium.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid si sapiens non erit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Stultos ingenio rege.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quo modo?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vis te non decipi?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER. </speaker>
                    <p> Cupio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Ne credideris nemini. In tua est potestate ne decipiaris. Cur accusas
                        perfidos? Visne tibi honorem deferri?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Maxime.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Inter miseros uiuito.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Prope uera loqueris.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Visne te non decipi, maxime a tuis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Vellem, si fieri potest.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Dicam quod dictum est prius: nemini te, Querole, nimis sodalem feceris. Res
                        nimium singularis est homo, ferre non patiens parem. Minores despicitis,
                        maioribus inuidetis, ab aequalibus dissentitis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><supplied>QVER.</supplied></speaker>
                    <p> Dic quaeso, quid placeat.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><supplied>LAR.</supplied></speaker>
                    <p> Ergo secundum uitia et mores quid sit tenendum, discito. Compares
                        comessationes uinum turbas respue. Quem tu maxime tibimet obligare uolueris,
                        quanto leuius nectito! Conuentus uero et debacchationes et ioca friuola non
                        quaero, ut amorem pariant, utinam nihil odiorum darent!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid quod plures huiusmodi societate optime utuntur?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Noui omnia. Illos mihi tu narras qui totum occultant? Nimium uel prudentes
                        uel felices sunt quos requiris. Hoc ad Querolum non facit.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="24"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Est aliud quod accusem. Pauper ego sum quidem, sicut tu uel nosti uel facis,
                        sed hoc mecum tolerabile est. Illud prorsus non fero quod tenuitati nemo
                        ignoscit neque cuiquam ut aliquem dicat pauperem,
                            <supplied>sufficit</supplied>.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><supplied>LAR.</supplied></speaker>
                    <p> Quid praeterea?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><supplied>QVER.</supplied></speaker>
                    <p> Hui quantum adiiciunt! Stultitiam neglegentiam somnum et gulam: patientia
                        desidiae, acrimonia crudelitati adsignantur. Sic uertuntur omnia. Nemo ad
                        facultates, nemo ad sensum respicit. Semper diues diligens, contra pauper
                        neglegens.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Censoribus haec reserua, Querole. Nunc autem illud dicito quod specialiter
                        te inquietat et grauat, nam ista quae protulisti, communia sunt et antiqua
                        paupertatis crimina. Tamen tu neque diues neque pauper es. Hoc si
                        agnosceres, felix eras.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Scisne me nuper patrem amisisse?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Seruasti praeceptum! Speciale hoc plane est: hoc est quod nemini antehac
                        contigit! Quid igitur? Nonne iustum hoc fuit patrem ut efferret filius?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Fateor, sed pater ipse nihil reliquit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Dura deploratio! Exequias inanes tibi contigisse luges? Irasceris ergo, non
                        doles. Patri certe nihil defuit tibique hodie nihil defit: non enim hoc
                        parua hereditas. Suscensesne? Senio saltem extremo sibimet uixit, qui semper
                        tibi. Vtinam tu heredibus tantum relinquas quantum reliquit Euclio! Dic ergo
                        aliud: iam istinc nihil audio.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="25"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER. </speaker>
                    <p> Seruus mihi est quem tolerare nequeo, Pantomalus et mente et nomine.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Felicem te, Querole, si unus tibi est Pantomalus, multi Pantomalos
                        habent.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER. </speaker>
                    <p> Sed plures audio qui suos etiam laudant.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Isti peiores habent.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Cur igitur laudant?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quia quid perdant, nesciunt.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="26"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tempestas maxime fructus meos numquid commune hoc fuit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Non uno genere homines puniuntur: tibi tempestas obfuit, alter aliud
                        pertulit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ohe, consortes mei iamdudum nihil incommodi pertulerunt.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Fallis turpiter.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Da, quaeso, ueniam: ignorabam peculiarem tibi curam esse hanc de consortibus
                        meis. <milestone unit="par" n="27"/> Adhuc habeo quod obiciam. Vicinus mihi
                        malus est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Ecce rem uere malam! Tamen, Querole, de uno isto quantum etiam hic
                        praestiterim, uide. Vicinum malum pateris unum tantum, quid faciunt illi qui
                        plures habent?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Conserua istum quaeso, Lar Familiaris, ex uoto meo tuere quem praestitisti
                        ne forte nascantur duo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quid si etiam hinc uincimus? Dic quaeso nunc mihi quem tu putas feliciorem,
                        tete an istum de quo quereris?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quidnam hic simile est? Aut numquid dubitari potest feliciorem eum esse qui
                        alterum queri compellit quam ille qui ad querelam confugit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Hem Querole, uis iam nunc facimus ut infeliciorem esse hunc scias?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Valde cupio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Sed hoc egomet tibi tantum indicabo. Paululum aurem accommoda.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Cur non aperte loqueris? Numquidnam etiam tu times?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quidni timeam qui tecum uiuo? Aurem accommoda.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Age, dicito... Ha ha he, habeat teneat possideat aeque cum suis! Laute
                        edepol nos accipis, doctor!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><supplied>LAR.</supplied></speaker>
                    <p> Nonne?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><supplied>QVER.</supplied></speaker>
                    <p> Certe iam nihil conqueror.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quid istuc, Querole? Paululum tibi ita uidetur, rursum ad ingenium redis.
                            <milestone unit="par" n="28"/> Sed quoniam miserum te non doces,
                        superest ut felicem comprobem. Dic quaeso, Querole, sanus es?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ita arbitror.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quanti hoc aestimas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Hoc etiam inputas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> O Querole, sanus es et felicem te negas? Vide ne postmodum felicem te fuisse
                        scias.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Iam superius dixeram, bene mecum agitur, sed iuxta alios male.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Certe apud te bene.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Fateor.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quid quaeris amplius?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quare alii melius?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Iam istud ad inuidiam pertinet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Sed recte inuideo, nam sum deterior inferioribus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quid si feliciorem tete edoceo quam sunt isti, de quibus dicturus es?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tum igitur facies posthac Querolus nullum permittat queri.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="29"/>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vt negotium sit breuius et lucidius, argumenta remoueo. Tu fortunam dicito
                        cuius tibi condicio placeat: sortem autem quam ipse uolueris iam nunc dabo.
                        Tantum illud memento: ne putes posse te aliquid deplorare atque excipere,
                        unde aliquid legeris.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Placet optio: da mihi diuitias atque honores militares uel mediocriter.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Istud tibi praestare ualeo. Verum illud uide si tu ualeas implere quod
                        petis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Potes bellum gerere, ferrum excipere, aciem rumpere?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Istud numquam potui.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Cede igitur praemio atque honoribus his qui possunt omnia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Saltem aliquid nobis tribue in parte hac ciuili et miserabili.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vis ergo omnia et exigere et exsoluere?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Attat hoc excidit. Iam neutrum uolo. <milestone unit="par" n="30"/> Si quid
                        igitur potes, Lar Familiaris, facito ut sim privatus et potens.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Potentiam cuiusmodi requiris?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Vt liceat mihi spoliare non debentes, caedere alienos, uicinos autem et
                        spoliare et caedere.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Ha, ha, he, latrocinium non potentiam requiris. Hoc modo nescio edepol
                        quemadmodum praestari hoc possit tibi. Tamen inueni: habes quod exoptas.
                        Vade, ad Ligerem uiuito.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid tum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Illic iure gentium uiuunt homines; ibi nullum est praestigium, ibi
                        sententiae capitales de robore proferuntur et scribuntur in ossibus; illic
                        etiam rustici perorant et privati iudicant; ibi totum licet. Si diues
                        fueris, patus appellaberis: sic nostra loquitur Graecia. O siluae, o
                        solitudines, quis uos dixit liberas? Multo maiora sunt quae tacemus. Tamen
                        interea hoc sufficit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Neque diues ego sum neque robore uti cupio. Nolo iura haec siluestria.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Pete igitur aliquid mitius honestiusque, si iurgare non potes.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="31"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Da mihi honorem qualem optinet togatus ille nec bonus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Et tu togatos inter felices numeras?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Maxime.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Rem prorsus facilem nunc petisti. Istud etiamsi non possumus, possumus.
                        Visne praestari hoc tibi?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nihil est quod plus uelim.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vt maxima quaeque taceam, sume igitur tegmina hieme trunca et aestate
                        duplicia, sume laneos cothurnos, semper refluos carceres quos pluuia soluat,
                        puluis compleat, caenum et sudor glutinet, sume calceos humili fluxos
                        tegmine quos terra reuocet, fraudet limus concolor. Aestum uestitis genibus,
                        brumam nudis cruribus, in soccis hiemes, cancros in tubulis age, patere
                        inordinatos labores, occursus antelucanos, iudicis conuiuium primum
                        postmeridianum aut aestuosum aut algidum aut insanum aut serium. Vende
                        uocem, uende linguam, iras atque odium loca. In summa, pauper esto et
                        reporta penatibus pecuniarum aliquid, sed plus criminum. Plura etiam nunc
                        dicerem, nisi quod efferre istos melius est quam laedere.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Neque istud uolo. <milestone unit="par" n="32"/> Da mihi diuitias quales
                        consequuntur illi qui chartas agunt.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Sume igitur uigilias et labores illorum quibus inuides. Aurum in iuuenta,
                        patriam in senecta quaere, tiro agelli, ueteranus fori, ratiocinator
                        erudite, possessor rudis, incognitis familiaris, uicinis nouus, omnem
                        aetatem exosus agito, funus ut lautum pares, heredes autem deus ordinabit.
                        Istis nolo inuideas, Querole. Saepe condita luporum fiunt rapinae
                        uulpium.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="33"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Heia nec chartas uolo. Tribue saltem nunc mihi peregrini illius et
                        transmarini mercatoris sacculum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Age igitur conscende maria, te tuosque pariter undis et uentis credito.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Istud egomet numquam uolui. Da mihi saltem uel capsas Titi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Sume igitur et podagram Titi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Minime.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Neque tu capsas continges Titi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Neque istud uolo. Da mihi psaltrias et concubinulas quales habet auarus ille
                        fenerator aduena.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Habes nunc plane tota mente quod rogas. Suscipe quod exoptas toto cum choro.
                        Sume Paphien, Cytheren, Briseiden, sed cum pondere Nestoris.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ha ha he, quam ob rem?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Habet hoc ille cuius tu sortem petisti. Eho, Querole, numquam audisti "nemo
                        gratis bellus est"? Aut haec cum his habenda sunt aut haec cum his amittenda
                        sunt.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="34"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Adhuc inuenio quod requiram. Da mihi saltem impudentiam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vrbane edepol tu nunc omnia quae negauerim, concupiscis. Si toto uis uti
                        foro, esto impudens, sed sapientiae iactura facienda est nunc tibi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quam ob rem?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quia sapiens nemo est impudens.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Vae tibi, Lar Familiaris, cum tua disputatione!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vae tibi, Querole, cum tua querimonia.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="35"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Numquamne mutabis, calamitas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quamdiu tu uixeris.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Felices ergo non sunt?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Sunt aliqui, sed non illi quos tu putas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quo modo? Si ostendero iam nunc tibi aliquem et sanum et diuitem, felicem
                        hunc negabis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Diuitem potes nosse. Sanum esse quid putas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Corpore bene ualere.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quid si aegrotat animo?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Istud egomet nescio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> O Querole, imbecilla tantum uobis corpora uidentur: quantum animus est
                        infirmior! Spes, timor, cupiditas, auaritia, desperatio non esse felicem
                        sinunt.<lb/>Quid si nescio quis ille alius in corde, alius est in uultu?
                        Quid si laetus publice, maeret domi? Vt maiora reticeam, quid si uxorem non
                        amat, quid si uxorem nimis amat?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Si nemo felix, nemo igitur iustus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Etiam hinc respondeo. Sunt aliqui, fateor, iusti prope, sed prima est horum
                        calamitas. Estne aliquid quod requiras?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Immo edepol nihil. Meam mihi concede sortem, quando nihil melius
                        repperi.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="36"/>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Igitur quamquam felicem esse te constiterit, tamen etiam nunc beatiorem te
                        futurum ut agnoscas, uolo. Aurum hodie multum consequere.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ludis nos: fieri hoc non potest.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quam ob causam?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quia non est uia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Sane difficile est nobis facere atque inuenire quod tu non intellegis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Dic quaeso numquid rex aliquid largietur?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Nihil.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Numquid amicus donabit aliquid?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Nihil.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Numquidnam ex transuerso quispiam me hereem instituet?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Nihil minus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Numquid thesaurus alicubi defossus apparebit ante oculos meos?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Atqui si thesaurus domi tuae lateret, prius alteri esset ostendendus quam
                        tibi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Et quemadmodum sum habiturus egomet quod mihi nullus dabit?</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="37"/>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vade iam nunc et quicquid contra te est, facito.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Cur ita?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Sic expedit. Fallenti credito et circumuenienti operam atque adsensum
                        accommoda. Fures si ad te uenerint, excipe libenter, praedones etiam
                        similiter!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tum, si aliquis meis aedibus facem subiciet, iuberesne me oleum
                        infundere?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Noueram te crediturum non esse.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Fures mihi ac praedones cui bono?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vt si quid tibi spei aut praesidii est, totum auferant.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Cur ita?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vt sis diues.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quo modo?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Bona si perdideris tua.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quam ob rem?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Vt sis felix.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quomodo?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Si fueris miser.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Istud plane est quod saepe audiui obscuris uera inuoluere. Sed quid facere
                        me iubes?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quod contra te putas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Dic ergo quid sit, ne fortassis aliquid pro me faciam nescius.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Quicquid egeris gesserisue hodie, pro te fiet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid si egomet nolo?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Velis nolis hodie bona fortuna aedes intrabit tuas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid si aedes obsero?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Per fenestram defluet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid si et fenestras clausero?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> O stulte homo, prius est ut tecta pateant ipsaque sese tellus aperiat quam
                        ut tu excludas uel submoueas quod mutari non potest.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="38"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Igitur quantum intellego, non mihi praestatur quod uelim nolim faciundum
                        est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> Neque ego id expectabam ut gratias ageres, sed ut Querolum te constaret in
                        omnibus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tu nunc quo tendis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p> In aedes tuas, immo nostras, me recipio. Inde ibo quolibet, ita tamen
                        usquequaque peruagabor ut te numquam deseram.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="39"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Incertus ego sum factus magis hodie quam semper fui. Quid ergo nunc faciam
                        cum responso huiusmodi? Cuiquamne oraculum tale unquam datum est ut ipse
                        sibimet mala quaereret aut non excluderet, si fieri posset, ingruentem
                        miseriam? "Perde, inquit, si quid est tibi domi ut adquiras plurima". Mea si
                        mihi auferantur, aliena quando et quis dabit? "Vade, inquit, fures require,
                        praedones recipe in domum". Primum hoc si cognosci atque etiam si probari
                        potuerit, nonne iudex, iure optimo, pessum dabit tamquam latronum conscium?
                            <milestone unit="par" n="40"/> Sed ubinam fures ipsos modo requiram, ubi
                        inuestigem nescio. Vbinam illa est cohors fuliginosa uulcanosa atra quae de
                        die sub terras habitant, nocte in tectis ambulant? Vbi illi sunt qui urbane
                        fibulas subducunt quique curtant balteos? Nisi fallor, unum ex ipsis uideo
                        atque ecce rem gerit. Hem tibi clamo inpostor! Ohe cessa, euge seruata est
                        fibula. Attat spes mihi nulla est: mandato excidi. Interdictum fuerat ne
                        obuiarem furibus, uerum ne excluderem; hercle hoc stultum est, nihil prorsus
                        hinc placet. <milestone unit="par" n="41"/> Atque edepol, nisi fallor, iste
                        qui apud me est locutus, urbanus est homo. Numquodnam meritum nunc meum, ut
                        mihi potissimum res diuina ostenderetur? Hic nescio quid est praestigii.
                        Vereor hercle ne furtum quod denuntiabat, iam perfecerit. Ego me hac intus
                        refero, atque hominem si repperero, continuo producam foras.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="3">
                <head><supplied>Scaena III</supplied></head>
                <p><stage>MANDROGERVS, SYCOPHANTA, SARDANAPALLVS</stage><milestone
                        unit="par" n="42"/></p>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Multum sese aliqui laudant qui uel pugnaces feras uel fugaces bestias, aut
                        uestigiis insequuntur aut cubilibus deprehendunt aut casu opprimunt. Quanto
                        mihi maius est ingenium et lucrum, qui homines uenor publice. Sed quos
                        homines! Diuites et potentes et litteratos maxime! Mandrogerus ego sum
                        parasitorum omnium longe praestantissimus. Aula quaedam hic iacet cuius
                        odorem mihi trans maria uentus detulit. Cedant iuris conditores, cedant
                        omnia cocorum ingenia, cedant Apici fercula! Huius ollae condimentum solus
                        sciuit Euclio. Quid miramini? Aurum est quod sequor: hoc est quod ultra
                        maria et terras olet. Quid ad haec uos dicitis, nouelli atque incipientes
                        nunc mei? Quando haec discere potestis, quando sic intellegetis, quando sic
                        docebitis?</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="43"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Atqui si scias, Mandrogerus noster, quale egomet somnium nocte hac uidi!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Dic obsecro, si quid est boni.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Nocte hac uidebam thesaurum quem sperabamus nobis uenisse in manus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quid tum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Videbam ex parte solidos.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ha, istud non placet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Erant praeterea uncinuli, hamati, torques et catenulae.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Dic quaeso: aliqua insuper non somniasti uincula et uerbera?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Infaustum hercle hominem. Solum hic non uidit carcerem. Ohe homo prodigiose,
                        ego te iam nunc explodo cum uerbis tuis. Nocte ista, ego in somnis funus
                        uidebam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Dii te seruent hic bene!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Et nos ipsi funus illud nescio quo ferebamus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Optime.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Insuper etiam deflebamus defunctum illum, quasi alienum tamen.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Audin tu istaec, stulte homo? Talia egomet iam manifesta malo quam tua
                        somnia. Funus ad laetitiam spectat, lacrimae ad risum pertinent et mortuum
                        nos ferebamus: manifestum est gaudium. <milestone unit="par" n="44"/> Ego
                        autem meum uobis narrabo somnium prorsus manifestissimum. Dicebat nescio
                        quis somnianti nocte hac mihi thesaurum istum quem requirimus mihi seruari
                        manifesta fide nec cuiquam alteri concessum esse aurum illud inuenire nisi
                        mihi. Sed insuper adiecit ex istis opibus hoc tantummodo mihi profuturum
                        quod consumpsisset gula.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Optime edepol somniasti. Quid autem aliud quaerimus nisi tantum quod
                        sufficiat uentri et gulae?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Pulchre edepol somniasti. Felicem te, Mandrogerus, nosque qui tecum
                        sumus.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="45"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Sed heus tu, Sycophanta noster, nisi me fallit traditio, iam peruenimus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Ipsa est platea quam requiris.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Recurre ad indiculum cito.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Sacellum in parte, argentaria ex diuerso.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Vtrumque sic est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ventum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Quid praeterea?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Domus excelsa.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Apparet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ilignis foribus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Ipsa est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Attat quam humiles hic fenestras uideo. Euge hic frustra clauduntur fores.
                        Tum praeterea inermes quantum inter sese distant regulae. Secura hercle
                        regio hic mihi et fures nil nocent. Sed interius mihi aurum olet. Alia
                        temptandum est uia. Heia nunc, Sycophanta noster tuque Sardanapalle, si quid
                        uobis ingenii, comitatis et uirtutis, nunc totum ostendite. Ego tamquam
                        cynicus magister inuenta et inclusa trado gaudia. Retia uosmet obsidete, dum
                        percurro cubilia. Iam omnia tenetis animo, quae iamdudum diximus quaeque
                        exinde meditamur nocte ac die.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="46"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> De atrio, porticus in dextra, sacrarium ad sinistram.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Recte rationem tenes.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> In sacrario tria sigilla.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Conuenit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Arula in medio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Sic sunt omnia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Aurum ante aram.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Hoc iam nostrum est. Quid, ipsius Queroli indicia iam tenetis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Melius hercle quam tua. Tu uide an diuinare possis, nos mentiri nouimus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ego istuc in parte hac deambulatum ibo, illinc obseruabo omnia atque ubi res
                        uel ratio postularit, continuo hic adero.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Nos quoque paululum istac secedamus, ne suspicionem inprobitas paret.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="4">
                <head><supplied>Scaena IV</supplied></head>
                <p><stage>QVEROLVS, SYCOPHANTA, SARDANAPALLVS</stage><milestone unit="par"
                        n="47"/>
                </p>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Noster ille qui mecum est locutus, nusquam apparuit neque aliquid subripuit
                        intus. Iste plane homo non fuit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Hem ipse est. Vellem hercle audire hunc hominem quem uidi modo. Ego magos
                        mathematicosque noui, talem prorsus nescio. Hoc est diuinare hominem, non
                        qualiter facere quidam risores solent.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Hem quemnam diuinum isti esse dicunt?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Sed hoc nouum est quod uidi modo. Vbi te aspexerit, primum tuo te uocat
                        nomine, dein parentes, seruos atque omnem familiam exponet, quasi nouerit,
                        quid tota gesseris aetate quidue postea sis acturus, totum edisserit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Bellus hercle hic nescio qui est. Non praetereunda est fabula.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p>Quaeso sodes, adgrediamur hominem illum ratione qualibet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><del>SARD.</del></speaker>
                    <p> O me stultum atque ineptum qui non consului statim!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Et ego hercle uellem, uerum ut nosti, non uacat.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="48"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Cur non omnia agnosco? Saluete amici.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Saluus esto qui saluos esse nos iubes.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid uos? Secretumne aliquod?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Secretum a populo, non secretum a sapientibus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> De mago nescio quid uos audiui.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Ita est, de nescio quo nunc sermo erat qui omnia diuinat. Verum quisnam ille
                        homo sit nescio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Estne talis aliquis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Maxime. Ergo, Sycophanta, ut dixeram, per te tuosque, mi sodes, te rogo ut
                        illac uenias mecum una simul.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Iamdudum dixi, ultro et libenter irem, si uacuum nunc esset mihi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Mane paulisper.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quaeso amice ne te subripias tam cito: egomet quoque scire cupio quisnam
                        iste est de quo sermo nunc erat.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Edepol, nescio quid aliud mihi est negotii. Cognati atque amici iamdudum me
                        expectant domi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Magna, hercle, hominis difficultas et persuasio. Neque nunc te amici
                        expectant neque cognati. Paulisper mane.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quaeso, amice, si mea non est odiosa societas, consulere uobiscum uolo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Vereor hercle ne difficilem se nobis faciat, si plures uidet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Optime, edepol. Ecce sodes, comitem quaerebas: habes. Mihi molestus ne
                        sies.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="49"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quaeso, amice, si huic ita uidetur abeat. Nos illac una simul.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Atqui isto nobis est opus, quoniam hominem illum uidit et nouit bene.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Iustum est ut nobis hodie operam impendas, quoniam sic ratio expostulat.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Immo, hercle, iste illum nouit melius atque ille hunc familiariter.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Sed quaeso nunc uestram fidem: quisnam hic homo est uel cuius loci?</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="50"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Quantum comperi, Mandrogerus uocatur: hoc scio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Attat pulchrum hercle nomen. Iam hoc de magis existimo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Primum praeterita edicit, si omnia cognoscis, tum de futuris disserit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Magnum, hercle, hominem tu narras. Et consulere hunc non placet?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Volo equidem, sed paulisper non uacat.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Age, da operam amicis: nobis quoque similiter impera si quid uoles.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Habeo gratiam: quoniam istud uultis, fiat. Sed audite quid loquor, huiusmodi
                        homines impostores esse.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Hem sodes, ipsud uolebam dicere. Certe ferulas non habet neque cum turbis
                        ambulat?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Ha, ha, he, tales, hercle, consulere hic deberet homo curiosissimus!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Verbis quantum uult, ille fallat, plus de nobis non licet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Si uobis ita uidetur, placeat ut ego hominem scisciter atque ut omnia
                        perquiram non uno modo. Si mihi ille de omnibus respondere potuerit, sciatis
                        uere esse hunc diuinum uel magum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Dixisti optime. Sed eccum ipse hac praeterit. Ita ut uolui, contigit. Quanta
                        in ingressu grauitas, quanta in uultu dignitas!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Adgrediamur hominem, atque a publico seuocemus ut secreto disserat.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="5">
                <head><supplied>Scaena V</supplied></head>
                <p><stage>QVEROLVS, MANDROGERVS, SYCOPHANTA, SARDANAPALLVS</stage><milestone
                        unit="par" n="51"/></p>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Salue Mandrogerus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Saluos esse uos uolo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tu quoque incolumis esto, sacerdotum maxime, quoniam laudaris ac diligeris
                        plurimum merito tuo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Scin tu, Mandrogerus, quid ex te uolumus noscere?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quaenam? Fortasse noui.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Consulere de quibusdam uolumus et cognoscere tuam insignem sapientiam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Non equidem constitueram, sed quoniam ita uultis, consulite ut
                        respondeam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Quaesumus ut libenter nobis operam tuam impendas. Prolixa nunc disceptatione
                        opus est.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="52"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Dicite quid uelitis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Primum ut exponas quaesumus quae sunt optima sacrorum genera uel cultu
                        facilia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Duo sunt genera potestatum: unum est quod iubet, aliud quod obsecundat: sic
                        reguntur omnia. Praeclarior maiorum potestas, sed minorum saepe utilior
                        gratia. Verum de maioribus neque mihi dicere neque uobis audire est utile.
                        Itaque si et inuidiam et sumptum euitatis, sperate ab inferioribus.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="53"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Quaenam ista sunt obsequia quibus obsequi nunc oportet?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Dicam celeriter. Tria sunt in primis: planetae potentes, anseres inportuni
                        et cynocephali truces. Has tu effigies omnibus in fanis et sacellis si
                        intueare, facile intelleges. Haec tria tu si euadere uel placare potueris,
                        nihil est obstare quod possit tibi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Illosne, quaeso, tu mihi planetas loqueris numeris qui totum rotant?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ipsos, nec uisu faciles nec dictu affabiles, atomos in ore uoluunt, stellas
                        numerant, maria aestimant; sola mutare non possunt sua.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Egomet audieram quod ipsi omnia gubernarent.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="54"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ha, ha, he, hic si aliquid gubernari censes, nescio ubi naufragium dixeris.
                        Vbi rerum omnium penuriam esse norunt, illic homines congregant. Summa est
                        medella uicissim alia ut euertant loca. Messes hac atque illac transferunt
                        diris tempestatibus omnesque fructus paucorum improbitas capit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Nouum tibi est transferri messes?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Istis licet rerum omnium species atque formas, ut libuerit, uertere. Sed
                        quot gradibus et transfusionibus! Aliud ex alio iubent. Triticum ex uino
                        subito fieri uideas, uinum ex tritico. Iam flaua seges hordei facile
                        efficitur ex quouis titulo et nomine. Mortales uero animas siue inferis siue
                        superis addere nullus labor.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Vides ergo tam potentes placari oportere.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ha, ha, he, paucis hoc licet. Sacraria istaec nimis superba sunt et
                        sumptuosa maxime; si obaudire uultis, exiguo uotum soli sacello soluite.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="55"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Et oracla istaec, ubinam specialiter sunt expetenda?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Vbi libet: hac atque illac, sursum deorsum, in tena in mari.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Et quisnam infelix deprehendere aut adire possit haec tam uaga sidera?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Adire <supplied>non</supplied> facile est, abire impossibile.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Quam ob rem?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Mysteria sunt in aditu diuersa et occulta, quae nos soli nouimus: harpyiae,
                        cynocephali, furiae, ululae, nocturnae striges. Absentes hydris congregant,
                        praesentes uirgis submouent. Ita neque abesse licitum est nec adire tutum.
                        Turbas abigunt et turbas amant. Quid plura Querole? Si te numina diligunt,
                        ne tu quicquam hinc noueris.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="56"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Atqui, sacerdos noster, mysterium hoc iam displicet. De secundo illo genere
                        anserino edissere atque expone si quid est boni.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Isti sunt qui pro hominibus perorant ante aras atque altaria quibus cygnea
                        sunt capita et colla. Reliquias edere mensarum solent. Isti sunt ariolorum
                        longe fallacissimi. Tantum est quod uota hominum interpretantur et male,
                        precemque dicunt, sed responsa numquam eliciunt congrua.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Hosne tu olores esse narras? Ego in sacellis proxime anseres inspexi multos:
                        neminem uidi cygnum. Magnis gutturibus capita adtollunt, alas pro manibus
                        gerunt. Primum inter sese linguam trisulco uibrant sibilo. Inde ubi sonuerit
                        unus, cuncti alas quatiunt diris cum clangoribus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Non paruo explentur isti. Panem neque nouerunt neque uolunt, hordea
                        insectantur fracta et madida, spicas nonnulli uorant. Quidam etiam polenta
                        utuntur et carne iam subrancida.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> En sumptum inanem!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> De istis quondam magnus dixit Tullius "anseribus cibaria publice locantur et
                        canes aluntur in Capitolio".</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> O genus hominum multiforme et multiplex! His egomet fuisse arbitror matrem
                        Circen, Proteum patrem.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Edepol neque isti placent. Cynocephalos nunc expone, si meliores putas.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="57"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Isti sunt qui in fanis ac sacellis obseruant uela et limina, quibus a
                        pectore capita sunt canina, alui grandes, pandae manus: aeditui custodesque.
                        Istos Hecuba quondam, postquam uere facta est canis, Anubi nupta, nostro
                        latranti deo, omnibus templis ac delubris semper denos edidit, sic a pectore
                        biformes, infra homines, sursum feras. Itaque ubi ignotus precator templa
                        petierit, hinc atque hinc multisono cuncti latratu fremunt. Vt adeas tantum
                        dabis, ut perorare liceat multo plus dabis. Mysterium de religione faciunt
                        et commercium. Quae communia sunt et gratuita, uendunt foris. Istis omnibus
                        litandum, si paruo nequeas, at quanti queas. Respicite ad homines
                        potestatesque uestras et nobis ueniam date. Mihi credite, deus facilius
                        aditur quam prole cognitor.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Actum est: neque istos uolo nihilque inter omnia quae narrasti inprobius
                        puto.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Felices uos qui non cynocephalos pertulistis! Ego autem ipsum uidi Cerberum,
                        ubi, nisi ramus aureus adfuisset, Aeneas non euaserat.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="58"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Quid de simiis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Istae sunt quae futura scribunt, gesta quae uos dicitis, hominumque fata
                        leuibus uoluunt paginis. Non quidem periculosa haec animalia, sed molesta
                        atque inproba. Quas illic sannas, quos corymbos uideas, si nummos
                            <del>non</del> asperseris! Nam si insuper nuces et sorba dederis, omnem
                        popellum ceperis!</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="59"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Harpyias quaeso praeteristi quae semper rapiunt et uolant.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Istae sunt quae uota hominum obseruant atque honores numinum. Non solum
                        solemnia, uerum etiam extraordinaria requirunt et parentum debita. Si
                        aliquid ad diem praesentatum non est, cum tormentis exigunt. Hac atque illac
                        totum per orbem iuxta terras peruolant. Digitos ad praedam exacuunt curuis
                        timendos unguibus semperque mensis aduolant. Quod contingunt auferunt, quod
                        relinquunt polluunt. Istaec prodigia alere quam nosse malo, sed neutrum
                        placet.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="60"/>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Noctiuagos etiam praeteristi, celeres capripedes, hirquicomantes.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Innumerabilia sunt haec prodigia, sed ignaua et uilia. Solum hoc est quod
                        sequuntur atque obseruant unice Panem deum.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="61"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Omnia sacra tute ipse inprobasti: quaenam igitur praedicas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quoniam simpliciter interrogastis, scitote inter istaec omnia nihil esse
                        melius quam ut aliqui fato nascatur bono.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Et nos ita suspicamur. Sed fatum ipsum qualiter tandem coli uel propitiari
                        potest?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Dicam: genii sunt colendi, quoniam ipsi decreta fatorum regunt. Isti sunt
                        placandi atque exorandi simulque, si qua intra aedes latet mala fortuna,
                        uincienda atque exportanda est.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="62"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Pulchre edepol doces, sed ut facilius nunc sequamur omnia, da nobis
                        experimentum tuae potestatis et sapientiae. Quoniam ea quae noueras,
                        narrasti, nunc si potes, ea quae nescis, dicito.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Non equidem ex integro fieri istud potest. Tamen accipite pauca de quibus
                        intellegatis cetera. Certe egomet neque mores neque facultates uestras
                        didici.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Certum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Tu, Sardanapalle, pauper es.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Agnosco, uerum tamen uereor ne plures hoc sciant.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Humili loco natus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Ita est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ideo tibi contra regium nomen datum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Ita aiunt.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Homo es uorax, petulans et calamitosissimus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Eho Mandrogerus, numquidnam hoc sum precatus ut uitia enarres mea?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Mentiri mihi non licet. Estne adhuc aliquid quod narrare me uelis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Vtinam ne istaec quidem de me locutus esses! Si quidem ulterius, haec amicis
                        dicito.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="63"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Ego te, Mandrogerus, hoc exoro, futura nunc mihi ut enarres et ea tantummodo
                        quae sunt bona.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ego non possum nisi a capite exponere. Tu, Sycophanta, nobili et claro natus
                        es loco.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Ita est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ab initio nequam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Etiam hoc, confiteor, manet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Damna te premunt.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Verum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Periculum saepe tibi incumbit igni, ferro, flumine.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Pulchre edepol omnia narrauit quasi qui mecum uixerit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Datum tibi est de proprio nihil habere.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Intellego.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Sed de alieno plurimum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Iam istud nobis sufficit. <milestone unit="par" n="64"/> Nunc illud te
                        quaesumus ut etiam huic responsa tribuas homini minime malo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ita fiat. Heus tu amice, tu non Querolus diceris?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Dii te seruent, ita est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quid horae nuncupamus?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Inter sextam et tertiam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Nihil fefellit: de clepsydra respondisse hominem putes. Hem, quid igitur?
                        Mars trigonus, Saturnus Venerem respicit, Iuppiter quadratus Mercurius huic
                        iratus, Sol rotundus, Luna in saltu est. Collegi omnem iam genesim tuam
                        Querole. Mala fortuna te premit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Agnosco.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Pater nihil reliquit, amici nihil largiuntur.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Verum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Vis totum audire? Vicinum malum pateris, seruum pessimum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Agnosco omnia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Vis et nomina seruulorum tibimet iam nunc eloquar?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Audire cupio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Seruus tibi est Pantomalus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Verum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Est alter Zeta.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Manifestum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> O sacerdotem diuinum!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Visne adhuc amplius? Scisne a me domum tuam ignorari?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Maxime.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Porticus tibi est in dextra ut ingrediaris, sacrarium e diuerso.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ita sunt omnia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> In sacrario, tria sigilla.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Verum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Tutelae unum, geniorum duo.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="65"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Iam iam conprobasti potestatem ac disciplinam, nunc remedium promito.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Vbi celeriter consuli potest et sine sumptu ac mora? Sacrarium certe solum
                        ac secretum est?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ita.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Certe nihil est illic conditum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nihil praeter sigilla.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Sollemnitas quaedam ibidem celebranda est. Sed religio tecum omnes excludit
                        foras.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Vt libet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Religio per extraneos celebranda est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ita fiat.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Sed quosnam possumus nunc inuenire tam cito? Optimum erat atque oportunum,
                        isti si uellent operam nunc tibi dare.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quaeso, amici, officium nunc et religionem impendite. Ego quoque, si opus
                        fuerit, uobis operam praestabo meam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Nihil quidem istinc nouimus, sed si ita facto opus est, fiat.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Inhumanum est uotis operam denegare.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Bene dicitis: ambo estis boni.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="66"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Pro nefas! Mene quasi ex consilio nunc solum fore! Hem, Pantomale, celeriter
                        iam nunc peruola et Arbitrum, uicinum nostrum, ubicumque iam nunc
                        reppereris, usque ad nos pertrahe. Sed noui egomet te. Vade iam nunc et
                        cauponibus tete hodie colloca.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Nescis, Querole, fatum ac decretum momentis regi?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid igitur?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Hora est synastria, istaec mihi placet. Nisi iam nunc aliquid geritur,
                        frustra huc uenimus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Eamus igitur intus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Tu praecede, nos tecum sumus. Hem quod exciderat: estne aliqua tibi arcula
                        inanis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Non una quidem.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Vna tantum est opus in qua lustrum illud exportetur foras.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ergo et claues largior, ut inclusa excludatur calamitas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Omnia sunt peracta. Quod bonum, faustum felixque sit huic domui: nos praesto
                        sumus.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="6">
                <head><supplied>Scaena VI</supplied></head>
                <p><stage>PANTOMALVS SERVVS</stage><milestone unit="par" n="67"/></p>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p>Omnes quidem dominos malos esse constat et manifestissimum est. Verum satis
                        sum expertus nihil esse deterius meo. Non quidem periculosus ille est homo,
                        uerum ingratus nimium et rancidus. Furtum si admissum domi fuerit,
                        exsecratur tamquam aliquod scelus. Si destitui aliquid uideat, continuo
                        clamat et maledicit, quam male! Sedile, mensam, lectum si aliquis in ignem
                        iniciat, festinatio nostra ut solet, etiam hinc queritur. Tecta si
                        percolent, si confringantur fores, omnia ad se reuocat, omnia requirit,
                        hercle hic non potest ferri. Expensas autem rationesque totas propria
                        perscribit manu. Quicquid expensum non docetur, postulat reddi
                            sibi.<lb/><milestone unit="par" n="68"/> In itinere autem quam ingratus
                        atque intractabilis! Quotiens est autem antelucandum, primum uino, dein
                        somno indulgemus: hinc primum est iurgium. Post autem inter somnum et merum
                        necesse est ut sequantur plurima turbata et trepida: perquisitio iumentorum,
                        custodum fuga, mulae dispares, iuncturae inuersae, mulio nec se regens. Huic
                        res prorsus noua in itinere culpa. Quando autem aliud fuit? Sit paulisper
                        patientia, totum istud emendat mora. At contra Querolus causam ex causa
                        quaerit, aliud ex alio ligat. Mouere inutile carpentum non uult neque animal
                        debile continuoque clamat: "Quare istud non suggessisti prius?" quasi ille
                        prius uidere hoc non potuerit. O iniqua dominatio! Ipse autem, si culpam
                        fortassis aduertit, dissimulat et tacet et tum litem intendit, quando
                        excusatio nulla iam subest ne postea succurrat illud "Iam uolebam facere,
                        iam uolebam dicere".<lb/><milestone unit="par" n="69"/> Iam quotiens ultro
                        citroque extrudimur, necesse est remeare ad diem. Atque ut agnoscatis
                        penitus artem hominis pessimi, unam semper ultra iustum nobis largitur diem
                        ut ad praescriptum reuertamur. Nonne iste irarum causas quaeritat? Nos autem
                        semper, quicquidlibet aliud alio fuerit tempore, illam nobis specialiter
                        diem tribuimus qua redituri sumus. Itaque dominus, qui falli sese non uult
                        neque decipi, quem Kalendis uelit adesse, redire iubet
                            pridie.<lb/><milestone unit="par" n="70"/> Illud autem quale est, quod
                        temulentum exsecratur atque agnoscit quam cito? Modum qualitatemque uini in
                        uultu et labiis primo conspectu uidet. Falli se prorsus non uult neque
                        circumueniri ut solent. Quisquamne huic possit bene aut seruire aut obsequi?
                        Calidam fumosam non uult neque calices unguentatos: quaenam hae sunt
                        deliciae? Vrceolum contusum et infractum, oenophorum exauriculatum et
                        sordidum, ampullam truncam limosamque, densis fultam cerulis non simpliciter
                        intuetur: bilem tenere uix potest. Iam excogitare nequeo quid sit quod tam
                        prauis placere possit moribus. <milestone unit="par" n="71"/> Vinum autem
                        corruptum tenuatumque lymphis continuo intellegit. Solemus etiam uinum uino
                        admiscere. Nunquid adulterium dici hoc potest, cum lagoena uetere castrata
                        suco rursus completur nouo? Etiam hoc Querolus crimen indignum putat et, ut
                        est nequitia, suspicatur hoc statim.<lb/><milestone unit="par" n="72"/>
                        Ipsum etiam pauxillum argenti leuibus tensum tympanis limari commutarique
                        semper credit, quia factum est semel. Quantula est autem discretio? In
                        argento certe unus est color. Nam de solidis mutandis mille sunt praestigia.
                        Mutare multa facimus et hoc mutari non potest. Has saltem distingui non
                        oportet tam gemellas formulas. Quid tam simile quam solidus solido est?
                        Etiam hic distantia quaeritur in auro: uoltus, aetas et color, nobilitas,
                        litteratura, patria, grauitas usque ad scriptulos quaeritur in auro plus
                        quam in homine. Itaque ubi aurum est, totum est.<lb/><milestone unit="par"
                            n="73"/> Hoc ante Querolus ignorabat, sed mali perdunt bonos. Ille autem
                        Arbiter ad quem nunc eo, quam sceleratus est homo! Seruis alimenta minuit,
                        opus autem plus iusto imperat. Inuerso hercle modio, si liceret, turpe
                        captaret lucrum. Itaque, si quando isti casu uel consulto se uident, tunc
                        inuicem sese docent. Et tamen hercle, ut omnia dicantur, si necesse est,
                        malo meum. Adhuc ille noster, qualiscumque est, tamen auarus non est in
                        suos. Solum illud est quod nimium crebro uerberat semperque clamat. Itaque,
                        illis ambobus deus iratus sit.<lb/><milestone unit="par" n="74"/> Et non
                        sumus tamen tam miseri atque tam stulti quam quidam putant. Aliqui
                        somnulentos nos esse credunt, quoniam somniculamur de die; nos autem id
                        facimus uigiliarum causa, quia uigilamus noctibus. Famulus qui diurnis
                        quiescit horis, somni uigilat tempore. Nihil umquam melius in rebus humanis
                        fecisse naturam quam noctem puto. Illa est dies nostra, tunc aguntur omnia.
                        Nocte balneas adimus, quamuis sollicitet dies. Lauamur autem cum pedisequis
                        et puellis: nonne haec est uita libera? Luminis autem uel splendoris illud
                        subornatur quod sufficiat, non quod publicet. Ego nudam teneo quam domino
                        uestitam uix uidere licet. Ego latera lustro, ego effusa capillorum metior
                        uolumina, adsideo, amplector, foueo, foueor. Cuinam dominorum hoc licet?
                        Illud autem nostrae felicitatis caput quod inter nos zelotypi non sumus.
                        Furta omnes facimus, fraudem tamen nemo patitur, quoniam totum hoc mutuum
                        est. Dominos autem obseruamus atque excludimus, nam inter seruos et ancillas
                        una coniugatio est. Vae illis apud quos domini uigilias multam in noctem
                        protrahunt. Tantum enim seruis de uita abstuleris, quantum de nocte
                        abscideris. Quanti sunt ingenui qui transfigurare sese uellent hoc modo,
                        mane ut domini fierent, serui ut uespere! Numquam tibi bene Querole opus est
                        ut, cum istaec omnia nos exercemus, tu aut lites aut tributum cogites? Nobis
                        autem cotidie nuptiae, natales, ioca, debacchationes, ancillarum feriae.
                        Propter hoc non omnes fugere serui, propter hoc quidam nec manumitti uolunt.
                        Quis enim tantam expensam tantamque inpunitatem praestare possit
                            libero?<lb/><milestone unit="par" n="75"/> Sed nimium hic resedi. Meus
                        ille, credo, iam nunc clamabit ut solet. Fas erat me facere quod praecepit,
                        id est ut ad sodales pergerem. Sed quidnam hic fiet? Accipienda et
                        mussitanda iniuria est. Domini sunt: dicant quod uolunt, quamdiu libuerit,
                        tolerandum est. Dii boni, numquamne indulgendum est mihi, quod dudum peto,
                        ut <supplied>sit</supplied> meus ille durus et dirus nimis aut ex municipe
                        aut ex togato aut ex officii principe? Quam ob rem istud dico? <milestone
                            unit="par" n="76"/> Quia post indulgentiam sordidior est abiectio. Quid
                        igitur optem nisi ut faciat ipse quod facit? Vivat ambitor togatus,
                        conuivator iudicum, obseruator ianuarum, seruulorum seruulus, rimator
                        circumforanus, circumspectator callidus, speculator captatorque horarum et
                        temporum, matutinus, meridianus, uespertinus. Inpudens salutet fastidientes,
                        occurrat non uenientibus utaturque in aestu tubulis angustis et nouis.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="7">
                <head><supplied>Scaena VII</supplied></head>
                <p><stage>MANDROGERVS, QVEROLVS, SYCOPHANTA</stage><milestone unit="par"
                        n="77"/></p>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Depone ab humeris, Querole, pondus tam graue: satisfactum est religioni quod
                        tute ipse malam fortunam portasti foras.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> O Mandrogerus, fateor, numquam fieri posse hoc credidi. Potentiam tuam et
                        religionem ipsa res probat: arcula istaec, iamdudum ut a me introlata est,
                        quam leuis mihi soli fuit, et nunc quam grauis est duobus!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Nescis nihil esse grauius fortuna mala?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Edepol noui et scio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Dii te seruent, homo. Mihi ipsi hoc praeter spem uenit quod laudas modo.
                        Nullam umquam domum sic purificatam retineo. Quicquid erat calamitatis
                        egestatisque inclusimus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Miror hercle unde pondus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Enarrari subito hoc non potest. Ceterum solet euenire ut istaec calamitas
                        moueri multis non possit iugis. Iam istinc ergo ministri nunc mei lustrum
                        istud in fluuios dabunt. <milestone unit="par" n="78"/> Tu autem monita quae
                        iam nunc dabo, sensibus imis cape. Mala haec fortuna quam abstulimus redire
                        temptabit domum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nec dii sinant! Vna sit illi istaec et perpetua uia!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Triduo ergo istoc periculum tibi est ne haec ad te redire temptet res mala.
                        Tu igitur uniuerso hoc triduo domi clausus esto nocte ac die. Nihil de domo
                        tua foris nunc dederis nihilque intra aedes recipias. Vicinos, cognatos,
                        amicos, omnes tamquam profanos respue. Ipsam bonam fortunam clamantem
                        pulsantemque hodie nemo audiat. Exacto autem hoc triduo illud domi non
                        habebis quod ipse ex ipsa excluseris. Abi ergo intus.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="79"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ego uero ac libens, dum tantummodo inter me ac fortunam meam solum paries
                        intersit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Celeriter hunc abegi. Hem, Querole, fortiter claude nunc fores.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Factum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Seras et catenas adhibe.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tamquam pro memet fecero.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="8">
                <head><supplied>Scaena VIII</supplied></head>
                <p><stage>MANDROGERVS, SYCOPHANTA, SARDANAPALLVS</stage><milestone
                        unit="par" n="80"/>
                </p>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Pulchre edepol res processit. Inuentus, spoliatus, clausus est homo. Sed
                        ubinam ornam respicimus uel ubi arculam istam confringemus atque
                        abscondemus, ne furtum indicia prodant?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Nescio, edepol, nisi ubicumque in flumine.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Credis, Mandrogerus, prae gaudio ornam illam inspicere non ausus fui.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Neque ego.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Atqui, hercle, ita facto opus fuit, ne mora suspicionem afferret.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Verum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Primum fuit ut inueniretur. Istud iam sequitur: tutum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Quicquid Iibet narres, Mandrogerus, recedamus qualibet. Ego autem non credam
                        mihi nisi aurum inspexero.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Neque ego dissimulo: pergamus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Hac atque illac, tantum ad secretum locum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Pro nefas, uiae omnes seruantur, ripae frequentantur, pergamus quocumque
                        celeriter.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="9">
                <head><supplied>Scaena IX</supplied></head>
                <p><stage>PANTOMALVS ET ARBITER</stage><milestone unit="par" n="81"/>
                </p>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Hem Pantomale, domi quid agitur? Vester ille quid facit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Quod nosti bene!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Ergo queritur.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Non plane, ita sit nobis incolumis atque propitius.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Atqui, hercle, solet esse ingratus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Quid uis fieri? Sic se res habet. Caelum numquid aequaliter administratur?
                        Sol ipse non semper nitet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Bene, Pantomale noster, tandem pro dominis solus qui haec dictitas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Eadem dico, uobis absentibus praesentibusque.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Credo, nam semper noui te bonum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Tu nos bonos ac semper felices facis, qui nostrum illum bene mones.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Feci et facio semper.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Vah, utinam ille mores seruaret tuos essetque apud nos tam patiens atque
                        indulgens quam tu cum tuis!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Non agnosco haec, Pantomale, suffragia; nimium nosmet praedicas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Edepol nos omnes scimus et laudamus plurimum. Vtinamque illa tibi omnia
                        eueniant, quod nos optamus seruuli!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Immo tibi, hercle, pellibus ossibusque uestris eueniat quicquid optastis
                        mihi!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Ah! Cur ita suspicaris? Numquidnam in aliquo nos grauas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Non, sed quia uobis naturale est odisse dominos semper sine discrimine.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Male imprecamur multis, uerum est, et saepe et libere, sed illis sycophantis
                        et maliloquis quos nosti bene.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="82"/>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Age iam credo. Sed quidnam tu dominum facere aiebas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Rem diuinam coeperat. Magus praesto erat cum ministris. Intus omnes tunc
                        ibant simul.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Quidnam est hoc quod fores clausas uideo? Credo diuinam rem gerunt. Euoca
                        illinc aliquem.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Hem Theocles, hem Zeta. Aliquis huc adsit cito. Quidnam esse hoc dicam?
                        Silentium est ingens: nemo adest.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Solebant non ita somniculari ianitores ista in domo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Credo hercle religionis causa ab importunis cautio est. Eamus huc ad
                        pseudothyrum quam nosti bene.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Quid si illic clausum est?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Ne uereare me duce. Noster ille est aditus: claudi, non intercludi
                        potest.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="10">
                <head><supplied>Scaena X</supplied></head>
                <p><stage>MANDROGERVS, SYCOPHANTA ET SARDANAPALLVS,
                            <supplied>QVEROLVS</supplied></stage><milestone unit="par" n="83"/>
                </p>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> O me miserum!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> O me infelicem!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> O me nudum et naufragum!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> O magister Mandrogerus!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> O Sycophanta noster!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> O pater Sardanapalle!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Sumite tristitiam, miseri sodales, cucullorum tegmina. Plus est hoc quam
                        hominem perdidisse: damnum uere plangitur. Quid agitis nunc, potentes, quid
                        de thesauris cogitatis? Aurum in cinerem versum est utinamque totum sic
                        fieret aurum: magis essemus diuites.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="84"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Depone paulisper inane pondus, lacrimas demus funeri. O fallax thesaure, ne
                        te ego per maria et uentos sequor, propter te feliciter nauigaui, propter te
                        feci omnia. Mathesim et magicam sum consecutus, ut me sepulti fallerent?
                        Aliorum fortunam exposui: fatum ignoraui meum. Iam iam omnia recognosco
                        uaria haec phantasmata. Erat hic plane bona fortuna, sed alteri debebatur
                        non mihi. Nostra haec mutauere fata: thesaurum nos, sed alienum inuenimus.
                        Quaenam est haec peruersitas? Numquam ego fleui meum, nunc plango alienum.
                        Et te, Querole, iustus non tangit dolor?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> O crudele aurum, quisnam te morbus tulit? Quis te sic rogus adussit? Quis te
                        subripuit magus? Exheredasti nos, thesaure. Quonam redituri sumus, tot
                        abdicati? Quae nos aula recipiet? Quae nos olla tuebitur?</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="85"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Accede, amice, aulam iterum atque iterum uisita.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Aliam spem quaerere, amice, poteras; haec iam non calet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Perlege, quaeso, iterum titulum funeris atque omnem scripturae fidem.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Quaeso, inquam, sodes, funus egomet quodlibet contingere nequeo: nihil est
                        quod metuam magis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Meticulosus homo es tu, Sardanapalle! Ego perlego: TRIERINIVS TRICIPITINI
                        FILIVS CONDITVS ET SEPVLTVS HIC IACET. Hem me miserum, hem me miserum!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quidnam tibi est?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Anima in faucibus. Audieram egomet olere aurum, istud etiam redolet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quo modo?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Claustrum illud plumbeum densa per foramina diris fragrat odoribus. Nunquam
                        ante haec comperi aurum sic ranciscere. Vsurario cuilibet faetere hoc
                        potest.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quisnam cinerum est odor?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Ille pretiosus atque tristis, cultus quem poscit miser.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Honorifice hoc bustum tractatum apparet, cuius adhuc sic redolet
                        dignitas.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="86"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Ego istaec non pertulissem, si recinenti ac monenti credidissem
                        graculae.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Ego in laqueos non incidissem, si monita curti seruassem canis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Et qualiter te admonuit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Egredienti mihi ad angiportum suras omnes conscidit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Vtinam tibi crura ipsa eneruasset, ne umquam inde mouisses pedem. O Euclio
                        funeste, parumne uiuus inlusisti? Ne defunctus desines? Et quid ego non
                        merui, qui agelasto illi et perfido fidem accommodaui? Et fortunas meas in
                        ipso risit exitu.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="87"/>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Heia, quid nunc facimus?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quid autem, nisi quod dudum diximus ut nos saltem de filio eius Querolo
                        ulciscamur probe atque illum, quoniam est credulus, mirificis ludamus modis?
                        Aulam illi per fenestram propellamus clanculum ut et ipse lugere incipiat
                        quem nos iamdudum plangimus. Pedetemptim accede atque ausculta Querolus quid
                        rerum gerat.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Consilium placet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Accede edepol, sed urbane respice.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Attat quid ego uideo? Omnes nunc intus homines fustes et uirgas tenent.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Credo edepol isti illam malam fortunam expectant creduli. Accede atque
                        homines miris terrifica modis. Malam fortunam nam illam dicito esse te et
                        comminare tamquam in aedes inruas.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="88"/>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Io, Querole.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quis tu homo es?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Fores celeriter vide.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quam ob rem?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Vt domum rursus ingrediar meam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Hem Zeta, hem Pantomale, hac atque illac obsistite. Abi hinc potius, mala
                        fortuna, quo te sacerdos detulit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Hem, Querole!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid, rogo, nomen tu uocitas meum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Ego sum tua fortuna quam redituram praedixit magus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Abscede hinc; ego hodie fortunam non recipio nec bonam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Heus tu, Sycophanta, ad ianuam sta, homines seuoca, dum ego bustum hoc per
                        fenestras ingero.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Aperite hanc ianuam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Omnes celeriter huc accurrite.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ecce tibi thesaurum, Querole, quem reliquit Euclio. Talem semper habeas,
                        talem relinquas filiis! Omnia sunt perfecta; nos hinc ad nauem celeriter ne
                        quod etiam nunc subito hic nobis nascatur malum.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="89"/>
                <sp>
                    <speaker>SARD.</speaker>
                    <p> Ah, quid hodie acciderit, subeundum est. Tantum recurram huc paululum.
                        Perdidi mysterium, nisi ipse Queroli uerba audio. Homo est autem et credulus
                        et formidolosus plurimum. Qualiter nunc ille exhorrescit mortuum? Admouebo
                        aurem hac leuiter. Hem quidnam ego audio? Omnes intus gaudent, tripudiant:
                        nulla spes mihi est. Auscultabo iterum. Actum est, felicitas ad istos uenit,
                        nobis ergo, nobis male. Omnes intus saccos, capsas, scrinia requirunt, aurum
                        isti tractant, solidi intus tinniunt. Heu, me miserum! Vita erat, ubi nos
                        mortem putabamus esse conditam. Errauimus miseri, sed non simpliciter
                        errauimus et non semel. Metamorphosis hic agitur: bustum abstulimus, aurum
                        abiecimus. Sed quid ego nunc? Solum hoc restat nunc mihi ut pro fure iam
                        nunc tenear. lbo ad coniuratos meos, ne tantum facinus uerumque funus solus
                        egomet defleam.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="11">
                <head><supplied>Scaena XI</supplied></head>
                <p><stage>LAR FAMILIARIS</stage><milestone unit="par" n="90"/></p>
                <sp>
                    <speaker>LAR.</speaker>
                    <p>Tandem urna peperit, auri grauida pondere, uilisque mater grande puerperium
                        dedit, indigna quae frangeretur. Tanta hoc non meruit fides. Magna plane
                        aula et memorabilis, uno atque eodem tempore, domino fidem persoluit, furtum
                        fecit furibus. O sapiens Euclio, nos iactantes non sumus, thesaurum seruasti
                        uiuus, liberasti mortuus. Omnes itaque homines nunc intellegant neque
                        adipisci neque perdere ualere aliquid, nisi ubique faueat totum ille qui
                            potest.<lb/><milestone unit="par" n="91"/> Quantum ad personam Queroli
                        spectat, perfecta iam sunt omnia. Sed Mandrogerontem illum furem ac perfidum
                        nunc inlaqueari uolo qui, ubi primum hoc audierit remque omnem agnouerit,
                        continuo rediturus est, ut thesaurum diuidat. Codicillos etiam proferre
                        audebit quibus ita coheres scriptus est, si aulam Querolo sine fraude
                        ostenderet. Quid huic merito eueniat, nisi quod iam nunc fiet? Ferat quod
                        facere uoluit, nam quod fecit nostrum est.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="12">
                <head><supplied>Scaena XII</supplied></head>
                <p><stage>QVEROLVS, ARBITER ET PANTOMALVS</stage><milestone unit="par"
                        n="92"/></p>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> O Arbiter, iamne credis quod uidisti modo?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Edepol credo et scio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid tu, Pantomale, dicis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Quid ego dico nunc? Flere ut posthac desinas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Mens mihi gaudio est confusa. Quid primum stupeam et gaudeam? Consiliumne
                        senis nostri an diuinitatis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> In primis bonum diuinitatis, nam si ad hominem respiciendum est, facile
                        intellegitur et apparet furem tibi plus profuisse quam patrem.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid de memet censes, qui tam tarde agnouerim fragmenta urnae illius quam
                        iamdudum noueram?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Ego mihi non credideram, nisi quod ilico inspexi locum terramque motam: ante
                        hoc non credidi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>PANT.</speaker>
                    <p> Atqui ego nihil dubitationis recepi, ubi in testulis quasdam litteras
                        uidi.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="93"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ergo istaec omnia Mandrogerus ille fecit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Aut quid fieri aliud potest?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> O sceleratum hominem, magum mathematicumque qui sese diceret. Egone manibus
                        meis praesidium paternum ut efferrem de domo, ego memet domi reconderem, ego
                        ut redeunti obuiarem thesauro? Hoc est plane illud quod mihi Lar Familiaris
                        praedixit meus, etiam renitenti ac repugnanti, uentura mihi bona omnia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Quam pulchre factum est ut cupiditas sic falleretur hominis
                        fallacissimi!</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Credis, Arbiter, meos ut nosti mores munificos, nimis munerare, hercle,
                        possim hominem, si nanciscerer, ita ridicule sceleratus fuit atque ipse sese
                        lusit in omnibus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Ille quidem, ut scimus, male meruit perfidus, sed quoniam tibi per illum
                        bene uenerunt omnia, omnes illi bene optamus facto, non merito suo.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="94"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Attat quidnam est? Nisi fallor, Mandrogerus ille est eminus. Quidnam ille
                        hic reuenit? Nouum credo aliquod praestigium iterum hac exhibet. Abi
                        celeriter intus, Pantomale, et fragmenta urnae illius hic ad nos exhibe.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Placet, hercle.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> O bone Arbiter, fraudulento isti magnam iniciamus calumniam. Thesaurum
                        nostrum ab hoc ereptum poscamus modo atque adstruamus ab ipso nobis alienum
                        mortuum esse coniectum domi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Ita fiat! Consilium placet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Propositum ergo retineamus: sequuntur cetera.</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="13">
                <head><supplied>Scaena XIII</supplied></head>
                <p><stage>QVEROLVS, ARBITER ET MANDROGERVS</stage><milestone unit="par"
                        n="95"/></p>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Aue, mi Querole.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Etiam salutas, furcifer, quasi hodie me non uideris?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Vidi edepol te uisumque iterum gaudeo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> At ego iam nunc, si uiuo, faciam ne tu iterum gaudeas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Eho, quid commerui?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Rogas sceleste, qui hodie domum expilasti meam?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Missa istaec face: non sum alienus uobis. Domum egomet istam iampridem
                        colo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Iterum ad magicas? Aurum subripuisti hodie meum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Fortassis iure feci: non debebatur et mihi?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Pulchre, edepol, solus exinde hic fui. Vbinam mihi nunc tu frater nasceris
                        et nouellus et senex? Vnde subito tam uetustus, qui nuper natus non eras?
                        Nam si fratrem meum te esse adseueres, perdite, illud nunc restat, ut te
                        dicas bimulum, nam tertio anno pater meus ille Euclio, cum est profectus,
                        me, hercle, reliquit solum atque unicum.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="96"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Superflua sunt ista: coheres ego sum, non frater tibi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Non recte edepol fieri istud solebat: nam mallem, amice, fratrem te quam
                        coheredem esse asseras.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quid multis opus est, Querole? Quod scriptum est, lege. Sume igitur. Noui
                        fidem uestram.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Hercle, explorasti. Hem quid istuc est? "Senex Euclio Querolo salutem dicit
                        filio. Quia furtum tibimet fieri metuerem uel per seruum uel per extraneum
                        quemlibet, Mandrogerontem, fidelem amicum et peregre mihi cognitum ad te
                        direxi, ut is tibimet quod reliqui sine fraude ostenderet. Huic tu medium
                        thesauri dabis, si fides ipsius atque opera expostulate". Hem, sodes,
                        paululum in parte huc ades. Nihil huic deberi res ipsa exponit et docet, sed
                        usquequaque, si placet, in summam, si libuerit, aliquid dabitur muneris. Tu
                        igitur patris mei amicus ac sodalis peregre fuisti?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ipsa res docet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nimirum inde tam fideliter nobis commissa istaec taces. Age amice, quoniam
                        institutus es heres, da quod possit diuidi.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="97"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Edepol inuestigaui ac dedi integrum atque inlibatum thesaurum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Eho, tu mihi thesaurum aliquod dedisti?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Tu negas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nisi omnia in memoriam redigis, forsitan aliquid exciderit. Mihi quem tu
                        narras thesaurum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quem tibi Euclio reliquit, ego tradidi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Et aurum ad te quemadmodum peruenit, homo alienissime?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Iocabar equidem, fidem postea ut perspiceres meam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tu ergo thesaurum et secretum illud quod noster senex dereliquerat,
                        abstulisti?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Vtique hoc tibi cessit bene. Alter enim non reddidisset.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="98"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Age iam, sodes, <supplied>nos</supplied> lusisti satis: restitue potius,
                        ueram ut cognoscamus fidem. Diis gratias, uicine Arbiter, quod spes nostra
                        in tuto est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Dixin paulo ante facere hoc non potuisse extraneum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><supplied>QVER.</supplied></speaker>
                    <p> Agimus gratias, Mandrogerus! Dii te seruent, amicorum optime, qui et mihi
                        superstiti et defuncto illi seruasti fidem. Sed ubinam, quaeso, aulam illam
                        condidisti? Fiat plane quod ille praecepit senex. Exprome thesaurum, diuisio
                        celebretur, quoniam praesto est Arbiter.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Immo potius tu aurum exprome et fidem tuam, quoniam egomet partes explicui
                        meas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Fatigas nos, Mandrogerus, an uere loqueris?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Edepol, uere loquor atque honeste, nam qui totum habere potui, partem
                        peto.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="99"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ergo inter manus thesaurum fuit nostrum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Fuit, hercle.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Tu nusquam hodie pedem, nisi restitues quod abstulisse te fateris, quia ire
                        infitias non potes. Heia, inquam, restitue quod abstulisti.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Reddidi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Cui? Quando? Quo modo?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Hodie per fenestram.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ha, ha, he, tu thesaurum ubi repperisti?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Apud aedes sacras.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quo aditu extulisti?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Hac per istam ianuam.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid igitur fuit causae ut per fenestram redderes?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Tu, inquam, thesaurum illum asportasti foras.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Pulchre, edepol, condicionem codicillorum inpleuisti, qua praeceptum est ut
                        thesaurum mihi sine fraude ostenderes. Verum tamen praescriptionem hanc
                        transeo, qua uti possum, etiamsi aurum nunc ipse mihi traderes. Haec
                        superflua sunt, ubi res nusquam apparet. Redde quod negas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> O tempora, o mores, o pater Euclio! Hancine mihi tu domi fidem praedicabas?
                        Reddidi, fateor, omnesque per deos ipsumque thesaurum inlibatum intra aedes
                        proieci tuas.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="100"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> O Arbiter bone, plus iste admisit quam putabamus. Hic, nisi fallor, ipse est
                        qui urnam illam funestam nobis proiecit in domum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Dii te seruent: ipsam ego proieci Tandem apparet ueritas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Dic, quaeso, Mandrogerus, fragmenta si aspexeris, potesne agnoscere?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ita ut conpaginari per me possint omnia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Hem, Pantomale, nescio quid paulo ante hic proferri iusseram.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Praesto sunt partes illae in quibus titulus inscriptus fuit.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="101"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Agnoscisne, Mandrogerus?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Agnosco, hercle. Tandem cessent partes et praestigia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Si uerum agnoscis, lege celeriter quod scriptum hic fuit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Et legi et lego. Cedo huc mihi, Pantomale, fragmentorum paginas: TRIERINIVS
                        TRICIPITINI FILIVS CONDITVS ET SEPVLTVS HIC IACET.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Eho scelestissime, dispicis? Si uiuorum neglexisti gratiam, etiamne mortuis
                        manus intulisti ad ludum et ludibria? Neque contentus eruisse bustum atque
                        honores ultimos, per fenestram etiam funestas mihi proiecisti reliquias.
                        Quid ad haec dicis? Thesaurum abstulisti, uiolasti sepulchrum, perdite:
                        domum meam non solum compilasti, uerum etiam polluisti, sacrilege. Tu
                        negas?</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="102"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quaeso, quandoquidem me fortuna sic destituit, nihil quaero ulterius,
                        uale.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> At ego, hercle, quaero cui mala omnia congessisti, scelus. Hem, Pantomale,
                        nunquam ab istoc pedem. Ego iam nunc ubinam praetor sedeat, inuestigabo
                        celeriter atque omnia istaec exequar iure et legibus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quaeso, Arbiter, pro me ut uerba facias: nihil nisi ueniam expostulo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> O mi Querole, nunquam tam celeriter usque ad sanguinem. Ignosce ac remitte:
                        haec uera est uictoria.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="103"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Age, reliquiae defuncti illius recondantur. Quid de thesauro fiet?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Quid dicis, Mandrogerus?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Iuro per deos, iuro per ipsam quam rupi fidem, mihi nec aurum nec thesaurum
                        esse.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Remoue paulisper inania; putemus nos paululum in iudicio stare. Ornam certe
                        illam tu abstulisti?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Factum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Elige nunc, Mandrogerus, utrum uoles, bustum illic an aurum fuit,
                        quandoquidem causa eiusmodi est ut multis constet modis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Auribus teneo lupum neque uti fallam neque uti confitear scio. Vtrum dixero,
                        id contra me futurum uideo. Dicam tamen: aurum illic fuit.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="104"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Redde igitur.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Hoc iam factum est.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Factum doce.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ornam tu recognoscis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quid uis ut respondeam? Primum egomet aulam non recognosco. Satisne hoc
                        sufficit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quid? Titulum non recognoscis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p>
                        <supplied>Non</supplied> magis quam te quem hodie primum hic noscito. Sed
                        finge nunc a nobis ornam et titulum recognosci. Redde quod in aula fuit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Tu autem quid in aula, quid fuisse dicis?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ego interim non proposui. Tu fare quod uelis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Et uos a me aurum quemadmodum postulatis, cum res ipsa bustum et cinerem
                        comprobet?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Ergo adquiescis ut bustum illic fuerit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Adquiesco quandoquidem ita sic se res habet. Hac non processit: alia
                        temptandum est uia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> O stulte, sacrilegium confiteris, dum furtum negas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quid si nihil illic fuit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quidnam igitur postulas? Aurum si fuit, abstulisti, si non tulisti, non
                        fuit.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="105"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Vos, quaeso, dicite uicissim: quidnam illic fuit?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nobis interim sufficit purgare nosmet, obiecta repellere, nam si te
                        ingredimur, alia temptandum est uia.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quodnam hoc monstri genus est? Ego totum feci, solus totum nescio. Iam iam,
                        quaeso, quoniam mihi neque res neque causa superest, simpliciter dicite
                        utrumne furtum an sacrilegium ego commisi, nisi forte illud nunc restat mihi
                        ut, qui furtum non potui sacrilegium neque uolui, utrumque fecisse conuincar
                        nefas.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Etiamne circuitione rem geris? Quid aliud autem in causa est, nisi quod
                        praesidium abstulisti et cineres subdidisti, unum fraudulenter aliud
                        nequiter? Neque enim te bustum expetisse, aurum abiecisse credere quisquam
                        potest.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Optime totum hoc adseritur et mihi ipsi ueri simile uidetur. Sed si quid
                        creditis, non est ita.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="106"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Age iam bono animo esto, nil praeter sacrilegium perpetrasti: aurum autem
                        ibi non fuit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Furtum igitur non commisi, dii te seruent. Vicimus, nam istoc ego tempore
                        poenam malo quam pecuniam debere. Sed illud, quaeso, exponite unde tantum
                        illic erat?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Nescis, magus, nihil esse grauius fortuna mala?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Recognosco.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Etiam quaeritas unde pondus? Tegmen urnae illius non uidisti plumbeum?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Iam iam omnia sibi conueniunt. His praestigiis etiam certus falli non
                        potuisset magus?</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="107"/>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Nondum intellegis, inepte, inpositum nobis esse ab illo quem bene noueras?
                        Vnde autem illi thesaurum homini prope pauperi? Ac si habuisset ille, ergone
                        iste secretum nescisset patris tibique ille indicaret quod non crediderat
                        filio? Porro autem, pater familias ille thesaurum si sciebat, illi tandem
                        crediderat loco tibique illic patuisset aditus?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Edepol quid dicam nescio.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Ergo Euclionem tu non noueras? Habuit senex ille multa haec laetissima, qui
                        te etiam defunctus ridet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Edepol, tandem intellego. Illius plane hic nequitiam recognosco, frequenter
                        ille similibus me lusit modis. Quaeso igitur, date ueniam quod cineres illos
                        abstuli: aurum credidi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Bene excusas, Mandrogerus: agnosco ingenium lepidissimum, agnosco plane
                        Euclionis nostri sodalem, tales semper ille dilexit senex.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="108"/>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Sinite quaeso me abire.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Hem, Querole, humanum ac misericordem semper fuisse te scio. Hominem tam
                        elegantem abire ne permiseris. Non unius officii homo iste est: magum
                        mathematicumque hic habes; tantum, quod primum est, furtum facere non
                        potest. Recipe, quaeso, amicum ueterem et nouum, quandoquidem pater Euclio
                        solum hunc tibi reliquit in bonis.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Ah, sed furem timeo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Quid unum furem metuis? Iam totum hic abstulit.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Quaeso, Querole noster, patri egomet tuo me iam deuoueram, tibi nunc seruire
                        cupio, quandoquidem hodie sic misertus es mei. Da uictum, qui uitam
                        indulsisti.</p>
                </sp>
                <milestone unit="par" n="109"/>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Si ambo ita uoltis, fiat. Potesne discere leges nouas?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ha, ha, he, illas egomet ex parte condidi.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Senatus consultum dico egomet seruilianum et parasiticum.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Ohe, uisne interdictorum capita iam nunc eloquar ad legem Porciam, Caniniam,
                        Furiam, Fufiam, consulibus Torquato et Taurea?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Potesne obseruare omnia?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>MAND.</speaker>
                    <p> Istud apud me paruum est. Tu nunc ut ediscam iubes: ego docere iam uolo.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>ARB.</speaker>
                    <p> Hui, multarum palmarum hic est. Recipe, quaeso, iure instructissimum. Talem
                        quaerere homines pro magno solent.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Quoniam ita uultis, fiat. Sed ubinam illi sunt socii atque adiutores
                        tui?</p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="14">
                <head><supplied>Scaena XIV</supplied></head>
                <p><stage>QVEROLVS, MANDROGERVS, <supplied>SYCOPHANTA</supplied>,
                        SARDANAPALLVS</stage><milestone unit="par" n="110"/></p>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Nosque praesto sumus, o parens ac patrone.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> O Sycophanta, o Sardanapalle, haec uestra est religio? Sed causas iam hic
                        praestitit, uos abite quolibet.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Et nosmet scimus, Querole, quoniam tris edaces domus una non capit. Verum,
                        quaesumus, uiatici nobis aliquid ut aspergas, quoniam spem omnem
                        amisimus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Viaticum ego uobis? Quonam pro merito?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>SYCOPH.</speaker>
                    <p> Nos cum Mandrogeronte huc uenimus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>QVER.</speaker>
                    <p> Digna causa <supplied><gap/></supplied></p>
                </sp>
            </div>
            <div type="scene" n="15">
                <head><supplied>Scaena XV</supplied></head>
                <p><milestone unit="par" n="111"/> Mercedem uulnerum uictus accipiat parasitus.
                    In conuiuio si fuerit ueste discissus, a rege conuiuii duplam mercedem
                    reparationis accipiat. De liuoribus in quadrantem solidi unius, de tumoribus in
                    trientem poena transibit, quod si et tumor fuerit et liuor solidi unius bessem
                    iure optimo consequetur. Vnam uero unciam aporiae, <del>hoc est
                        excoctionis,</del> contemplationi concedimus.<lb/><milestone unit="par"
                        n="112"/> Placuit autem ut etiam de plagis et uulneribus infixis, summoto
                    strepitu criminali, amicorum praestetur inspectio ita ut dodrantem solidi nec
                    inspicientum gratia nec largientis excedat humanitas. In luxu autem et ossibus
                    loco motis usque ad deuncem solidi iniuriarum commodum placuit extendi. Iam
                    porro de ossibus fractis placuit conuenitque ut in minutalibus solidus, in
                    principalibus uero ossibus argenti libra protenus traderetur. Quae autem uel
                    principalia uideri ossa debeant uel minuta medicorum tractatus inueniat. Si
                    autem parasitus amplius quam praefinitum est, uoluerit postulare plus petiti
                    periculo stranguletur. Rex conuiuii iniuriarum merita etiam uoluntariis
                    decertationibus cogatur exsoluere: ita ut praemium criminosi
                        <supplied>in</supplied> mercedem transeat uulnerati.<lb/><milestone
                        unit="par" n="113"/> In tantum autem parasitis consuli iura uoluerunt ut si
                    uulneribus adflictus, contestata lite defecerit, heredibus eius paterni laboris
                    ac meriti praemia non negentur. Quod si parasitus, quamuis tractatus incommode,
                    tamen de malis suis intestatus occiderit, unde auctor non egerit, heres agere
                    non poterit. Qui causas mortis non reddiderit, insepultus abiciatur. Et haec
                    omnia sic constituimus quasi inter hominum liberorum et aequalium lasciuiens
                    turba desaeuiat, nam si a patrono uel seruo patroni parasitus contra leges
                    pertulerit iniuriam, habebit fugiendi liberam potestatem.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
