<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Prologi historiarum Philippicarum Pompei Trogi</title>
                <author></author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Alice Borgna</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Alice Borgna</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2011</date>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>dlt000544</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>M. Iuniani Iustini Epitoma historiarum Philippicarum Pompei Trogi ; accedunt
                    prologi in Pompeium Trogum / post Franciscum Ruehl iterum edidit Otto Seel. -
                    Stuttgart : B. G. Teubner, 1972</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                              
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
                   </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="pr" n="pr I">
                <head> PROLOGVS LIBRI I </head>
                <p><lb/>Primo volumine continentur haec. Imperium Assyriorum a Nino rege usque ad
                    Sardanapallum: post quem translatum est per Arbacem ad Medos, usque ad ultimum
                    regem Astyagem. Is a nepote suo Cyro pulsus regno, et Persae regno potiti. Vt
                    Croeso Lydiae regi bellum intulit Cyrus victumque cepit. Hic in excessu dicti
                    Aeolicarum et Ionicarum urbium situs originesque Lydorum et in Italia Tuscorum.
                    Post Cyrum filius Cambyses Aegyptum domuit. Repetitae Aegypti origines urbium.
                    Extincto Cambyse Darius occisis magis regnum Persicum accepit captaque Babylone
                    bella Scythica molitus est.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr II">
                <head> PROLOGVS LIBRI II </head>
                <p><lb/>Secundo volumine continentur haec. Scythiae et Ponti situs originesque
                    Scythiae usque ad bellum, quo est inde pulsus Darius: qui post hanc fugam
                    Graeciae bellum intulit per Datim et Tisaphernem, quod soli Athenienses
                    sustinuere. Hic origines Athenarum repetitae et reges usque ad Pisistrati
                    tyrannidem, qua extincta Marathone vicere Persas. Vt mortuo Dario filius eius
                    Xerxes bellum Graeciae intulit: ac repetitae origines Thessaliae: expulsoque
                    Graecia Xerxe bellum ab Atheniensibus translatum in Asiam usque ad Xerxis
                    interitum.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr III">
                <head> PROLOGVS LIBRI III </head>
                <p><lb/>Tertio volumine continentur haec. Vt mortuo Xerxe filius Artaxerxes ultus
                    interfectorem patris Artabanum bellum cum defectore Aegypti habuit, primoque dux
                    eius Achaemenes victus est, iterum per Bagabaxum Aegyptus recepta. Vt Graecis
                    cum rege pacificatis bella inter ipsos orta sint. Inde repetitae Peloponnensium
                    origines: ut ab Herculis posteris Dorico populo sit occupata. Deinde bella
                    Argolica et Messania, coalitique Sicyone et Corinthio tyranni. Bellum Crisaeum
                    et quod Athenienses primo cum Boeotis, dein cum Peloponnesiis
                    gesserunt.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr IV">
                <head> PROLOGVS LIBRI IV </head>
                <p><lb/>Quarto volumine continentur res Siculae, ab ultima origine usque ad deletam
                    Syracusis Atheniensium classem.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr V">
                <head> PROLOGVS LIBRI V </head>
                <p><lb/>Quinto volumine continentur haec. Bellum inter Athenienses et Lacedaemonios,
                    quod Deceleicum vocatur, usque ad captas Athenas. Vt expulsi sunt Athenis XXX
                    tyranni. Bellum quod Lacedaemonii in Asia cum Artaxerxe gesserunt propter Cyrum
                    adiutum. Hinc repetitum in excessu Cyri cum fratre bellum et Graecorum, qui sub
                    eo militaverunt.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr VI">
                <head> PROLOGVS LIBRI VI </head>
                <p><lb/>Sexto volumine continentur haec. Bellum Lacedaemoniorum gestum in Asia cum
                    Persicis praefectis, ducibus belli Dercylide et Agesilao, usque ad proelium
                    navale factum Cnido: quo victis illis Athenienses repetiere imperium. Dein
                    bellum Corinthiacum et bellum Boeotium, quo Leuctris et Mantineae victi Spartani
                    amisere imperium. In Thessalia deinde Iasonis et post illum Alexandri Pheraei
                    coalitum atque extinctum imperium. Tum sociale bellum gestum adversus
                    Athenienses a Chiis et Rhodiis et Byzantiis. Transitus hinc ad res
                    Macedonicas.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr VII">
                <head> PROLOGVS LIBRI VII </head>
                <p><lb/>Septimo volumine continentur origines Macedonicas regesque a conditore
                    gentis Carano usque ad magnum Philippum: ipsius Philippi res gestae usque ad
                    captam urbem Mothonen. Additae in excessu Illyriorum et Paeonum
                    origines.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr VIII">
                <head> PROLOGVS LIBRI VIII </head>
                <p><lb/>Octavo volumine continentur res gestae Philippi magni post captam urbem
                    Mothonen, a principio belli Phocensis, quod sacrum vocant, usque ad finem eius,
                    interiectumque huic bellum, quod Philippus cum Chalcidicis urbibus gessit,
                    quarum clarissimam delevit Olynthon. Vt Illyrici reges ab eo victi sunt, et
                    Thracia atque Thessalia subactae, et rex Epiro datus Alexander eiecto Arybba, et
                    frustra Perinthos oppugnata.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr IX">
                <head> PROLOGVS LIBRI IX </head>
                <p><lb/>Nono volumine continentur haec. Vt Philippus a Perintho summotus. Byzantii
                    origines, a cuius obsidione summotus Philippus Scythiae bellum intulit.
                    Repetitae inde Scythicae res ab his temporibus, in quibus illa prius finierant,
                    usque ad Philippi bellum, quod cum Athea Scythiae rege gessit. Vnde reversus
                    Graeciae bellum intulit victisque Chaeroneae, cum bella Persica moliretur
                    praemissa classe cum ducibus, a Pausania, occupatis angustiis nuptiarum filiae,
                    occisus est, priusquam bella Persica inchoaret. Repetitas res inde Persicae ab
                    Dario Notho, cui successit filius Artaxerxes cognomine Mnemon, qui post fratrem
                    Cyrum victum pulsaque Cnido per Conona classe Lacedaemoniorum bellum cum Euagora
                    rege Cyprio gessit: originesque Cypri repetit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr X">
                <head> PROLOGVS LIBRI X </head>
                <p><lb/>Decimo volumine continentur Persicae res. Vt Artaxerxes Mnemon pacificatus
                    cum Euagora rege Cyprio bellum Aegyptium in urbe Ace conpararit, ipse in Cadusis
                    victus, defectores in Asia purpuratos suos persecutus, primum Dotamen praefectum
                        <supplied> Paphlagoniae </supplied>. Paphlagonon origo repetita: deinde
                    praefectum Hellesponti Ariobarzanen, deinde in Syria praefectum Armeniae
                    Oronten, omnibusque victis decesserit filio successore Ocho. Is deinde occisis
                    optimatibus Sidona cepit: Aegypto bellum ter intulit. Vt post mortem Ochi
                    regnarit Arses, deinde Darius, qui cum Alexandro Macedonum rege bello
                    conflixit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XI">
                <head> PROLOGVS LIBRI XI </head>
                <p><lb/>Vndecimo volumine continentur res gestae Alexandri Magni usque ad interitum
                    regis Persarum Darii, dictaeque in excessu origines et reges Cariae.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XII </head>
                <p><lb/>Duodecimo volumine continentur Alexandri magni bella Bactriana et Indica
                    usque ad interitum eius, dictaeque in excessu res a praefecto eius Antipatro in
                    Graecia gestae, et ab Archidamo, rege Lacedaemoniorum, Molossoque Alexandro in
                    Italia, quorum ibi est uterque cum exercitu deletus. Additae his origines
                    Italicae, Apulorum, Lucanorum, Samnitium, Sabinorum, et ut Zopyrion in Ponto cum
                    exercitu periit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XIII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XIII </head>
                <p><lb/>Tertio decimo volumine continentur haec. Vt mortuo Alexandro optimates
                    castrorum eius provinciarum imperia sint partiti; ut veterani, qui ab eodem
                    lecti erant in colonias, moliti relictis illis in Graeciam redire a Pithone sint
                    deleti. Bellum Lamiacum, quod Antipater in Graecia gessit. Bellum quo Perdiccas
                    regem Ariarathem occidit; <supplied>ut</supplied> occisus est. Bellum quo
                    Eumenes Neoptolemum et Crateron occidit. Additae in excessu origines regesque
                    Quirenarum.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XIV">
                <head> PROLOGVS LIBRI XIV </head>
                <p><lb/>Quarto decimo volumine continentur haec. Bellum inter Antigonum et Eumenen
                    gestum: quem ut Cappadocia expulit Antigonus, sic Phrygia minore Arridaeum et
                    Cliton victos in Hellesponto navali bello. Repetitum rursus bellum ab Eumene per
                    Argyraspidas; quo victus ab Antigono interiit. Vt in Macedonia Cassander victo
                    Polyperchonte receptaque a Nicanore Munychia matrem Alexandri Olympiada Pydnae
                    obsessam interfecit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XV">
                <head> PROLOGVS LIBRI XV </head>
                <p><lb/>Quinto decimo volumine continentur haec. Vt Demetrius Antigoni filius Gazae
                    victus est ab Ptolomaeo. Vt Cassander in Macedonia filium Alexandri regis
                    interfecit, ac alterum Polyperchon. Vt Cypro Ptolomaeum vicit classe Demetrius
                    idemque ab obsidione Rhodi summotus est. Repetita in excessu origo Rhodiorum:
                    unde digressus Demetrius liberavit a Cassandro Graeciam. Dein pater eius
                    Antigonus bellum cum Lysimacho et Seleuco habuit. Repetitaeque Seleuci res et
                    regis Indiae Sandrocotti. Vt victus bello Antigonus interiit reliquiaeque
                    imperii sunt a filio collectae. Cleonymi deinde Spartani res gestae Corcyrae et
                    Illyrico et in Italia, cui ablata Corcyra. Rex Cassander interiit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XVI">
                <head> PROLOGVS LIBRI XVI </head>
                <p><lb/>Sexto decimo volumine continentur haec. Vt mortuo Cassandro ortisque inter
                    filios eius certaminibus Demetrius adiutor alteri adhibitus occiso eo Macedoniae
                    regnum tenuit: quo mox evictus a Pyrro Epiri rege, translatis in Asiam bellis
                    captus a Seleuco decessit. Vt Ptolomaeus nuncupato successore filio Philadelpho
                    decessit. Vt Lysimachus in Ponto captus ac missus a Dromichaete rursus in Asia
                    civitates, quae sub Demetrio fuerant, et in Ponto Heracleam occuparit. Repetitae
                    inde Bithyniae et Heracleoticae origines, tyrannique Heracleae Clearchus et
                    Satyrus et Dionysius, quorum filiis interfectis Lysimachus occupavit
                    urbem.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XVII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XVII </head>
                <p><lb/>Septimo decimo volumine continentur haec. Vt Lysimachus occiso filio
                    Agathocle per novercam Arsinoen bellum cum rege Seleuco habuit, quo victus
                    interiit: ultimumque certamen conmilitonum Alexandri fuit. Vt Seleucus amissis
                    in Cappadocia cum Diodoro copiis interfectus est ab Ptolomaeo fratre Arsinoes
                    uxoris Lysimachi, in cuius vicem Ptolomaeus cognomine Ceraunus creatus ab
                    exercitu rex Macedoniam occupavit; bella cum Antiocho et Pyrro conposuit, datis
                    Pyrro auxiliis, quibus iret contra Romanos defensum Tarentum. Inde repetitae
                    origines regum Epiroticorum usque ad Pyrrum, ipsiusque Pyrri res gestae
                    priusquam in Italiam traiecit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XVIII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XVIII </head>
                <p><lb/>Octavo decimo volumine continentur res a Pyrro Epirota in Italia gestae
                    contra Romanos, postque id bellum transitus eius in Siciliam adversus
                    Carthaginenses. Inde origines Phoenicum et Sidonos et Veliae Carthaginisque res
                    gestae in excessu dictae.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XIX">
                <head> PROLOGVS LIBRI XIX </head>
                <p><lb/>Vndevicensimo volumine continentur res Carthaginensium in Africa per
                    Sabellum Annonem gestae et in Sicilia, cum Selinuntem et Agragantum et Camerinam
                    et Gelam ceperunt; quo bello Dionysius Syracusanus Siciliae regnum occupavit.
                    Bellum, quod cum eo Poeni per Himilconem gesserunt, qui obsidione Syracusarum
                    exercitum et classem amisit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XX">
                <head> PROLOGVS LIBRI XX </head>
                <p><lb/>Vicensimo volumine continentur res gestae Dionysii Siculi patris. Vt pulsis
                    Poenis Italica bella sit molitus. Inde repetitae origines Venetorum et Graecorum
                    et Gallorum, qui Italiam incolunt. Deductisque Dionysii rebus ad interitum eius
                    dictae quas Anno magnus in Africa gessit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXI">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXI </head>
                <p><lb/>Vno et vicensimo volumine continentur haec. Vt in Sicilia Dionysius filius a
                    patre amissum tractarit imperium. Per <supplied>Dionem</supplied> Dionysius
                    eiectus bellum cum Siculis gessit, donec amissis liberis et fratribus Corinthum
                        <supplied>abiit</supplied>. Vt a Timoleonte Carthaginensium bello sit
                    liberata Sicilia mortuoque Sosistratus iterum facta seditione arcessitique a
                    bello Carthaginenses obsederunt Syracusas. Quo bello Agathocles nanctus imperium
                    est.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXII </head>
                <p><lb/>Secundo et vicensimo volumine continentur haec. Res gestae Agathoclis: ut a
                    Poenis nanctus imperium bellum cum ipsis gessit, primum in Sicilia; dehinc
                    victus traiecit in Africam, ubi possessa provincia Ophellam regem Cyrenarum
                    interfecit. Vt rursus in Siciliam reversus, occupata totius insulae dominatione,
                    cum revertisset in Africam, amissis copiis solus inde profugit in Siciliam,
                    belloque ibi repetitus et cum Poenis pacem conposuit et dissidentes a se Siculos
                    subiecit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXIII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXIII </head>
                <p><lb/>Tertio et vicensimo volumine continentur haec. Vt Agathocles domita Sicilia
                    bellum in Italia Bruttiis intulit. Repetitae inde Bruttiorum origines. Omnibus
                    subactis rex seditione filii exheredati ac nepotis oppressus interiit. Inter
                    peregrinos deinde milites eius et Siculos bellum motum, quae causa Pyrrum, regem
                    Epiri, in Siciliam adduxit. Bella quae Pyrrus cum Poenis et Mamertinis ibi
                    gessit et a Sicilia reversus in Italiam victusque proelio a Romanis revertit
                    Epirum.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXIV">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXIV </head>
                <p><lb/>Quarto et vicensimo volumine continentur haec. Bellum quod inter Antigonum
                    Gonatam et Antiochum Seleuci filium in Asia gestum est. Bellum, quod Ptolomaeus
                    Ceraunus in Macedonia cum Monunio Illyrio et Ptolomaeo Lysimachi filio habuit,
                    utque Arsinoen sororem suam imperio Macedonicarum urbium exuit, ipse cum Belgio
                    Gallorum duce congressus interiit. Repetitae inde Gallorum origines qui
                    Illyricum occuparunt; atque ut ingressi Graeciam Brenno duce Delphis victi
                    deletique sint.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXV">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXV </head>
                <p><lb/>Quinto et vicensimo volumine continentur haec. Vt Antigonus Gallos delevit,
                    deinde cum Apollodoro, Cassandreae tyranno, bellum habuit. Vt Galli transierunt
                    in Asiam bellumque cum rege Antiocho et Bithunia gesserunt: quas regiones Tyleni
                    occuparunt. Vt Pyrrus ex Italia reversus regno Macedoniae Antigonum exuerit,
                    Lacedaemona obsederit, Argis interierit; filiusque eius Alexander Illyricum cum
                    rege Mitylo bellum habuerit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXVI">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXVI </head>
                <p><lb/>Sexto et vicensimo volumine continentur haec. Quibus in urbibus Graeciae
                    dominationem Antigonus Gonatas constituerit. Vt defectores Gallos Megaris
                    delevit regemque Lacedaemonium Area Corinthi interfecit, dehinc cum fratris sui
                    Crateri filio Alexandro bellum habuit. Vt princeps Achaiae Aratus Sicuonem et
                    Corinthum et Megara occuparit. Vt in Syria rex Antiochus cognomine Soter altero
                    filio occiso, altero rege nuncupato Antiocho decesserit. Vt in Asia filius
                    Ptolomaei regis socio Timarcho desciverit a patre. Vt frater Antigoni Demetrius
                    occupato Cyrenis regno interiit. Vt mortuo rege Antiocho filius eius Seleucus
                    Callinicus regnum acceperit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXVII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXVII </head>
                <p><lb/>Septimo et vicensimo volumine continentur haec. Seleuci bellum in Syria
                    adversus Ptolomaeum Tryphonem: item in Asia adversus fratrem suum Antiochum
                    Hieracem, quo bello Ancurae victus est a Gallis: utque Galli Pergamo victi ab
                    Attalo Zielan Bithunum occiderint. Vt Ptolomaeus Adaeum denuo captum
                    interfecerit, et Antigonus Andro proelio navali Sophrona vicerit. Vt a Callinico
                    fusus in Mesopotamia Antiochus insidiantem sibi effugit Ariamenen, dein postea
                    custodes Tryphonis; quo a Gallis occiso Seleucus quoque frater eius decessit,
                    maioremque filiorum eius Apaturius occidit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXVIII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXVIII </head>
                <p><lb/>Octavo et vicensimo volumine continentur haec. Vt mortuo rege Epiri
                    Alexandro Laodamiam Epirotae occiderint. Dictique in excessu Basternici motus.
                    Vt rex Macedoniae Demetrius sit a Dardanis fusus: quo mortuo tutelam filii eius
                    Philippi suscepit Antigonus, qui Thessaliam et in Asia Cariam subiecit et
                    adiutis Achaeis contra regem Spartanum Cleomenem cepit Lacedaemona: amissoque
                    regno Cleomenes Spartanus confugit Alexandriam atque ibi interiit. Dictum in
                    excessu bellum Illyricum quod Romani gessere cum Teuta.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXIX">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXIX </head>
                <p><lb/>Vndetricensimo volumine continentur haec. Res gestae Philippi regis adversus
                    Dardanos et Aetolos. Repetitaeque inde Creticae origines; post cuius insulae
                    societatem Philippus cum Illyriis et Dardanis et rursus Aetolis bello congressus
                    est adiuvantibus Aetolos Romanis: quo finito intulit Attalo bellum.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXX">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXX </head>
                <p><lb/>Tricensimo volumine continentur haec. Vt mortuo Ptolomaeo Tryphone filius
                    eius Philopator Antiochum regem vicit Raphiae, ipse amore Agathocleae corruptus
                    decessit relicto filio pupillo, in quem cum Philippo rege Macedonum consensit
                    Antiochus. Philippi deinde gesta in Asia, cum movisset Attalo bella: a quibus
                    reversus bellum habuit cum ducibus Romanis Sulpicio et Flaminino, a quibus
                    victus; pax. Transitus deinde ad res Antiochi, qui post regnum acceptum
                    persecutus defectores in Mediam Molonem, in Asiam Achaeum, quem obsedit
                    Sardibus, pacata superiore Asia Bactris tenus in bella Romana
                    descendit.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXXI">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXXI </head>
                <p><lb/>Vno et tricensimo volumine continentur haec. Bellum, quod cum Lacedaemonio
                    Nabide Titus Flamininus et Philopoemen dux Achaeorum gessit. Item bellum, quod
                    cum Antiocho in Achaia per Acilium consulem, et in Asia per Scipionem gestum
                    est, denique Hannibalis ad regem a Carthagine fuga. Bellum cum Aetolis gestum
                    per eundem Acilium, qui Antiochum Graecia expulerat.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXXII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXXII </head>
                <p><lb/>Secundo et tricensimo volumine continentur haec. Defectio ab Achaeis
                    Lacedaemoniorum et Messeniorum, qua Philopoemen interiit. Romanorum in Asia duce
                    Manlio adversus Gallos bellum. Regis Philippi propter ablatas sibi civitates
                    alienatus in Romanos animus, et ob hoc alter filiorum Demetrius occisus,
                    concitatique ab eo Basternae transire conati in Italiam. Inde in excessu dictae
                    res Illyricae: ut Galli, qui occuparant Illyricum, rursus redierunt in Galliam:
                    originesque Pannoniorum et incrementa Dacorum per Burobusten regem. In Asia
                    bellum ab rege Eumene gestum adversus Gallum Ortiagontem, Pharnacem Ponticum et
                    Prusian, adiuvante Prusian Hannibale Poeno. Res gestae Hannibalis post victum
                    Antiochum et mors. Mortuo Seleuco filio magni Antiochi successit regno frater
                    Antiochus.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXXIII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXXIII </head>
                <p><lb/>Tertio et tricensimo volumine continentur haec. Vt cum Perse Philippi filio,
                    rege Macedonum, Romani bellum gesserint: quo capto deleta est Epiros. Achaicae
                    civitates ab unitate corporis deductae, inter Achaeos et Lacedaemonios certamine
                    orto. Bellum rursus in Macedonia gestum a Romanis cum Pseudophilippo.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXXIV">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXXIV </head>
                <p><lb/>Quarto et tricensimo volumine continentur haec. Bellum Achaicum, quod Romani
                    per Metellum et Mummium gessere, quo diruta est Corinthos. Bellum regis Eumenis
                    cum Gallograecis et in Pisidia cum Selegensibus. Res quas gessit Syriae rex
                    Antiochus, et rex Aegypti Ptolomaeus Epiphanes. Vt mortuo Ptolomaeo relicti ab
                    eo filii duo Philometor et Euergetes primum cum Antiocho habuere bellum, quod
                    per Romanos finitum est, deinde inter se, quo maior est expulsus, restitutoque
                    Romani inter fratres regna diviserunt. Vt mortuo Antiocho rege Syriae Demetrius
                    cognomine Soter, qui Romae fuerat obses, clam fugit occupataque Syria bellum cum
                    Timarcho Medorum rege habuit <supplied>et</supplied>> Ariarathe rege Cappadocum.
                    Repetitae inde origines regum Cappadocum. Vt habita inter Ariarathen et
                    Orophernem regni certamina. Vt mortuo rege Asiae Eumene suffectus Attalus bellum
                    cum Selegensibus habuit et cum rege Prusia.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXXV">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXXV </head>
                <p><lb/>Quinto et tricensimo volumine continentur haec. Bellum piraticum inter
                    Cretas et Rhodios; seditio Cnidiorum adversus Ceramenses. Vt adversus Demetrium
                    Sotera subornatus est Alexander tamquam genitus Epiphane Antiocho, quo bello
                    uictus Demetrius <supplied>interiit. Vt deinde maior filiorum eius
                        Demetrius</supplied> invisum stultitia Alexandrum bello vicit adiuvante
                    Ptolomaeo Philometore, qui eo bello interiit. Vt deinde orta Demetrio bella sint
                    cum Diodoto Tryphone expulsusque a Tryphone regno Syriae Demetrius. Repetit inde
                    superioris Asiae motus factos per Araetheum et Arsacen Parthum.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXXVI">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXXVI </head>
                <p><lb/>Sexto et tricensimo volumine continentur haec. Vt Trypho pulso Syria
                    Demetrio captoque a Parthis bellum gessit cum fratre eius Antiocho cognomine
                    Sidete. Vt Antiochus interfecto Hyrcano Iudaeos subegit. Repetita inde in
                    excessu origo Iudaeorum. Vt rex Asiae Attalus Caenos Thracas subegit
                    successoremque imperii Attalum Philometora reliquit. Mortuo denique Philometore
                        <supplied>rege frater eius Aristonicus</supplied> regno Asiae occupato
                    bellum cum Romanis gessit, quo captus est.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXXVII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXXVII </head>
                <p><lb/>Septimo et tricensimo volumine continentur haec. Repetitis regum Ponticorum
                    originibus, ut <supplied>ad</supplied> ultimum Mithridaten Eupatora series
                    imperii deducta sit, atque ut ingressus ille regnum subegit Pontum et
                    Paphlagoniam, priusquam in bella Romana descendit. Dictaeque in excessu regum
                    Bosporanorum et Colchorum origines et res gestae.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXXVIII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXXVIII </head>
                <p><lb/>Octavo et tricensimo volumine continentur haec. Vt Mithridates Eupator
                    occiso Ararathe Cappadociam occuparit victoque Nicomede et Maltino Bithyniam. Vt
                    mortuo Ptolomaeo Philometore frater eius Physcon accepto regno Aegypti
                    seditiones populi, deinde bellum cum uxore sua Cleopatra et cum rege Syriae
                    Demetrio habuit. Inde repetitum, ut Demetrius captus sit a Parthis et frater
                    eius victo in Syria Tryphone bellum Parthis intulerit, qui cum exercitu suo
                    deletus est.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XXXIX">
                <head> PROLOGVS LIBRI XXXIX </head>
                <p><lb/>Nono et tricensimo volumine continentur haec. Vt extincto a Parthis Antiocho
                    Sidete frater eius Demetrius dimissus regnum Syriae recepit subornatoque in
                    bellum adversus eum Alexandro Zabineo interiit: filiusque eius Antiochus Grypos
                    victo Zabinaeo regnum occupavit: dehinc cum fratre suo Antiocho Cyziceno bellum
                    in Syria Ciliciaque gessit. Vt Alexandria mortuo rege Ptolomaeo Physcone filius
                    eius Ptolomaeus Lathyros accepto regno expulsus est a matre Cyprum et in Syria
                    bello petitus ab eadem, suffecto in locum eius fratre Alexandro, donec occisa
                    per Alexandrum matre recepit Aegypti regnum. Vt post Lathyrum filius Alexandri
                    regnarit expulsoque eo suffectus sit Ptolomaeus Nothus. Vt Syriam Iudaei et
                    Arabes terrestribus latrociniis infestarint, mari Cilices piraticum bellum
                    moverint, quod in Cilicia Romani per Marcum Antonium gesserunt. Vt in Syria
                    Heracleo post mortem regis occuparit imperium.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XL">
                <head> PROLOGVS LIBRI XL </head>
                <p>
                    <lb/>Quadragensimo volumine continentur haec. Vt mortuo Grypo rege Cyzicenus cum
                    filiis eius bello congressus interiit, hi deinde a filio Cyziceni Eusebe
                        <supplied>extincti sunt: et ut repetito domestico bello</supplied>
                    extinctaque regum Antiochorum domo Tigranes Armenius Syriam occupavit, quo mox
                    victo Romani abstulere eam. Vt Alexandriam post interitum Ptolomaei Lathyri
                    substituti sint eius filii: alteri data Cypros, cui P. Clodii rogatione Romani
                    abstulerunt eam; alter seditione flagitatus Alexandriae Romam profugit belloque
                    per Gabinium gesto recepit imperium: quo mortuo successit filius, qui cum sorore
                    Cleopatra certamine insumpto et Pompeium magnum interfecit et bellum cum Caesare
                    Alexandriae gessit. Vt successit eius regno soror Cleopatra, quae inligato in
                    amorem suum M. Antonio belli Actiaci fine extinxit regnum Ptolomaeorum.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XLI">
                <head> PROLOGVS LIBRI XLI </head>
                <p><lb/>Vno et quadragensimo volumine continentur res Parthicae et Bactrianae. In
                    Parthicis ut est constitutum imperium per Arsacem regem. Successores deinde eius
                    Artabanus et Tigranes cognomine Deus, a quo subacta est Media et Mesopotamia.
                    Dictusque in excessu Arabiae situs. In Bactrianis autem rebus ut a Diodoto rege
                    constitutum imperium est: deinde quo repugnante Scythicae gentes, Saraucae et
                    Asiani, Bactra occupavere et Sogdianos. Indicae quoque res additae, gestae per
                    Apollodotum et Menandrum, reges eorum.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XLII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XLII </head>
                <p><lb/>Secundo et quadragensimo volumine continentur Parthicae res. Vt praefectus
                    Parthis a Phrate Himerus Mesenis bellum intulit et in Babylonios et Seleucenses
                    saeviit: utque Phrati successit rex Mithridates cognomine magnus, qui Armeniis
                    bellum intulit. Inde repetitae origines Armeniorum et situs. Vt varia conplurium
                    regum in Parthis successione imperium accepit Orodes, qui Crassum delevit et
                    Syriam per filium Pacorum occupavit. Illi successit Phrates, qui et cum Antonio
                    bellum habuit et cum Tiridate. Additae his res Scythicae. Reges Tocharorum
                    Asiani interitusque Saraucarum.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XLIII">
                <head> PROLOGVS LIBRI XLIII </head>
                <p><lb/>Tertio et quadragensimo volumine continentur origines priscorum Latinorum,
                    situs urbis Romae et res usque ad Priscum Tarquinium. Origines deinde Liguriae
                    et Massiliensium res gestae.<lb/></p>
            </div>
            <div type="pr" n="pr XLIV">
                <head> PROLOGVS LIBRI XLIV </head>
                <p><lb/>Quarto et quadragensimo volumine continentur res Hispaniae et Punicae.<lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>

</TEI>
