<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Praeceptum de loco communi</title>
    <author>Emporius Rhetor</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000557</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Rhetores Latini Minores</hi>, ex codicibus maximam partem primum adhibitis emendabat Carolus Halm, Lipsiae 1863, 564-567 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana) </p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
    <p>L'edizione di riferimento utilizza tre modalità grafiche diverse: corpo di testo, corpo
     maggiorato e corsivo. Il corpo di testo è rimasto inalterato anche nell'edizione digitale; il
     corpo maggiorato è stato reso con il maiuscolo; il corsivo è stato reso con il grassetto.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div>
    <p><hi rend="expanded">Locus communis</hi> est insignis et notabilis facti ad augendum pertinens executio sive <unclear/> illud, vel qua summum bonum vel qua maximum crimen aliquam in se admirationem ipsa novitate convertat. Aeque enim praedicabilia et infanda commissa, licet diverso iudicio, simili tamen commutatione mutantur. Sed huius materiae propositioni hanc primam inesse convenit observationem, ut factum quod bonum esse videatur, tale omnino ponatur, ut obnoxium crimini esse non possit, vel quod malum alienissimum a laude statuatur. Cuius haec tota vis est, ut quod in illa laudari possit, possit ex contrario non probari. Itaque proponemus hoc modo factum, quod a reprehensione summotum sit, in virum fortem; item proponemus quod laudis immune sit, in parricidam; et utrumque maximum facere dicendo conabimur.</p>
    <p>Et quoniam hoc materiae genus vel simplex vel duplex vel compositum est, quibus gradibus occasiones quaedam dentur augendi idem, hoc modo deprehendemus. Simplex locus communis est in sacerdotem pium, duplex in sacerdotem pium templorum plurium, conpositus in sacerdotem pium templorum plurium, qui sacra aede flagrante et simulacrum de incendio rapuit, cum oculos perdidisset. Item in malo facto simplex locus communis est in veneficam virginem, duplex in veneficam virginem et parricidam, compositus in veneficam virginem et parricidam, quae aliam veneficam carminibus suis fecit ardere.</p>
    <p>Quibus rebus inspectis cavenda est illa turpissimi vitii familiaritas, qua communiter auspicamur, id est ut dicamus: ‘Rem magnam ad vos, iudices, defero, immo nulli alii comparandam’, vel: ‘Adduco ad vos reum, iudices, omni immanitate ceteros supergressum’: sed inspiciendi personarum habitus, ut sacerdotis vittae et infulae et pura vestis, ut viri fortis arma et pulvis et sudor et sanguis. Et de his omnibus concinna et brevia et, quod est gratissimum, nova principia accommodanda: quod aeque praestabunt etiam vultus hominum considerati, ut latronis torva facies, truces oculi, crinis inmissus, corpus inmane, ut adulterae proterva lumina, inpudens color, adiumentis pluribus forma quaesita: praestabunt uniuscuiusque, in quem dicemus, sectatores et comites, quos adesse credibile est, ut sobrio continentis, eloquenti disertos, duci milites; contraque meretrici amatores, luxurioso parasitos, avaro cupidos. Nec minus officia cuiusque personae dabunt adiumenta principiis, ut si in philosophum dicamus: ‘non expectat quidem sapiens gratiam nec desiderat praemia, sed nos praetermittere ea, quae optime meruit, non oportet’: vel si aliquid, quod orator fecerit, augeamus: ‘notum quidem erat, iudices, quantum esset in eloquentia bonum: hic tamen probavit artem illam in se summam industriam continere’: vel ex contrario: ‘nulla quidem gravis poena est latronis, sed nihilo minus puniendus est’: vel: ‘magnam quidem scio, iudices, hanc in beneficio suo posuisse fiduciam et sperare ut in carminum viribus absolutionis suae habeat potestatem, sed tanto magis inmanitas illius opprimenda est.’</p>
    <p>Post quae sequentur divisiones loci a consilio, a facto, a conparatione, ab eventu, distributo quidem illo singulari et praestantissimo ordine trium temporum, praeteriti, praesentis, futuri. Nam et in eo gradu, qui <hi rend="expanded">a consilio</hi> vocatur quique id agit, ut cogitatio exprimatur quae praecesserit factum, praeteritum tempus attingitur; et in eo, qui <hi rend="expanded">a facto</hi> nominatur quique id laborat, ut velut coram res oculis audientium subiciatur, vis temporis praesentis impletur, et in eo, cui nomen est <hi rend="expanded">a comparatione</hi>, aeque praesens tempus efficitur. Nam locus ultimus ipso eventus vocabulo futura testatur.</p>
    <p>Sit igitur exempli loco divisio loci communis in iuvenem bonum regem. Dicemus enim <hi rend="expanded">a consilio</hi>, illum a ceterorum iuvenum more digressum aetatis suae indolem non malis artibus et libidinibus dedisse, sed ea statim gravitate vixisse, ut seniores quoque anteiret industria dignusque regno videretur adulescens: quae quam copiose dicere liceat satis clarum est. Item <hi rend="expanded">a facto</hi>, cuius haec, ut proxime diximus, tota vis est, ut quandam faciem negotii praesentis inducat, dicemus, florere rem publicam, cives in statu beatissimo constitutos; adiciemus etiam illud: ‘intuemini parumper faciem civitatis, considerate universa supra votum omnium defluentia’, et reliqua, quibus potest descriptioni huic cumulus accedere. A vero <hi rend="expanded">comparatione</hi> sumemus hoc modo, maiora cum minoribus conferendo et sic ea, quae extollimus, sublimiora faciendo: ‘Quod si iste esset tantum continens in iuventa, mirum putaremus, si nihil aliud quam manu strenuus, gratularemur, si denique in regia potestate vitiis mediocribus uteretur, praedicabilis haberetur: cum vero non uno aliquo bono praeditus sit, sed plenus universis virtutibus ac ne minima quidem morum labe culpandus, faciatque tantum, quantum vix faceret, quem iam aetatis maturitas roborasset, qua tandem admiratione cumulandus est!’</p>
    <p>Iam <hi rend="expanded">ab eventu</hi> prompta pars est, tametsi culpa dicentium et ipsa vulgaris est, cum ita dicitur: ‘quam ob rem, iudices, huic praemia digna decernite, si sequi ceteros eiusdem vultis exemplum.’ Itaque sic potius pars ista tractanda est, ut in illa rebus magis quam personis simus adiuncti: ‘Quae autem abhinc bona etiam in posteros propagata conspicio! quam tranquillitatem, quod otium, quam fiduciam securitatis aeternae!’ Quoniamque et hoc ipsum videri obvium potest, hunc locum iis, quae aliter essent eventura, tractemus hoc modo: ‘Quod si iste se nobis non eius modi principem praestitisset, quam superbiam, quos fastus et mixta libidini supplicia pateremur?’</p>
    <p>Et ne malorum quoque facinorum exsecutionem praeterisse videamur, sit exemplo locus communis in virginem parricidam, in quam a consilio licet dicere: ‘ubi sunt illi virginum mores, qui contra oculos adlevare et libere loqui verebantur et aliquid vel innocenter audire?’ Licet et a facto inducere caesum ferro a filia patrem, cum is mortem minime vereretur, et tam gravi vulnere esse traiectum, ut illud vix credi possit virgo fecisse. Item promptum est a conparatione subiungere: ‘ne verbo quidem licitum violare pietatem, ne obsequium quidem parentibus denegare; iam in eum qui genuit, verberibus uti, proximum parricidio est: quod igitur est crimen occidere?’ Item: ‘Parricidium in viro quoque et in eodem iuvene intolerabile fuisset, quamquam illum et fervor aetatis et luxuriae appetentia et novissime fiducia virium in facinus coegisset: virginem vero, quae nondum fuerit matura coniugio, cuius manus nihil aliud quam pensa decuissent, ferrum et parricidium non refugisse habendum in maiore prodigio, quam est ipsum parricidii nomen.’ Aeque et eventus locus dici potest: ‘Quid autem, si solverit haec pudorem, <unclear/> sicut viro in muliebrem transierit audaciam, nonne ipsum virum, nonne si quos habuerit liberos trucidabit et reducet in praesens saeculum exemplum horribilium fabularum?’ Mihi enim videtur conparationis et eventus loco posse misceri narrativum aliquod exemplum vel historicum, dummodo ab his locis iterum ad speciem revertamur.</p>
   </div>
   

  </body>
 </text>

</TEI>
