<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De sepulchris</title>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000493</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Gromatici Veteres</hi>, ex recensione C. Lachmanni, diagrammata edidit A. Rudorffius, Berolini 1848, 271-272.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
    <p>Si è ritenuto opportuno correggere e emendare il testo anomalo "quaad iura possessionum pertinere noscuntur" in "quae ad iura possessionum pertinere noscuntur".</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div>
    <head>DE SEPVLCHRIS.</head>

    <p><del>IMP. TIBERIVS CAESAR TRIVMVIRIS IVLIO M. ANTONIO ET LEPIDO. De ea lege agrorum
      custodienda et limitum fide constare oportet, quem admodum decumanis antehac adsignatum est,
      cum ager diuisus militi traderetur, ut extremis ac conpaginantibus agros limitibus uel uiis
      monumenta sepulchraue sacrarentur. Nam</del> quidam rationem agrorum per eas recturas putant
     obseruari, quo uergant itinera ante colonias munita: in quibus si monumenta constituta <del>uel
      constituuntur</del>, putant esse finalia.</p>
    <p>Nam monumentum plurimis est constitutum rationibus. Est unum quod ad itinera publica propter
     testimonium perennitatis est constitutum <del>uel quod constituitur</del>: quod rationem finium
     non recipit, nisi forte inter conuenientes ager diuisus pactione fuerit. Est et aliud quod
     proximis aedibus suis unus quis miles uel consors condidit in portionibus suis, ut ad progeniem
     futuram testis loco haredibusue suis uice instrumentorum tabellarumue possessionis causam
     monstrauerit: quod aeque nullam limitum recipit rationem. Est et aliud quod longe ab aedibus
      <del>uel itinera publica</del> constitutum <del>id</del> est iuxta legem Semproniam et Iuliam,
     quod kardinibus et decimanis esse constitutum monstratur: quod rationem finium recipere
     uidetur, id est concurrentium linearum adque secantium se inuicem, et ordinem in utrosque
     custodit, limitum rationem discernens. Nam et alia intra agros sunt sita, quae partes limitum
     seruant et iuxta perennem rationem unam lineam mittunt: haec iugerationis modum seruandi causa
     sunt sita; quibus etiam termini lapidei adpositi certam distinctionem dant: quos apparet non ad
     finem nec rationem eorum limitum qui maiorem modum agri respiciunt pertinere.</p>
    <p>Eorum igitur sepolchrorum sequenda est constitutio, quae extremis finibus concurrentibus
     plures decursus agrorum spectant adque multo longiores discretiones linearum perennes
     admittunt.</p>
    <p>Sunt etiam monumenta in itineribus constituta quae fidem publicam tenent: si tamen idem uiae
     publicae cursus finitimus repperitur, finalia esse arbitramur. Omne enim monumentum dominorum
     nomina testatur, quae ad iura possessionum pertinere noscuntur.</p>
    <p><del>Et ideo hanc legem dedimus rationemue declarauimus, ut aere contineatur. Data Rom. kal.
    april. Tiberio Caesare consule in aede Veneris genetricis.</del></p>
    <lb/>
    <lb/>
    <lb/>
    <lb/>
    <figure>
     <graphic url="img/dlt000493001.png"/>
     <head> IMG 1 </head>
    </figure>

   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
