<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Commentum Terentii, Phormyo</title>
                <author>Eugraphius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Raffaella Tabacco</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Nadia Rosso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>dlt000170</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><hi rend="italic">Aeli Donati quod fertur commentum Terenti</hi>, accedunt
                    Eugraphi commentum et Scholia bembina, recensuit P. Wessner, voluminis III pars
                    prior Eugraphi commentum continens, Lipsiae 1908 (Bibliotheca Scriptorum
                    Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio
                    Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non
                    seguendone l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione
                    apparati, introduzioni, note e commenti e ogni altro contenuto redatto da
                    editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la
                    massima correttezza di trascrizione </p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di
                    riferimento per la distinzione u/v minuscole. </p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini. </p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic"
                        >corpus</hi>: grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/>
                    espunzioni: <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/>
                    integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
                    <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo†
                    e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/>
                    lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                        target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                        >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                        [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
                </p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:seg[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts books </p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0119a.stoa001f.digilibLT-lat1">
            <head>PHORMIO</head>
            <div type="pr" n="pr">
                <head> PROLOGVS</head>
                <p><seg n="pr1">Semel tibi datum praeceptum circa prologos perseueret, numquam
                        Terentium <supplied>ea</supplied> ratione uti in prologis, qua utantur
                        omnes, quippe cum aduersarius Luscius Lanuinus maledictis frequentissime
                        Terentium persecutus sit, quibus oportebat in prologo responderi. hanc
                        quidem quaestionem etiam ipse fecit Terentius: numquam enim prologis
                        uteretur, nisi haberet aduersarium, cui malediceret. ita nascitur hic quasi
                        quaedam controuersia, qua reus efficitur Terentius, quod faciat contra
                        legem, quod iniuste agat omittendo prologorum consuetudinem et tantum
                        maledicta ponendo. huic per qualitatem respondit aduersarium suum cogere, ut
                        istud, quod Terentius facit, possit efficere.</seg>
                </p>
                <p><seg n="pr1b">
                        <q>POSTQVAM POETA VETVS POETAM NON POTEST RETRAHERE AB STVDIO ET TRADERE
                            HOMINEM </q> postquam inquit, Luscius Lanuinus - hic enim est 'poeta
                        uetus' - poetam nostrum Terentium non potest coercere, quominus comoedias
                        scriberet, et hominem ad otium reuocare, coepit eum maledictis terrere
                        credens non scripturum comoedias Terentium, si ei saepe malediceret. obicit
                        praeterea primam quaestiunculam, quod leues comoedias Terentius fecerit:
                        criminatur, quia non fecit, quod Luscius Lanuinus in comoediis fecit. ita
                        fìt obiecti criminis ex quadam aduersarii accusatione purgatio. </seg>
                    <seg n="5">
                        <q>TENVI ESSE ORATIONE ET SCRIPTVRA LEVI </q> hoc est: soliditatem in uerbis
                        nullam, <supplied>nullam</supplied> in rebus. hoc obiectum est. ostendit
                        etiam nullam grauitatem, quoniam istud, quod obiecerat iste,
                            <supplied>non</supplied> fecisset: 'ideo' inquit Terentius 'ista
                        obiecerat, quod non feci, quod fecit idem Luscius Lanuinus </seg>
                    <seg n="6">
                        <supplied>
                            <q>INSANVM ADVLESCENTVLVM CERVAM VIDERE FVGERE</q>
                        </supplied>
                        <q>ET SECTARI CANES ET EAM PLORARE ORARE VT SVBVENIAT SIBI, </q> in quo
                        utique perspicis nihil, quod comoediarum sit: non enim aut amator errat aut
                        suspicione ducitur aliqua aut affectus est alicuius aut irascitur, quod
                        fìlius nolit ducere uxorem, pater aut aliquod horum est, quod in comoediis
                        esse deberet. primum enim, quod ad comoediam <supplied>istam</supplied>
                        pertinet, est insanus adulescens, qui affectus a comoediis longe uidetur
                        alienus; deinde quod ceruam uidet fugere et sequi canes, istud omnino
                        comoediae alienum est. ita leue hoc nescio quod genus dicendi et alienum
                        siquidem Luscius Lanuinus <supplied>admi</supplied>sit, Terentius ostendit
                        uilia se magis ista uitare, ut, si quid in aduersario esse cognouerit,
                        reprehendat. </seg>
                    <seg n="9">
                        <q>QVOD SI INTELLEGERET CVM STETIT OLIM NOVA ACTORIS OPERA MAGIS STETISSE
                            QVAM SVA </q> comoedia ista, quam reprehendit, dicta a Lanuino est et
                        placuit: quare potest esse praescriptio, quod reprehendi non possit, ex eo
                        quod iam populo placuit. occurrit huic Terentius dicendo 'quodsi
                        animaduerteret, quoniam, cum noua comoedia ista quam reprehendi data est,
                        actoris opera stetit, non sua - ut non ingenio potius placuerit poetae, sed
                        magis actoris artificio </seg>
                    <seg n="11">
                        <q>MINVS MVLTO AVDACTER QVAM NVNC LAEDIT LAEDERET </q> et magis placere
                        fabulae potuissent fecisset.' </seg>
                    <seg n="12">
                        <q>NVNC SI QVIS EST QVI HOC DICAT AVT SIC COGITET VETVS POETA SI NON
                            LACESSISSET PRIOR NVLLVM PROLOGVM INVENIRE POTVISSET NOVVS QVEM DICERET
                            NISI HARERET CVI MALEDICERET </q> haec est illa propositio quaestionis,
                        quod numquam prologus a Terentio ponatur causa ea, qua solet prologus dici,
                        ut poetam commendet, ut argumentum dicat, sed tantummodo
                            <supplied>ut</supplied> maledicat aduersario. hanc quaestionem soluit,
                        ut dixisset superuacuos esse quodammodo prologos neque illic comoediae uim
                        contineri et potestatem, nisi quia in prologo factum est, quod ad comoediam
                        pertinet. omnis igitur palma, omnis uictoria, omne certamen in ipsa fabula
                        continetur: comoediae sunt illae, ubi uirtus et ingenium peruenire possit ad
                        gloriam. hoc igitur dixit </seg>
                    <seg n="16">
                        <q>IN MEDIO PALMAM OMNIBVS POSITAM QVI ARTEM TRACTANT MVSICAM: </q> non
                        principia neque extremitates considerari oportere, sed illa, quae sunt
                        media, quae comoediam tenent, ubi ars musica tota uersatur. - </seg>
                    <seg n="18">
                        <q>ILLE AD FAMEM AB STVDIO VOLVIT HVNC REICERE </q> nota aduersarii
                        uoluntatem, quod maligne persecutus sit, uti Terentius ad famem reiceretur:
                        uendebant enim comoedias et inde quaestus habebant. certe optime respondit
                        etiam hoc aduersario quod dixit </seg>
                    <seg n="19">
                        <q>HIC RESPONDERE VOLVIT NON LACESSERE: </q> fit enim iustum, cum
                        respondemus potius maledicis quam maledictis aliquem prouocamus. ita cum
                        paria referimus, crimen est nullum: quod adiunxit </seg>
                    <seg n="21">
                        <q>QVOD AB ILLO ALLATVM SIC SIBI RELATVM PVTET. </q> commendat nunc poetam,
                        cum subiungit </seg>
                    <seg n="22">
                        <q>DE ILLO IAM FINEM FACIAM DICENDI </q>
                        <supplied>
                            <q>MIHI PECCANDI</q>
                        </supplied>
                        <q>CVM IPSE DE SE </q>
                        <supplied>
                            <q>FINEM</q>
                        </supplied>
                        <q>NON FACIT </q> hic grauiter et illum peccare multa docuit et se contentum
                        esse respondere. -</seg>
                    <seg n="24">
                        <q>NVNC QVID VELIM ANIMADVERTITE </q> supponit per paucos uersus et officium
                        prologi, ut aliquid instruat de comoedia. - <q>ADPORTO NOVAM EPIDICAZOMENON
                            QVAM VOCANT COMOEDIAM GRAECI </q> nomen comoediae dicere, aliquid
                        argumenti tangere prologi officium est. </seg>
                    <seg n="27">
                        <q>QVIA PRIMAS PARTES QVI AGET IS ERIT PHORMIO PARASITVS </q> primas partes
                        dicet, hoc est summas, non priores partes: per ipsum enim parasitum quae
                        summa sunt in comoedia <supplied>dicentur</supplied>, siquidem comoediae
                        nomen impositum est ab eo actore, per quem agentur plurima, si tamen
                        uoluntas uestra accesserit ad poetam. </seg>
                    <seg n="30">
                        <q>DATE OPERAM ADESTE AEQVO ANIMO </q> subiungit illam beniuolentiam, quam
                        semper petit prologus, et rogat etiam cum silentio. </seg>
                    <seg n="31">
                        <q>NE SIMILI FORTVNA VTAMVR ATQVE VSI SVMVS CVM PER TVMVLTVM NOSTER GREX
                            MOTVS LOCO EST </q> datur hic intelligi, quod haec comoedia post illam
                        comoediam dicitur, quae Hecyra est, ut hoc hic tetigerit 'ne tali fortuna
                        utamur, qua usi sumus frequentissime exclusi: aliquando tamen cum labore
                        maximo comoediam egimus uirtute potius perseuerantis actoris, qui totiens
                        sit exclusus'. ita in prologo Hecyrae narratur, quod frequenter ea comoedia
                        exclusa sit. et ne tamen quasi actoris illam comoediam fecerit audiri
                        uirtute et perseuerantia et ne ex hoc iniuriam populo fecisset, adiecit et </seg>
                    <seg n="34">
                        <q>BONITAS VESTRA ADIVTANS ATQVE AEQVANIMITAS.</q>
                    </seg>
                </p>
            </div>
            <div type="act" n="I">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="35">   <q>AMICVS SVMMVS MEVS ET POPVLARIS GETA </q> argumentum
                            fabulae in prima scaena per plurimas partes tractatur. haec nihil aliud
                            tenet quam rationem et expositionem rerum gestarum, unde formam nullius
                            causae habet. ergo uerba ac sensus, qui obscuri sunt, sequamur. -
                                <q>AMICVS SVMMVS MEVS ET POPVLARIS GETA '</q> popularis' tribus
                            modis accipimus: de populo, socius et eiusdem condicionis. de populo
                            accipimus eos, qui in populo sunt; socius, ut in Sallustio 'cum ad
                            iusiurandum popularis sui sceleris adigeret' hoc est socios; eiusdem
                            condicionis, ut 'obsecro, populares, ferte misero atque innocenti
                            auxilium', quamquam illic etiam de populo potest. at uero hic 'amicus
                            summus meus ac popularis Geta' quid aliud quam seruum indicat, quod est
                            eiusdem condicionis? </seg>
                        <seg n="36">
                            <q>ERAT EI DE RATIVNCVLA IAM PRIDEM APVD ME RELIQVVM PAVXILLVLVM
                                NVMMORVM </q> de ratiuncula, quam apud me habuit, erat ei reliquum
                            nummorum, sed aliquantulum. </seg>
                        <seg n="38">
                            <q>ID VT CONFICEREM </q> hoc est: ut id reddendum pararem. </seg>
                        <seg n="40">
                            <q>EI CREDO MVNVS </q>
                            <supplied>HOC</supplied>
                            <q>CONRADITVR </q> sicuti arbitror, domini filio ducenti uxorem hoc a
                            seruo munus praeparatur. ' conraditur' autem: magno labore et inopia
                            colligitur. </seg>
                        <seg n="41">
                            <q>QVAM INIQVE COMPARATVM EST VT HI QVI MINVS HABENT SEMPER ADDANT
                                ALIQVID DITIORIBVS </q> stulte, inquit, <unclear/>defectum est atque
                            dispositum, ut semper pauperes ditioribus, hoc est diuitibus, aliquid
                            uelint adhibere, dum munera eis mittunt, a quibus accipere ipsi debeant.
                            -</seg>
                        <seg n="43">
                            <q>QVOD ILLE VNCIATIM </q> hoc est paulatim, uelut per singulas uncias.
                            - <q>DE DEMENSO SVO </q> de cibariis suis, hoc est quod sibi sit
                            demensum, a metiendo. [[(α) uncia uero est duodecima pars librae uel
                            cuiuslibet rei.]] </seg>
                        <seg n="44">
                            <q>SVVM DEFRAVDANS GENIVM </q> fraudare suum genium dicitur, si quis
                            parcius uiuit: at uero bene genio facit, si quis uitam largius colit. ut
                            Virgilius 'inuitat genialis hiems curasque resoluit'. bene genio fieri
                            persuadet et alio loco 'lucent genialibus altis aurea fulcra toris'.
                            [[(α) est autem genius deus uoluptatis.]] - <q>COMPARSIT MISER </q>
                            parcendo seruauit. [[(α) nam parco facit praeteritum peperci uel parsi.
                            et est parco seruo uel dimitto, ut Virgilius 'parce metu, Cytherea' id
                            est dimitte metum.]] </seg>
                        <seg n="47">
                            <q>FERIETVR ALIO MVNERE </q> expressit impetus damni, cum dixit
                            '<unclear/>uacua remittent'. </seg>
                        <seg n="48">
                            <q>PVERO NATALIS DIES </q> semper natales cum suo tempore pronuntiantur,
                                <supplied>ut</supplied> natalis annus, natalis dies, natalis hora.
                            alioquin per se uix dici potest, quod quidem Virgilius in Bucolicis
                            'Phyllida mitte mihi: meus est natalis, Iolla', ut solum per se
                            pronuntiasset. </seg>
                        <seg n="49">
                            <q>VBI INITIABVNT </q> hoc est initiare: ad cibum infantem instruere,
                            qui et ipse quodammodo eius dies natalis est.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="51">
                            <q>SI QVIS ME QVAERET RVFVS </q> egreditur seruus, qui narraturus est
                            illa, quae supra dixit: mandat dominae, ut ad se ueniat ille, qui
                            debitor suus fuit, et quoniam. fortasse uix nomen tenere posset, de
                            colore indicat, ut possit agnosci. [[(α) et est definitio, quae dicitur
                            hypographice, id est singulorum descriptio.]] - </seg>
                        <seg n="52">
                            <q>ACCIPE </q> pulchre, antequam peteret aliquid, obtulit quod debebat.
                            et in singulis intelligimus metum esse circa accipientem: primum, ne
                            displiceret, est dictum </seg>
                        <seg n="53">
                            <q>LECTVM EST; </q> deinde, ne parum conueniens numerus crederetur,
                            adiecit <q>CONVENIET NVMERVS QVANTVM DEBVI. - </q>
                        </seg>
                        <seg n="57"> EGO<supplied>NE</supplied>
                            <q>NESCIS QVO IN METV ET QVANTO IN PERICVLO SIMVS </q> omne malum duo
                            habet tempora, praeteritum et futurum; praeteritum autem simul iungitur
                            et praesenti. ita in praesenti uel praeterito periculum est, in futuro
                            metus est. magnus igitur confessus dolor est, cum dixit 'nescis quo in
                            metu' quae res de futuro est 'et quanto in periculo simus' quod utique
                            de praeterito expressum est, ut in Virgilio 'talia iactanti stridens
                            aquilone procella uelum aduersa ferit' hoc utique periculum 'fluctumque
                            ad sidera tollit' hic metus est; et cetera pari modo persecutus est. - </seg>
                        <seg n="59">
                            <q>ABI SIS INSCIENS CVIVS TV FIDEM IN PECVNIA PERSPEXERIS </q> discede,
                            stultissime; cum tu mihi pecuniam credideris, ubi fidem meam
                            integritatemque uidisti, uerba mihi metues commodare, in quibus quid
                            lucri habebo, si te fefellero? </seg>
                        <seg n="62">
                            <q>ERGO AVSCVLTA </q> ergo audi. - <q>HANC OPERAM TIBI DICO </q>
                            audiendi tibi operam trado. </seg>
                        <seg n="63">
                            <q>SENIS NOSTRI DAVE FRATREM MAIOREM NOSTIN </q> narratio hic sumit
                            exordium, quae, ut oportet, ab eo incipit, quod sciri potest. quod
                            frequentissime dixit Virgilius, ut 'fando aliquid  si forte tuas
                            peruenit ad aures Belidae nomen Palamedis' et  'cernis ut insultent
                            Rutuli'. item idem in Eunucho 'hanc fratris nostin?' -</seg>
                        <seg n="68">
                            <q>PELLEXIT </q> decepit, fefellit, induxit, [[(α) unde pellex, id est
                            meretrix, et pellax.]] uti est 'inuidia postquam pellacis Vlixis'. -
                                <q>MODO NON MONTIS AVRI POLLICENS </q> quemadmodum dicitur 'maria
                            montesque polliceri coepit', quod significat plurima et ingentia. 'hic'
                            inquit 'non modo montis auri pollicens, sed etiam maria'. -</seg>
                        <seg n="70">
                            <q>REGEM ME ESSE OPORTVIT </q> antiqui, maxime in comoediis, ditissimos
                            quosque reges dicebant, uti parasiti eos, a quibus pascebantur, reges
                            appellarent. </seg>
                        <seg n="72">
                            <q>QVASI MAGISTRVM </q> quasi monitorem atque custodem. - <q>PROVINCIAM
                                CEPISTI </q> [[(α) id est prouidentiam]] officium. </seg>
                        <seg n="73">
                            <q>MIHI ERGO VSV VENIT </q> aliquando mihi contigit. - </seg>
                        <seg n="74">
                            <q>MEMINI ME RELINQVI DEO IRATO MEO </q> teneo in memoria dimitti irato
                            deo meo, uel domino uel genio uel certe deo: noster enim deus est, qui
                            fauet nobis; qui si iratus fuerit, aduersa omnia patimur. ut Virgilius
                            'uadimus inmixti Danais haud numine nostro'. </seg>
                        <seg n="76">
                            <q>SENI FIDELIS DVM SVM SCAPVLAS PERDIDI </q> dum seni fidem praesto, ut
                            monitor perseuerarem, uapulando scapulas perdidi. </seg>
                        <seg n="77">
                            <q>NAMQVE INSCITIA EST ADVERSVM STIMVLVM CALCES </q> etenim inscitia est
                            calces tum uelle iactare, cum stimulus imminet, quo te magis incipias
                            uulnerare. - </seg>
                        <seg n="79">
                            <q>SCISTI VTI FORO </q> intellexisti, quid te oporteat facere. </seg>
                        <seg n="81">
                            <q>CONTINVO QVANDAM NACTVS EST PVELLVLAM </q> bene adiecit 'continuo',
                            ut adulescens absentiam patris quodammodo expectasse uideretur, uti in
                            delicias amoremque labi possit. </seg>
                        <seg n="84">
                            <q>NEQVE QVOD DARETVR QVICQVAM ID CVRARANT PATRES </q> hoc est: eam
                            inopiam in domo reliquerant, ut, quod dari possit lenoni, non haberetur.
                            curauerant ergo quadam diligentia ac fecerant, ne pecunia filiis
                            relinqueretur in domo. </seg>
                        <seg n="86">
                            <q>SECTARI IN LVDVM </q>
                            <supplied>
                                <q>DVCERE</q>
                            </supplied> sequi ac ducere, cum illa pergerat in ludum, hoc est in
                            locum, ubi forte discebat. </seg>
                        <seg n="88">
                            <q>EXADVERSVM EI LOCO </q> contra ipsum locum. </seg>
                        <seg n="89">
                            <q>TONSTRINA QVAEDAM ERAT </q> officina tonsorum. -</seg>
                        <seg n="93">
                            <q>NVMQVAM AEQVE INQVIT AC MODO PAVPERTAS ONVS MIHI VISVM EST ET MISERVM
                                ET GRAVE </q>
                            <supplied><gap/></supplied>. </seg>
                        <seg n="97">
                            <q>NEQVE ILLI BENIVOLENS NEQVE NOTVS NEQVE VICINVS </q> hoc est: nullus
                            fuerat, qui beniuolentia aut notitia aut uicinitate succurreret et
                            adiuuaret. - </seg>
                        <seg n="101">
                            <q>COMMORAT OMNIS NOS </q> ita narratione sua exprimebat affectum, ut
                            nos omnes commouisset. 'commorat' autem commouerat [[(α) per syncopam]]. </seg>
                        <seg n="107">
                            <q>VT NI VIS BONI IN IPSA ESSET FORMA HAEC FORAM EXSTINGVERENT </q>
                            magna uis bonitatis et pulchritudinis in forma fuerat: idcirco ista,
                            quae ex luctu et lacrimis fuerant, formam extinguere non ualebant.
                            -</seg>
                        <seg n="109">
                            <q>TANTVMMODO SATIS INQVIT SCITA </q> hoc est: tantummodo laudauit, ille
                            autem alius amare coepit. - </seg>
                        <seg n="111">
                            <q>QVO EVADAT VIDE </q> quo res perueniat, animaduerte. </seg>
                        <seg n="115">
                            <q>BONAM BONIS PROGNATAM </q> et ipsam ingenuam et bonis parentibus
                            natam. -</seg>
                        <seg n="119">
                            <q>NON SI REDISSET EI PATER VENIAM DARET </q> hoc est: cum redisset. </seg>
                        <seg n="122">
                            <q>EST QVIDAM PHORMIO PARASITVS </q> hic interponitur alia narratio,
                            quae personam declarat diuersam: narratio enim semper iam immittitur, ne
                            omne in sensu positum uideamus. </seg>
                        <seg n="125">
                            <q>LEX EST VTI ORBAE QVI SINT GENERARE PROXIMI </q> leges illas narrat,
                            quas oratores saepe in controuersiis collocarunt 'orbam proximus ducat'
                             'orba proximo nubat'. </seg>
                        <seg n="127">
                            <q>ET TIBI SCRIBAM DICAM </q> et tibi calumniam indicam et causam
                            inpingam. </seg>
                        <seg n="131">
                            <q>QVOD ERIT MIHI BONVM ATQVE COMMODVM CVM TV ISTORVM NIHIL REFELLES
                            </q> facile ista, quae sunt mendacia, quae ego fingam, comprobabo
                            iudicibus: tu nihil reuinces. </seg>
                        <seg n="133">
                            <q>PATER ADERIT MIHI PARATAE LITES </q> hoc quasi quaestionis loco
                            propositum est a Phormione 'sed cum tu duxeris uxorem, ueniet pater et
                            mihi litem intendet', cui paratur responsio 'quid interest? quid mea?
                            iam tamen illa, quam tu cupis, in tua erit potestate'. </seg>
                        <seg n="134">
                            <q>IOCVLAREM AVDACIAM </q> quae ex ioco ueniat in periculum, ut
                            'ioculare in malum insciens paene incidi'. </seg>
                        <seg n="135">
                            <q>VENTVM EST </q> amat Terentius ista collocare, quibus ostenderet suam
                            breuitatem, ut supra, 'imus, uenimus, uidemus'; similiter in Eunucho
                            'iit, lauit, rediit'. </seg>
                        <seg n="138">
                            <q>QVOD FORS FERET FEREMVS AEQVO ANIMO </q> nunc narratione finita de
                            euentu respondit: omnia se aequo animo passurum, quae euentus attulerit
                            in peccatis. </seg>
                        <seg n="140">
                            <q>AD PRECATOREM ABEAM </q> solent serui, quotiens rei fuerint
                            constituti, habere sibi precatores, qui pro eis dominos rogent. nunc
                            dicit stulte eos facere, qui precatores parant et adhibent, quorum
                            oratio haec esse potest 'interim uenia tribuatur: postea, cum ipse, qui
                            precatur, discesserit, dominus iracundiam suam complebit'. </seg>
                        <seg n="144">
                            <q>QVID ILLE PAEDAGOGVS QVI CITHARISTRIAM </q> apto nomine appellauit
                            ipsum adulescentulum, qui meretricem amabat, ut paedagogum diceret, quod
                            eam in ludum ducebat et reducebat. </seg>
                        <seg n="146">
                            <q>NIHIL NISI SPEM MERAM </q> solam, inquit, spem, quoniam nihil habet. </seg>
                        <seg n="150">
                            <q>ET AD PORTITORES ESSE DELATAM </q> ad eos scilicet, qui in portu
                            sunt.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="153">
                            <q>ADEON REM REDISSE VT QVI CONSVLTVM OPTINE VELIT ESSE PHAEDRIA PATREM
                                VT EXTIMESCAM VBI IN MENTEM EIVS ADVENTI VENIT </q> haec scaena
                            uitae comparationem tenet Antiphonis et Phaedriae, eius qui uxorem duxit
                            absente patre eam quam diligebat, et eius qui amat meretricem et sumptus
                            non habet. in quo negotio efficitur qualitas comparatiua, qui miserior
                            sit. et est causae genus demonstratiuum: cum uita utriusque in miseriis
                                <supplied><gap/></supplied> comparatione uitae suae dicit esse
                            felicem. - <q>ADEON REM REDISSE VT QVI MIHI CONSVLTVM OPTIME VELIT </q>
                            eo usque rem esse deductam, ut, cum mihi pater consultum optime cupiat,
                            ego tamen pertimescam, cum mihi uenit in mentem illum iam iamque
                            uenturum. - </seg>
                        <seg n="155">
                            <q>QVOD NISI FVISSEM INCOGITANS ITA EVM EXSPECTAREM VT PAR FVIT </q>
                            quod, nisi minimun cogitarem propter id, quod uxorem duxi eo absente,
                            sic eius aduentum et eum expectarem, sicuti decuit. </seg>
                        <seg n="156">
                            <q>ROGITAS QVI TAM AVDACIS FACINORIS MIHI CONSCIVS SIS </q> interrogas
                            me, cur istud dicam? uxorem duxi, et eius facinoris mihi et auctor
                            fueris et conscius. </seg>
                        <seg n="157">
                            <q>QVOD VTINAM NE PHORMIONI ID SVADERE IN MENTEM INCIDISSET </q> hic
                            exprimit miserias suas - paenitet enim consilii - : 'utinam ne Phormioni
                            in mentem incidisset tale consilium, ut mihi hoc suaderet atque
                            impelleret in id, unde mihi initium est malorum'. - </seg>
                        <seg n="159">
                            <q>NON POTITVS ESSEM FVISSET TVM ILLOS DIES ALIQVOT MIHI AEGRE AT NON
                                COTIDIANA CVRA HAEC ANGERET ANIMVM </q> sed si consilium mihi
                            Phormio non dedisset, ad fructum cupiditatis meae non peruenirem. haec
                            quasi quaestio est, quae soluitur malorum comparatione: 'siquidem maiora
                            incommoda <supplied>a</supplied> minoribus incommodis coepta sunt neque
                            utile consilium fuit,  id malum, quod minus habebatur, mutatum est
                            grauiore et deteriore malo [[(α) per argumentum a minore ad maius]],
                            quod hodie cotidiana cura angit animum, dum expecto, quam mox ueniat,
                            qui mihi hanc uxoris consuetudinem tollat'. -</seg>
                        <seg n="162">
                            <q>ALIIS QVIA DEFIT QVOD AMANT AEGRE EST TIBI QVIA SVPEREST DOLET </q>
                            comparatio efficitur per alterius uitae demonstrationem: ipse enim
                            Phaedria amat meretricem, qua potiri propter inopiam non potest. </seg>
                        <seg n="163">
                            <q>AMORE ABVNDAS ANTIPHO </q> hoc est: tibi quod desideras abundat et
                            praesto est neque eges. </seg>
                        <seg n="165">
                            <q>ITA ME DI AMENT VT LICEAT TAM DIV QVOD AMO FRVI </q> ut feliciorem
                                Antipho<supplied>nis</supplied> uitam Phaedria posset ostendere, non
                            solum mala uitae suae enumerat, uerum etiam iurauit per id ipsum, quod
                            Antipho habet, quod tam diu fruatur amore suo. </seg>
                        <seg n="166">
                            <q>IAM DEPECISCI MORTE CVPIO </q> hoc est: mori uolo uel pacisci mortem.
                            [[(α) et facit paciscor, id est pactum ineo, unde depeciscor.]] deinde
                            ipsa commoda uitae Antiphonis enumerat, siquidem ille habet sine sumptu
                            ingenuam, quod habeat quam desiderauit uxorem, quod sine mala opinione,
                            quod publice: contra quod hic cum lenone rem agitet. -</seg>
                        <seg n="170">
                            <q>BEATVS NI VNVM DESIT ANIMVS QVI MODESTE ISTAEC FERAT </q> omni parte
                            felix ac beatus, ni tibi tantummodo unum desit, animus, qui haec
                            tolerabiliter sustineat. - </seg>
                        <seg n="173">
                            <q>AT TV FORTVNATVS MIHI VIDERE PHAEDRIA </q> reuocat comparationem
                            Antipho ex hac causa, ut meliorem felicioremque dicat Phaedriam, quod in
                            potestate habeat omnem consultationem suam, utrum uelit mittere an uero
                            retinere, quod ipsi contra non licet.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="179">
                            <q>NVLLVS ES GETA NISI MIHI CONSILIVM CELERE ALIQVOD REPERIS </q> haec
                            scaena nuntium tenet domini uenientis, unde perturbatio efficitur
                            Antiphonis, quod patrem suum audiat uenire, quo absente duxit uxorem.
                            -</seg>
                        <seg n="180">
                            <q>ITA NVNC IMPARATVM SVBITO TANTA TE INPENDENT MALA </q> ita tanta mala
                            impendent in te imparatum. </seg>
                        <seg n="181">
                            <q>QVAE NEQVE VTI DEVITEM SCIO NEQVE QVOMODO INDE ME EXTRAHAM </q> duo
                            posuit: omnia enim mala consilio deuitemus ita, ut nos non contingat,
                            aut - quod secundum est - si forte celeri aduentu in nos irrepserint, in
                            hoc prospicere debemus, ut inde nos liberare possimus. </seg>
                        <seg n="186">
                            <q>PVRGEM ME LATEREM LAVEM </q> omnia aduersa sunt, inquit: si loquar,
                            magis incendam, si conticescam, uehementer instigem et compellam ad
                            iracundiam, si me purgauero, nihil extergam. [[(α) <q>LATEREM LAVEM </q>
                            qui non purior fit lauando, dum semper auget se stercus fricando.]] hoc
                            est enim laterem lauare: citius enim non puriorem laterem lauando
                            reddimus, sed ipsum laterem perdimus. </seg>
                        <seg n="188">
                            <q>NAM ABSQVE EO ESSET </q> nam si istud malum sine Antiphone esset,
                            dominum meum ac me tantummodo contineret. </seg>
                        <seg n="189">
                            <q>FACILE EGO MIHI PROVIDISSEM ET SENIS ESSEM VLTVS IRACVNDIAM </q>
                            ultus hoc more, dum aliquid sustulissem, quod dixit 'aliquid conuasissem
                            et me protinus conicerem in pedes' hoc est fugissem: discessio etenim
                            quodammodo ultio est circa inultos, ut Pygmalionem ulta Dido confugit,
                            cum dicit 'ulta uirum'. </seg>
                        <seg n="194">
                            <q>DOMVM IRE PERGAM IBI PLVRIMVM EST </q> necessarium est, quod illic
                            illa sit quam diligit. - </seg>
                        <seg n="199">
                            <q>QVID AIS HVIVS PATREM VIDISSE ME PATRVVM TVVM </q> expressum bene
                            est, quod ille qui metuebat facile etiam intelligit, quod sermonibus non
                            fuerat explicatum, econtra is qui alienus a metu fuerat interrogat, quid
                            illud sit. econtra parum intelligenti congeminat sensum, cum dicit
                            'patrem huius me uidisse, patruum tuum'. </seg>
                        <seg n="202">
                            <q>ERGO ISTAEC CVM ITA SINT ANTIPHO ADVIGILARE AEQVVM EST FORTIS FORTVNA
                                ADIVVAT </q> exhortatur, ut forti animo sit, et quo maius periculum
                            est, quod imminet, hoc magis debeat aduigilare. simul ei spem meliorem
                            promisit dicendo 'fortis fortuna adiuuat'. </seg>
                        <seg n="205">
                            <q>NAM SI TE TIMIDVM SENSERIT PATER ESSE ARBITRABITVR COMMERVISSE CVLPAM
                            </q> adiecit ad consolationem animi etiam causam: 'si enim pater tuus te
                            timidum esse cognouerit, continuo culpam in te inesse cognoscet'. - </seg>
                        <seg n="209">
                            <q>QVID HIC CONTERIMVS OPERAM QVIN ABEO </q> cum parum crederet se
                            perficere, uti animum confirmaret Antiphonis, minitatur discessum: qua
                            re ille territus se confirmat. </seg>
                        <seg n="213">
                            <q>PROTELET </q> tela in te frequenter uerborum mittens uulneret. </seg>
                        <seg n="216">
                            <q>NON POSSVM ADESSE </q> omnis illa confirmatio
                                <supplied><gap/></supplied>: simulatque patrem uidit, perturbatus
                            est et parat discessum. </seg>
                        <seg n="218">
                            <q>VOBIS COMMENDO PHANIVM ET VITAM MEAM </q> in commendatione prius
                            illam collocauit quam diligebat; deinde subiunxit salutem suam, quoniam
                                <supplied>in</supplied> amore ei salus est. - </seg>
                        <seg n="220">
                            <q>EGO PLECTAR PENDENS </q> hoc est: ego puniar pendens et
                                <supplied>tu</supplied> tantummodo audies lites, et ex uerbis tuis
                            periculum erit. -</seg>
                        <seg n="223">
                            <q>AVFER MI OPORTET </q> rebus faciundis cum necessitas cogit, non id
                            quaerendum est quod oporteat. ideo adiecit 'tolle «oportet», potius mone
                            quid faciendum sit'. </seg>
                        <seg n="225">
                            <q>IN RE INCIPIENDA DEFENDENDAM NOXIAM </q> quasi saepius preccauerit
                            adulescens et se defenderit, ideo quaerit exemplum defensionis. </seg>
                        <seg n="229">
                            <q>EGO IN SVBSIDIIS HIC ERO SVCCENTVRIATVS </q> metaphora a bello: illi
                            qui priori loco pugnant, in principiis sunt, qui uero secundo uel aliis
                            posterioribus, succenturiati dicuntur quasi suppositi ad aciem, ut illis
                            deficientibus ipsi in certamen procedant.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="II">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="231">
                            <q>ITANE TANDEM VXOREM DVXIT ANTIPHO INIVSSV MEO  </q> in portu senex
                            filium suum duxisse uxorem audiuit: secum ergo conqueritur satis
                            admiratus, quod ille tantum facinus ausus sit implere. haec scaena
                            continet accusationem et habet controuersiam talem: quod contra imperium
                            patris uxorem duxerit, filius reus est; qui defenditur sic 'feci, sed
                            feci coactus iudicio et coactus legibus.' cui occurritur 'potuisti
                            ducere uxorem, maxime cum lex sit «orba nubat proximo, orbam proximus
                            ducat, aut dotem petat»: at si in parte legis est, ut dotem adhibeat,
                            etiam te dare oportuit.' sed hoc soluitor, quod inopia non potuit istud
                            impleri, ut et hic uenialis status sit. huic rursus quaestioni
                            opponitor, quod mutua pecunia sumi potuit. sed huic occurritur qualitate
                            absoluta, an filio in familia constituto pecuniam mutuam accipere
                            liceat, an aliquis huic pecuniam potuerit credere. ita omnis
                                <unclear>oratio argumentis</unclear> et per quaestiones proponitur
                            et per argumenta dissoluitur. </seg>
                        <seg n="235">
                            <q>AN HOC DICENT MIHI INVITVS FECI LEX COEGIT </q> repperit argumentum
                            senex, quo ostenderet non inuitum uxorem duxisse filium, ex eo quod ad
                            iudicium ductus tacuerit et nihil responderit: quae res indicat
                            uoluntatem. - </seg>
                        <seg n="240">
                            <q>ITA SVM IRRITATVS </q> ita sum prouocatus,  ut non possim animo
                            consistere ad cogitandum. </seg>
                        <seg n="241">
                            <q>QVAM OB REM OMNES CVM SECVNDAE RES SVNT MAXIME </q> ergo, inquit,
                            quoniam haec ita sunt, oportet omnes <supplied>in</supplied> rebus
                            felicioribus constitutos magis de aduersis cogitare, quo  pacto possint
                            quae acciderint sustinere. - </seg>
                        <seg n="245">
                            <q>VT NE QVID ANIMO SIT NOVVM </q> quod utique est sapientis omnia quae
                            accidere possint praeuidere, ne nouum sit: ut est illud sapientis Aeneae
                            'non ulla laborum, o uirgo, noua mi facies inopinaue surgit: omnia
                            praecepi atque animo <supplied>mecum</supplied> ipse peregi'. </seg>
                        <seg n="247">
                            <q>INCREDIBILE EST QVANTVM ERVM ANTE EO SAPIENTIA MEDITATA  MIHI </q>
                            seruus dicit de suis se incommodis ante cogitasse, unde sapientia sua
                            dicit dominum praeire. </seg>
                        <seg n="255">
                            <q>SALVVM VENIRE </q> cum interrogatus sit ubi sit Antipho, perseuerat
                            in salutatione, ut iracundiam obsequio frangat. </seg>
                        <seg n="256">
                            <q>VALET HIC EST </q> cum ille de loco quaereret, ubinam esset Antipho,
                            hic de salute respondet. </seg>
                        <seg n="258">
                            <q>BONAS ME ABSENTE HIC CONFECISTIS NVPTIAS </q> et accusat et non
                            totius criminis, sed summae est collocatio. subiungitur iracundia, quod
                            dixit </seg>
                        <seg n="260">
                            <q>IPSVM GESTIO DARI MIHI IN CONSPECTVM, </q> ut sua culpa intelligat
                            patrem lenem acerrimum factum. 'gestio' autem concupio et desidero. </seg>
                        <seg n="263">
                            <q>ATQVI NIHIL FECIT PATRVE QVOD SVSCENSEAS </q> hic iam defensionis est
                            generale principium. </seg>
                        <seg n="264">
                            <q>OMNES CONGRVVNT </q> omnes conueniunt, aequales uniuersi sunt. </seg>
                        <seg n="269">
                            <q>NAM NI HAEC ITA ESSENT CVM ILLO HAVT STARES PHAEDRIA </q> si haec
                            quemadmodum dixi non essent, ut uobis pariter defensionem ad uestra
                            crimina praeberetis, cum Antiphone tu non stare potuisses. </seg>
                        <seg n="270">
                            <q>SI EST PATRVE CVLPAM VT ANTIPHO IN SE ADMISERIT </q> hoc est exordium
                            plenissimae defensionis, in quo docet non se deprecari neque defendere
                            Antiphonem, si modo aliquam culpam in se Antipho admiserit, unde famam
                            suam uulneraret. deinde, ut responderet, subiunxit </seg>
                        <seg n="273">
                            <q>SED SI QVIS FORTE MALITIA SVA FRETVS INSIDIAS FECIT NOSTRAE
                                ADVLESCENTIAE. </q> et bene 'nostrae' adiecit, ut
                                <supplied>ad</supplied> societatem non tam culpae quam malorum sese
                            adiunxerit. </seg>
                        <seg n="275">
                            <q>NOSTRA EST CVLPA AN IVDICVM </q> quodsi oppressi iudicio sumus,
                            crimen nostrum nullum est, sed iudicum potius, qui frequenter aut
                            propter inuidiam tollunt diuitibus aut propter misericordiam addunt
                            pauperibus. </seg>
                        <seg n="278">
                            <q>NI NOSSEM CAVSAM CREDEREM VERA HVNC LOQVI </q> satis laudauit
                            orationem Phaedriae, siquidem tantam uim argumentorum duxit esse in
                            oratione, uti crederet uera dici, ni ipsam melius nosset ueritatem. </seg>
                        <seg n="279">
                            <q>AN QVISQVAM EST IVDEX QVI POSSIT NOSCERE TVA IVSTA VBI NON VERBVM
                                RESPONDEAS </q> hoc proponit 'qui inuitus coactus est, siquidem
                            taquit neque uerbum ullum respondit?' hic defensio illa ponitur, quod
                            adulescens cogitare quidem potuit, at pudore et uerecundia oppressus
                            cogitata non potuit proloqui. haec pars uenialis est ex aetate. </seg>
                        <seg n="286">
                            <q>SALVVM TE ADVENISSE GAVDEO </q> opportune seruus, cum duos locos
                            accusator perdidisset et uehementer iam confractam senis iracundiam
                            uideret, supponit se <supplied>et</supplied> obtulit. </seg>
                        <seg n="287">
                            <q>COLVMEN VERO FAMILIAE </q> dignitas, uel certe sustentatio, unde
                            columnae dicuntur. </seg>
                        <seg n="289">
                            <q>IAMDVDVM OMNES NOS ACCVSARE AVDIO INMERITO </q> hoc est quod supra
                            dixit 'ego hic in subsidiis ero succenturiatus'. ita defensio superior
                            illam constituit pugnam, ut optime fecerit, quod adiecit alia sui
                            nominis adiumenta: nam si utique dominus coactus fecit omnia quae facta
                            sunt neque libertas ulla fuit ad contradicendum, quanto magis seruulus,
                            cui in condicione seruitutis libere loqui non licet neque testimonium
                            dicere neque causam agere! </seg>
                        <seg n="295">
                            <q>VERVM SI COGNATA EST MAXIME NON FVIT NECESSE HANC HABERE </q> donat
                            senex omnia argumenta concedens ad ueniam, sed apponit legis partem qua
                            iubetur, ut dos orbae dari possit. sed huic, ut supra diximus, occurrit
                            per uenialem statum rursus, quod argentum defuit. quam rem cum soluisset
                            senex dicendo 'alicunde sumeret uel faenore', <supplied>non</supplied>
                            soluta est tamen, quod negauit licere filio familiae mutuam pecuniam
                            credi. </seg>
                        <seg n="303">
                            <q>NON SIC FVTVRVM EST </q> conuictus in omnibus senex ad iracundiam
                            redit negatque permissum esse, uti cum filio suo maneat illa nupta. - </seg>
                        <seg n="308">
                            <q>ANTIPHO VBI NVNC EST </q> callide interrogauit, ubi esset Antipho,
                            senex, ut ex hoc possit intelligere illum diligere uxorem: quam rem
                            astutus seruus agnoscens nihil aliud respondit nisi <q>FORIS.</q>
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="315">
                            <q>ITANE PATRIS ADVENTVM VERITVM HINC ABISSE </q> haec scaena Phormionem
                            loquentem habet ac se promittentem aduersus patris iracundiam
                            repugnaturum. hae solae allocutiones hic tenentur. </seg>
                        <seg n="317">
                            <q>AD TE SVMMA SOLVM PHORMIO REDIT RERVM </q> omnium rerum summa ad te
                            reuertitur, hoc est: a te cuncta sunt explicanda. - <q>TVTE HOC INTRISTI
                                TIBI OMNE EST EXEDENDVM </q> ex prouerbio est, quod est apud
                            rusticos natum, cum male intritum cibum coactus est consumere qui
                            intriuit. ita hic sensus est: a te confecta res est, tu eam debes
                            absumere. </seg>
                        <seg n="322">
                            <q>QVID VIS NISI </q>
                            <supplied>VTI</supplied>
                            <q>MANEAT PHANIVM </q> secum deliberans et quaerens potius consilium
                            Phormio tandem reperit ac seruo pollicetur: 'quid amplius desideres nisi
                            ut Phanium maneat apud maritum et Antiphonem ex hoc crimine eripiam
                            omnemque in me iram senex inclinet?' - </seg>
                        <seg n="324">
                            <q>NE ISTAEC FORTITVDO IN NERVVM ERVMPAT DENIQUE </q> uehementer metuo,
                            ne haec et fortitudo mittatur in neruum, hoc est in contrariam rem.
                            facile enim patitur fortitudo, si neruum forte percusserit: solidiore
                            enim parte resistente ille qui percutit uulneratur. </seg>
                        <seg n="326">
                            <q>IAM PEDVM VISA EST VIA </q> iam res quemadmodum iter haberet,
                            inuentum est. - </seg>
                        <seg n="327">
                            <q>ME CENSES HOMINES IAM DEVERBERASSE VSQVE AD NECEM </q> profert
                            exemplum, quo docet nihil sibi fieri posse ex hoc, quod multos homines
                            usque ad necem uerberauerit et, cum tantas iniurias fecerit, numquam
                            iniuriarum sit accusatus. </seg>
                        <seg n="330">
                            <q>QVIA NON RETE ACCIPITRI TENDITVR NEQVE MILVO </q> idcirco, inquit,
                                <supplied>non</supplied> sum accusatus post tot iniurias, quas feci
                            ciuibus, quoniam retia non fiunt malis auibus ut capiantur. non rete
                            ergo tenditur - quod quidam legunt 'non recte tenditur' – accipitri
                            neque miluo, qui nobis male faciunt, at contra illis aliis tenditur, qui
                            non male faciunt nobis. haec autem causa est, quod in illis, qui nil
                            male faciunt nobis, inest fructus, in illis uero, qui male faciunt,
                            luditur opera, hoc est frustrantur labores: unde et illis sola
                                <supplied>est</supplied> captura. </seg>
                        <seg n="333">
                            <q>ALIIS ALIVNDE PERICVLVM EST VNDE ALIQVID ABRADI POTEST </q> illi
                            tantummodo rei esse possunt et periclitari, qui habent unde detrimenta
                            sentiant uel aliquid quod perdant. ideo iunxit</seg>
                        <seg n="334">
                            <q>MIHI SCIVNT NIHIL ESSE. - DICES DVCENT DAMNATVM DOMVM </q> sed
                            proponis mihi 'quid enim? si fortunas non habeam, ex quibus condemnatus
                            poenam sustineam, tamen addici possum ad seruitutem': hoc est enim
                            ducere damnatum. sed rursus </seg>
                        <seg n="335">
                            <q>ALERE NOLVNT HOMINEM EDACEM: </q> ita enim mihi maximum beneficium
                            praestabunt, si addictum me sibi pascere incipiant, ut pro maleficio,
                            quod illis intuli, beneficium cogantur restituere. - </seg>
                        <seg n="337">
                            <q>NON POTEST SATIS PRO MERITO AB ILLO TIBI REFERI GRATIA </q> hoc est:
                            dominus utique, qui te addictum habebit, potest tibi bonam gratiam
                            referre pro meritis tuis: ita enim habet is in potestate uniuersa, quae
                            in te facit. hic respondit</seg>
                        <seg n="338">
                            <q>IMMO ENIM NEMO SATIS PRO MERITO REGI GRATIAM REFERT </q> cum seruus
                            dixisset 'potest tibi referre gratiam', hic contra 'gratiam regi nemo'
                            inquit 'refert propterea <supplied>quia</supplied> pascit'. 'regi' autem
                            domino uel qui nutrit uel qui pascit. </seg>
                        <seg n="339">
                            <q>ASYMBOLVM VENIRE VNCTVM ATQVE LAVTVM E BALNEIS </q> quanta commoda
                            sint seruientis enumerat, quod sine collatione lautus atque unctus e
                            balneis rediens otiosus est animo, dominus uero cura et sumptu
                            consumitur. </seg>
                        <seg n="341">
                            <q>DVM SIT QVOD PLACEAT ILLE RINGITVR </q> hoc est stomacho commouetur
                            et iracundia. [[(α) et facit ringor id est os aperio. unde rictus.]] </seg>
                        <seg n="342">
                            <q>PRIOR BIBAS PRIOR DISCVMBAS </q> haec utique seruorum est quaedam
                            libertas, ut ista prius sibi praestent. -, </seg>
                        <seg n="344">
                            <q>HAEC SI CVM RATIONE INEAS </q> cum haec igitur ratione collegeris,
                            quam cara sint et suauia, sine dubio illum, qui tibi haec praebuerit,
                            praesentem deum poteris nominare. </seg>
                        <seg n="346">
                            <q>PRIMA COITIO EST ACERRIMA </q> sola tibi coepta et ingressus est
                            arduus, cetera pro uoluntate, ut lubebit, inludes. [[(α) nam reuera in
                            primo coitu est maximus labor et difficultas, per periphrasim sumpta
                            translatione.]]</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="348">
                            <q>EN VNQVAM CVIQVAM CONTVMELIOSIVS AVDISTIS FACTAM INIVRIAM </q> haec
                            scaena tenet controuersiam talem: 'orba proximo nubat' 'orbam proximus
                            ducat' 'bis de eadem re actio ne sit', quidam quasi orbam iudicio
                            coactus est ducere absente patre: pater cum redisset, uult agi an illa
                            sit proxima: contradicitur. hic prima praescriptio est, quod non licet
                            ex eadem re aliquid bis agere, et haec plurimum ualet. uerumtamen
                            temptatur, ut orba esse dicatur, temptatur etiam illud, quod in lege
                            positum est, nam orbam proximus ducat aut decem milia dotis det, ut
                            accepta dote discedat. uerum hoc frangitur: non licere propterea,
                            quoniam <supplied>in</supplied> matrimonio collocata est; esse iniquum,
                            uti nunc in matrimonium accepta dote data discedat; liberum fuisse ante
                            aut ducere aut dotem dare: cum alterum sit factum, alterum esse non
                            posse. </seg>
                        <seg n="351">
                            <q>PRO DEVM INMORTALIVM </q> hic indignationem sibi suscitat Phormio,
                            quo terrere possit facile senem. </seg>
                        <seg n="357">
                            <q>QVIA EGENS RELICTA EST MISERA IGNORATVR PARENS </q> quia ipsa
                            diuitiis orba pauperrima est, idcirco pater nescitur. </seg>
                        <seg n="363">
                            <q>CVI IN OPERA VITA ERAT </q> expressit paupertatem: cui uictus
                            cotidianus opera quaerebatur. </seg>
                        <seg n="366">
                            <q>SE HVNC NEGLEGERE COGNATVM SVVM </q> narrabat, quod se neglegeret hic
                            cognatus suus. -</seg>
                        <seg n="368">
                            <q>VIDEAS TE ATQVE ILLVM VT NARRAS </q> seruus narrat pro domino sese
                            agere: 'cognosce te ' inquit 'atque illum quem loqueris'. -</seg>
                        <seg n="369">
                            <q>NVMQVAM TAM GRAVIS OB HANC INIMICITIAS CAPEREM </q> nisi talem uirum
                            crederem puellae patrem, propter eam puellam numquam tales inimicitias
                            caperem aduersus dominum tuum in familiam meam. </seg>
                        <seg n="378">
                            <q>ADVLESCENS PRIMVM ABS TE HOC BONA VENIA PETO </q> prima pars actionis
                            est, quaeriturque an illa proxima sit. cui respondet Phormio scire ipsum
                            qui interrogat. - </seg>
                        <seg n="382">
                            <q>PROINDE EXPISCARE QVASI NON NOSSES </q> ita a me inquiris, quasi
                            nescias. </seg>
                        <seg n="386">
                            <q>GETA SI MEMINISTI ID QVOD OLIM DICTVM EST SVBICE </q> excidit ei
                            nomen, quod supra posuerat 'nec Stilphonem ipsum
                                <supplied>scire</supplied> qui fuerit': ideo 'si meministi, Geta, id
                            quod olim dictum est, subice', quod nomen sibi subiectum continuo
                            protulit. </seg>
                        <seg n="393">
                            <q>AT SI TALENTVM REM RELIQVISSET DECEM </q> sic ergo et supra 'quia
                            egens relicta est sola, ignoratur parens'. 'si rem reliquisset talentum
                            decem' hoc est tale patrimonium, quod in decem talentis est. </seg>
                        <seg n="394">
                            <q>MEMORITER </q>
                            <supplied>
                                <q>PROGENIEM VESTRAM VSQVE AB AVO ATQVE ATAVO PROFERENS </q>
                                memoriter</supplied> totam progeniem parentum a summa origine
                            contineres. </seg>
                        <seg n="396">
                            <q>ITA VT DICIS EGO TVM CVM ADVENISSEM </q> si eius hereditatem parerem
                            et uenirem ad petendum, necessitas mihi imponebatur, ut unde mihi esset
                            cognata dicerem. nunc cum tu intendas, debes dicere unde sit ista
                            cognata. -</seg>
                        <seg n="399">
                            <q>DILVCIDE EXPEDIVI QVIBVS ME OPORTVIT IVDICIBVS </q> continuo sumit
                            argumentum praescriptionis, cum conturbatus esset, Phormio. denique
                            concluditur </seg>
                        <seg n="403">
                            <q>AT TV QVI SAPIENS ES MAGISTRATVS ADI IVDICIVM DE EADEM CAVSA ITERVM
                                VT REDDANT TIBI QVANDOQVIDEM SOLVS REGNAS ET SOLI LICET HIC IVDICIVM
                                BIS DE EADEM CAVSA ADIPISCIER. </q>
                        </seg>
                        <seg n="409">
                            <q>QVOD LEX IVBET DARE DOTEM </q> uictus praescriptione senex ad illam
                            legem descendit, ut dotem det, etiamsi sit cognata. cui, ut supra dixi,
                            respondet </seg>
                        <seg n="413">
                            <q>ITANE TANDEM QVAESO VT MERETRICEM, </q> quod utique iniquum est ex
                            eo, quod iam una pars uidetur impleta: aliter ergo iam non potest.
                            rursusque cum diceret senex. </seg>
                        <seg n="418">
                            <q>PROXIMO </q>
                            <supplied>
                                <q>QVIDEM</q>
                            </supplied>
                            <q>AT NOS VNDE AVT QVAM OB REM, </q> redit etiam parasitus ad
                            praescriptionem </seg>
                        <seg n="419">
                            <q>ACTVM AIVNT NE AGAS. </q>
                        </seg>
                        <seg n="421">
                            <q>POSTREMO TECVM NIHIL REI NOBIS </q> nequiter iam ludit parasitus:
                            'tu' inquit 'senex iam alterius aetatis es; addictus filius tuus est'. </seg>
                        <seg n="426">
                            <q>TVTE IDEM MELIVS FECERIS </q> hoc ipsum tu recte feceris. - <q>METVIT
                                HIC NOS </q> summissiore dictione, quoniam senex dixerat 'sic es
                            aduersum me paratus, ut omnia contra facias?': quae res ostendit
                            iracundiam esse lenitam. - </seg>
                        <seg n="429">
                            <q>QVIN QVOD EST FERVNDVM FERAS TVIS DIGNVM FACTIS FECERIS </q> quare
                            tolerandas sustine res et dignum tuis factis feceris. </seg>
                        <seg n="438">
                            <q>SI TV ILLAM ATTIGERIS SECVS QVAM DIGNVM EST LIBERAM </q> reuocat
                            iracundiam, quia ille dixerat 'nisi <supplied>tu</supplied> properas
                            mulierem abducere, ego illam eiciam' et hic contra 'si tu illam
                            attigeris aliter quam dignum est liberam, dicam tibi inpingam
                            grandem'.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="441">
                            <q>QVANTA ME CVRA ET SOLLICITVDINE AFFECIT GNATVS </q> haec scaena
                            deliberatiuam tenet: deliberat enim senex, an iudicium, quod se absente
                            filius egit, rescindat. dicuntur igitur sententiae ab aduocatis tribus:
                            una dissuadentis, persuadentis altera, tertia, quae accedere ad
                            sententiam possit, talis est, ut rursus deliberatione opus esse
                            uideatur. est igitur prima pars, cuius principium tale est </seg>
                        <seg n="449">
                            <q>EGO QVAE IN REM TVAM SINT EA VELIM FACIAS </q> ego, quae tibi
                            prosint, facere te uolo. deinde ipsa sententia <q>MIHI SIC HOC VIDETVR
                                QVOD TE ABSENTE HIC FILIVS EGIT RESTITVI IN INTEGRVM. </q> deinde
                            breuiter a iusto </seg>
                        <seg n="451">
                            <q>AEQVVM ESSE ET BONVM, </q> an fieri possit <q>ID ET IMPETRABIS. </q>
                            contraria sententia sic, cuius principium hoc est </seg>
                        <seg n="453">
                            <q>EGO SEDVLO HVNC DIXISSE ARBITROR. </q> ne contradicturus uideatur
                            inimicitias exercere, defendit contrariae partis patronum, ut dicat
                            illum 'sedulo', hoc est sine fraude, dixisse quod dixerit, ac se aliquam
                            probaturum esse sententiam propterea, <supplied>quia</supplied> 'quot
                            homines, tot sunt sententiae' et 'suus cuique mos'. denique ait
                            sententiam suam </seg>
                        <seg n="455">
                            <q>MIHI NON VIDETVR QVOD SIT FACTVM </q>
                            <supplied>
                                <q>LEGIBVS</q>
                            </supplied>
                            <q>RESCINDI POSSE ET TVRPE </q> l <q>NCEPTVM EST. </q> hoc utique ab
                            inhonesto dictum nunc intelligimus. tertia illa sententia est </seg>
                        <seg n="457">
                            <q>EGO AMPLIVS DELIBERANDVM CENSEO RES MAGNA EST. </q>
                        </seg>
                        <seg n="459">
                            <q>INCERTIOR SVM MVLTO QVAM DVDVM </q> dicta ratione incertiorem factum
                            se dixit, siquidem suasit unus, dissuasit alter, contra tertius nihil
                            dixit. </seg>
                        <seg n="462"> QVO<supplied>A</supplied>D <q>SE RECIPIAT </q> quando
                            redeat.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="III">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="465">
                            <q>ENIMVERO ANTIPHO MVLTIS MODIS CVM ISTOC ANIMO VITVPERANDVS ES </q>
                            haec scaena rationem gestorum tenet ac primo conquestionem et
                            obiurgationem, quod dimiserit timore territus eam quam diligebat neque
                            ei ac sibi attulerit patrocinium. </seg>
                        <seg n="468">
                            <q>NAM VT ERANT ALIA ILLI CERTE QVAE NVNC TVAE DOMI EST CONSVLERES </q>
                            nam qualiacumque cetera essent circa te, illi tamen auxilium ferres quae
                            tuae domi est. </seg>
                        <seg n="472">
                            <q>SED EA CAVSA NIHILO </q>
                            <supplied>
                                <q>MAGIS</q>
                            </supplied>
                            <q>DEFECIMVS </q> sed licet te accusaremus, magis ea te causa, quod
                            absens esses, non defecimus. - </seg>
                        <seg n="474">
                            <q>NVM QVID PATRI SVBOLET </q> numquid suspicatur pater
                                <supplied><gap/></supplied> sua uoluntate cessisse? an etiam ei
                            ueniam tribuit, ut eandem uxorem habeam? </seg>
                        <seg n="477">
                            <q>CONFVTAVIT VERBIS . . . EGO QVOD POTVI PORRO </q> bonum ordinem
                            seruus tenuit, ut primo dominum, deinde Phormionem, sic se supponeret ad
                            narrandum quae sint praestita adulescenti.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="485">   <q>DORIO AVDI OBSECRO </q> haec scaena petitionem tenet, quod
                            deliberatiuae saepe genus diximus, quippe, cum leno peteret argentum ab
                            adulescente, ille dilationem postulauit. hic ergo petitionis modus ab
                            utili, ab honesto et ceteris partibus tractabitur. denique opponitur </seg>
                        <seg n="489">
                            <q>NEQVEO TE EXORARE VT MANEAS TRIDVVM HOC. </q>
                        </seg>
                        <seg n="490">
                            <q>EI METVO LENONEM NE QVID SVO SVAT CAPITI </q> extra positus
                            adulescens irascitur 'uereor, ne leno instruat aliquid capiti suo male'. </seg>
                        <seg n="492">
                            <q>ARIOLARE </q> diuinas. hoc enim pertinet ad illud 'non mihi credis?' </seg>
                        <seg n="493">
                            <q>FAENERATVM ISTVC BENEFICIVM PVLCHRE TIBI DICES </q> hoc ab utili in
                            petitione est positum, quod prodesse possit, etsi non cesserit tempus. - </seg>
                        <seg n="495">
                            <q>EXPERIRE NON EST LONGVM </q> hoc a facili etiam, an fieri possit. </seg>
                        <seg n="496">
                            <q>TV MIHI COGNATVS TV PARENS </q> hoc a precibus. </seg>
                        <seg n="500">
                            <q>VT ME PHALERATIS DICTIS DVCAS ET MEAM DVCTES GRATIS </q> quia supra
                            dixerat 'tu mihi cognatus', ideo addit 'phaleratis dictis', cum tenent
                            uerba honestatem et quasi ornamenta. </seg>
                        <seg n="502">
                            <q>NEQVE </q>
                            <supplied>
                                <q>ANTIPHO</q>
                            </supplied>
                            <q>ALIA CVM OCCVPATVS ESSET SOLLICITVDINE TVM HOC ESSE MIHI OBIECTVM
                                MALVM </q> uehementer ingemisco me hoc tempore cogi agitare, quo
                            Antipho in alia sollicitudine occupatus mihi auxilium non potest ferre. </seg>
                        <seg n="505">
                            <q>VSVS VENIT </q> tibi contigit. </seg>
                        <seg n="508">
                            <q>NE PARVM LENO SIES </q> aliquantum officii tuamque consuetudinem
                            muta, ut auaritiam refrenes. </seg>
                        <seg n="515">
                            <q>HAVD LONGVM EST ID QVOD ORAT </q>
                            <supplied>ne</supplied> repetisset ea quae desideraret adulescens,
                            accessit etiam persuasor alius, fieri posse certe facile, quod non sit
                            longum; deinde quod utile, siquidem</seg>
                        <seg n="516">
                            <q>QVOD BENE PROMERITVS FVERIS TIBI CONDVPLICAVERIT. </q>
                        </seg>
                        <seg n="523">
                            <q>CERTE HERCLE EGO SI SATIS COMMEMINI TIBI QVIDEM EST OLIM DIES QVAM AD
                                DARES HVIC PRAESTITVTA </q> si satis in memoria teneo, praestituta
                            tibi dies est, in quam diem pecuniam huic dares. </seg>
                        <seg n="525">
                            <q>IAM EA PRAETERIIT NON VERVM HAEC EI ANTECESSIT </q> duo tempora ambo
                            tenuerunt diuersa: 'haec dies numquid praeteriit?' contra leno respondit
                            'immo retro pedem tulit et propagauit se' - hoc est 'antecessit' -, ut
                            adhuc futura sit. </seg>
                        <seg n="531">
                            <q>SED VT HAEC SVNT TAMEN HOC FACIAM </q> exoratus tandem condicionem
                            leno dat, ut cras argentum qui prior attulerit ad ducendum prior sit.
                            –</seg>
                        <seg n="533">
                            <q>MEA LEGE VTAR </q> lenonis, apud quem semper commodum prius
                            est.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="534">
                            <q>QVID FACIAM VNDE TAM SVBITO HVIC ARGENTVM INVENIAM </q> hic cogitatio
                            est, quemadmodum inuenire breui tempore possit argentum. </seg>
                        <seg n="543">
                            <q>NON TRIVMPHO EX NVPTIIS TVIS SI NIHIL NANCISCOR MALI </q> maximum
                            mihi gaudium est, si de tuis nuptiis nihil mali patiar, et adhuc me
                            cogis, uti in malo aliud malum quaeram? </seg>
                        <seg n="547">
                            <q>VT NVLLVS LOCVS RELINQVATVR PRECI </q> ut ex omni parte
                            circumcludamus nostris precibus senis acres <supplied>iras</supplied>. </seg>
                        <seg n="552">
                            <q>PEDETEMPTIM TAMEN </q> paulatim temptando uide an auxilium aliquid
                            possis afferre. </seg>
                        <seg n="554">
                            <q>NE PLVS MINVSVE FAXIS </q> omnia tempta, omnia experire, ne aut plus
                            aut minus facias, quod post incuses aut cuius te paeniteat. </seg>
                        <seg n="558">
                            <q>ISTAEC VERO VILIS EST </q> amatoris animo pretium non credit pro ea
                            magnum esse quam diligebat. </seg>
                        <seg n="562">
                            <q>PRAESTO EST AVDACISSIME QVOD VIS ONERIS INPONE ECFERET </q> optimus
                            ac necessarius utrimque semper adest, quodcumque onus impositum
                            sustinet. </seg>
                        <seg n="566">
                            <q>DICAM IN ITERE HINC MODO TE </q>
                            <supplied>
                                <q>AMOVE</q>
                            </supplied> cum ad Phormionem ire coeperimus, tunc dicam: modo hinc
                            discede. uult enim secum solus consilium quaerere, quomodo fieri possit,
                            ut inueniatur argentum.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="IV">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="567">   <q>QVID QVA PROFECTVS CAVSA ES IN LEMNVM CHREMES </q> in hac
                            scaena narratio est itineris, et reuersionis simplicem continet
                            expositionem. </seg>
                        <seg n="577">
                            <q>QVID GNATO OBTIGERIT ME ABSENTE AVDISTIN CHREMES </q> quoniam
                            praetelito tempore senes fecerant pactum, ut filiam Chremetis uxorem
                            duceret filius Demiphonis - aliter enim res celari non potest, nisi per
                            huiusmodi nuptias puella iungeretur -, et quoniam nunc per errorem
                            credit filium suum aliam duxisse, idcirco cupit excusatum esse et potius
                            quasi quandam esse causam, quod uxorem duxerit filius. denique adiungit </seg>
                        <seg n="578">
                            <q>QVOD QVIDEM ME FACTVM CONSILII INCERTVM FACIT NAMQVE HANC CONDICIONEM
                                SI CVI OBTVLERO EXTRARIO </q> rationem reddit, cur ex eo, quod
                            filius eius uxorem duxerit, non eam quam hic uoluit, sibi consilium
                            uacillet et incertum sit: 'hanc enim condicionem si extraneo ante
                            detulero, habeo necessitatem exponendi unde mihi sit; te autem fidelem
                            esse mihi ita, quemadmodum ego mihi sum, cognoueram. at ille uero
                            alienus, ad quem condicionem istam defero, si uoluerit affinitatem,
                            tacere poterit, quousque familiaritas copuletur. sin autem me
                            contempserit atque spreuerit, plus sciet quam opus est, siquidem in
                            potestate habebit narrare quod comperit. quae res mihi magnam
                            sollecitudinem generat, ne aliquo pacto hoc uxor mea cognoscat: est enim
                            mihi non leuis metus, nam hoc si comperit, superest, ut me excludat et
                            domo egrediar. ego etenim de meis solus meus sum' hoc est: illa diues
                            est, ego pauper. -</seg>
                        <seg n="589">
                            <q>NEQVE DEFETISCAR </q> neque laxabo neque fatigabor. - <q>ADEO
                                EXPERIRIER </q> semper temptare.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="591">
                            <q>EGO HOMINEM CALLIDIOREM VIDI NEMINEM QVAM PHORMIONEM </q> haec scaena
                            expositionem tenet quid cum Phormionem actum sit, uti argentum
                            quaereretur, quod lenion ferri posset pro Phaedria. - </seg>
                        <seg n="597">
                            <q>VBI PHAEDRIAE SE OSTENDERET NIHILO MINVS AMICVM ESSE QVAM ANTIPHONI
                            </q> agebat dis gratiam datum sibi esse tempus, in quo tempore ostendere
                            se posset simili modo se amicum esse Phaedriae, quemadmodum fuerat
                            Antiphoni. nam ipsius opera Antipho uxorem duxerat: rursus ipsius opera
                            Phaedria redimet meretricem.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="606">
                            <q>EXSPECTO QVAM MOX RECIPIAT SESE GETA </q> uti error cumulari possit,
                            interesse efficitur Antipho: ita enim sumpum consilium est, uti secundum
                            legem Phormio uelit illam ducere uxorem, quam habet Antipho, ita tamen
                            si accipiat dotem. hoc autem argentum dotis nomine acceptum uult Phormio
                            Phaedriae dare, ut ipse pro amica meretrice lenoni det, ipse uero
                            Phormio offerendo ac prolatando producat nuptias, si argentum, quod
                            Phaedriae ab amicis promissum est, cum acceptum fuerit, senibus
                            reddatur. ergo hic dolus fit. Antipho praesens autem audit et uere
                            credit Phormionem uxorem esse ducturum. </seg>
                        <seg n="609">
                            <q>VENISSE SALVVM VOLVPE EST </q> incolumitas tua ex uoluptate est. </seg>
                        <seg n="609b">
                            <q>SIC CIRCVIRI </q> sic a1iquem circumueniri. </seg>
                        <seg n="610">
                            <q>NAM HERCLE EGO QVOQVE ID AGITANS MECVM SEDVLO INVENI OPINOR REMEDIVM
                                HVIC REI </q> commendat consilium ex cura, siquidem dicit se, uti
                            etiam ipsi domini fecerunt, de hac re plurimum cogitasse. </seg>
                        <seg n="618">
                            <q>IS QVI ISTAM </q> quo facilius cognosci posset 'qui Phormio',
                            breuiter consilium dedit: 'is qui istam' aut 'defendit' aut 'cognatam
                            dicit'. </seg>
                        <seg n="621">
                            <q>VIDES INTER NOS SI HAEC POTIVS CVM BONA VT COMPONANTVR GRATIA QVAM
                                CVM MALA </q> cur non, Phormio, uides potius, ut haec cum bona
                            gratia componamus, non mala per iniuriam atque litem? </seg>
                        <seg n="623">
                            <q>ERVS LERALIS EST </q> quia persuasurus Phormioni aliquid est, primo
                            terrorem inicit, deinde blanditur ab utili, cum dicit 'dominus liberalis
                            est, qui facile donare possit et lites fugere'. subiunxit et an fieri
                            possit, ex auctoritate multorum quod expelli puella potest. </seg>
                        <seg n="626">
                            <q>QVID HIC COEPTAT </q> aliter accipiens serui consilium Antipho
                            irascitur. - <q>AN LEGIBVS DATVRVM POENAS DICES SI ILLAM EIECERIT IAM ID
                                EXPLORATVM EST </q> responsio ex sola promissione est, hoc est 'non
                            id metuimus: habemus enim certum consilium'. post quaestionem sola
                            promissione dissolutam terret, quo facilius persuadeat Phormioni </seg>
                        <seg n="628">
                            <q>SVDABIS SATIS SI CVM ILLO COEPTAS HOMINE. </q>
                        </seg>
                        <seg n="630">
                            <q>VERVM PONE ESSE VICTVM </q> etiamsi contraria efficiatur euentu tota
                            persuasio et facile uincatur Demipho, poena pecuniae est, non capitis,
                            hoc est: condemnari poterit, quod effecerit et liberatus erit, sed
                            pecuniaria ista multa futura est, non meruit eiectionem. -</seg>
                        <seg n="633">
                            <q>QVID VIS DARI TIBI IN MANVM ERVS VT HIS DESISTAT LITIBVS </q> hoc
                            est: quantam pecuniam in praesenti accipere uis, ut dominus ab hac lite
                            discedat? </seg>
                        <seg n="640">
                            <q>IMMO NON POTVIT MELIVS PERVENIRE EO QVO NOS VOLVMVS</q> Chremes
                            arripit consilium, quod suis commodis prosit, uti exclusa ista possit
                            filiam suam Demiphonis filio collocare. </seg>
                        <seg n="642">
                            <q>PRIMO HOMO INSANIBAT </q> quo facilius persuadeat, summam necessario
                            dicit maiorem primo petitam. </seg>
                        <seg n="643">
                            <q>LIBVIT </q> hoc est: quantum ei libuit, quod libitum ei factum est,
                            tantum postulauit. - <q>SI QVIS DARET TALENTVM MAGNVM </q> [[(α) dicendo
                            'magnum' innuit tacendo esse et minus. nam maius appenditur CXX
                            libris.]] si aliquis magnum talentum dare uellet. ex hoc summa maior
                            quod petita sit, declaratur. </seg>
                        <seg n="645">
                            <q>QVAESO QVID SI FILIAM SVAM VNICAM LOCARET </q> ut, inquit, ostenderem
                            ei iniuste petitam summam, hoc ei dixi 'quid? si tu unicam filiam tuam
                            in matrimonium collocares, tantundem dotis dares?' - </seg>
                        <seg n="646">
                            <q>PARVI RETVLIT NON SVSCEPISSE </q> contempsisti illum propterea, quia
                            non susceperit filiam; sed pari modo etiam dominus non suscepit et
                            inuenta est quae dotem petat. </seg>
                        <seg n="649">
                            <q>HAEC DENIQVE EIVS FVIT POSTREMA ORATIO EGO INQVIT IAM A PRINCIPIO
                                AMICI FILIAM </q> [[(α) per ethopoeiam.]] oratio inducitur
                            Phormionis ad summam necessariam persuasione uenientis. ac primo causa
                            ponitur, cur non ante eam duxerit, quod opus argento sibi fuerit: 'nam
                            iniquas nuptias pauperis ac diuitis futuras esse credebam; idcirco autem
                            non duxi, quia eam uolui ducere, quae afferret aliquid, unde dissoluerem
                            quae debebam. ergo si haec dabit quantum promisit illa quae sponsata est
                            mihi, non dubium est, quin hanc uelim ducere uxorem'. </seg>
                        <seg n="661">
                            <q>AGER OPPOSITVS PIGNORI EST OB DECEM MINAS </q> [[(α) id est: agrum
                            dedi loco pignoris, id est uadimonii, ob decem minas, quarum singulae
                            XXX solidis appenduntur.]] - noluit semel summam proponere, ne magnitudo
                            terreret, sed perscite paulatim rerum necessariarum cum ratione summa
                            concluditur. denique concitatus decem minas promisit </seg>
                        <seg n="662">
                            <q>IAM DABO. </q> senex concedit: hoc enim dixit </seg>
                        <seg n="664">
                            <q>NE CLAMA PETITO HASCE DECEM A ME </q> ego tibi has decem minas dabo.
                            adiecit propter ancillam et supellectilem esse alias decem minas
                            necessarias, et sic rationali petitione summa est. -</seg>
                        <seg n="668">
                            <q>SESCENTAS PERINDE SCRIBITO MIHI DICAS </q> magnitudine summae
                            excitatus exclamat 'quas uelit calumnias mihi et causas Phormio
                            indicat'. positum est autem 'sescentas' pro quantislubet, ut 'possum
                            sescenta decreta proferre'. </seg>
                        <seg n="670">
                            <q>QVAESO EGO DABO QVIESCE TV MODO </q>
                            <supplied>con</supplied>sensum commodat senex, dummodo filia sua nubat
                            Antiphoni. -</seg>
                        <seg n="673">
                            <q>MEA CAVSA EICITVR </q> propter me ista eicitur: iustius est, ut ego
                            perdam. - </seg>
                        <seg n="674">
                            <q>QVANTVM POTES ME INQVIT CERTIOREM FACITO </q> quia leno crastinum
                            diem constituit, cum dixit 'miles cras mihi argentum se dare dixit: mea
                            lege utar, ut prior sit, qui prior ad dandum est', idcirco celeriter
                            dari argentum desiderat. –</seg>
                        <seg n="678">
                            <q>QVAE QVIDEM ILLI RES VERTAT MALE </q> hoc est: inde minus sumat, cui
                            ex necessitate sum daturus, ut 'hoc illi - quod nec bene uertat –
                            mittimus haedos'. </seg>
                        <seg n="680">
                            <q>FRVCTVM QVEM LEMNI VXORIS REDDVNT PRAEDIA </q> quem fructum apud
                            Lemnum reddunt praedia uxoris meae. </seg>
                        <seg n="680b">
                            <q>TIBI OPVS ESSE DIXERO </q> si pecuniam uxor quaerere uoluerit, dicam
                            quod tibi opus mit.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="682">
                            <q>GETA QVID EGISTI </q> in hac scaena iracunde interrogat dominus, at
                            seruus simpliciter interrogari se credens narrat quid egerit: <q>EMVNXI
                                ARGENTO SENES </q> a senibus argentum abstuli. ita et reliqua aliter
                            interrogatus aliter responsionem suscepit. </seg>
                        <seg n="690">
                            <q>QVID MINVS VTIBILE FVIT QVAM HOC VLCVS TANGERE </q> [[(α) est autem
                            ulcus, quod ex se in carne nascitur.]]hoc est:
                                <supplied><gap/></supplied> hoc ulcus contingere, siquidem inmissa
                            patri spes est uxorem extrudi [[(α) id est expelli.]] posse. at nunc si
                            Phormio accepit dotem, nempe ei ducenda est uxor. sed quid fiet si eam
                            non duxerit? argentum reddet. ita nostra causa ibit in neruum, hoc est
                            in periculum, sicut supra dictum est de Phormione 'uereor, ne istaec
                            fortitudo in neruum erumpat denique'. – </seg>
                        <seg n="696">
                            <q>NIHIL EST ANTIPHO QVOD NON MALE NARRANDO POSSIT DEPRAVARI </q>
                            quodcumque est, facile mala narratione deprauari potest et a bonitate
                            deduci. </seg>
                        <seg n="705">
                            <q>QVOT RES POSTILLA MONSTRA EVENERVNT MIHI </q> ordo: postilla quot
                            mibi res euenerunt, quae res monstra sunt. – </seg>
                        <seg n="708">
                            <q>INTERDIXIT ARIOLVS </q> [[(α) fìngit causas, quibus protrahendo
                            nuptias interea uotis fruerentur. aruspex autem et ariolus hoc
                            differunt, quod ariolus diuinat de humanis, aruspex de diuinis. canis
                            intrans et gallina cantans malum omen significant.]] <supplied>
                                <q>ARVSPEX</q>
                            </supplied>
                            <q>VETVIT ANTE BRVMAM AVTEM NOVI NEGOTII QVID INCIPERE </q> ordo:
                            aruspex autem uetuit noui quid negotii ante brumam incipere.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p><seg n="713">
                            <q>QVIETVS ESTO INQVAM EGO CVRABO NE QVID VERBO RVM </q> hac scaena
                            Demiphonis continentur uerba promittentis fratri omnia se esse facturum,
                            uti Phormio cogatur et argentum accipere et uxorem ducere. </seg>
                        <seg n="715">
                            <q>VT CAVTVS EST VBI NIHIL OPVS EST </q> iam notat senem, quod illic
                            diligens sit, ubi opus non sit, propterea quoniam argentum non uere
                            Phormioni dabitur, sed Phaedriae. </seg>
                        <seg n="716">
                            <q>MATVRA DVM LIBIDO HAEC EADEM MANET </q> accelera, dum uoluntas
                            permanet. quo facilius caritas esse doceatur, admonet celeritatis. </seg>
                        <seg n="722">
                            <q>NOS NOSTRO OFFICIO NIHIL EGRESSOS ESSE </q> quod oportebat nos
                            secundum officium nostrum fecisse atque complesse, quippe qui tantum
                            dotis dederimus, quantum poposcerat Phormio. </seg>
                        <seg n="723">
                            <q>QVID TVA MALVM ID REFERT </q> quid id ad te attinet? 'malum' autem
                            interiectio est nihil significans. - <q>QVID TVA REFERT </q> quid tibi
                            prodest? cui subiungitur <q>MAGNI DEMIPHO </q> hoc est: magni refert. - </seg>
                        <seg n="726">
                            <q>MVLIER MVLIERI MAGIS CONGRVIT </q> feminae femina magis poterit
                            persuadere. [[(α) partes enim uirorum uiros, feminarum feminas, ut docet
                            Horatius, agere conuenit.]]</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="V">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="728">
                            <q>QVAM AGAM QVEM </q>
                            <supplied>MIHI</supplied>
                            <q>MISERA AMICVM INVENIAM </q> haec scaena est, quae soluit errorem.
                            anus quoque Sophrona egreditur: comperto, quod excludi habet a nuptiis
                            puella, quaerit auxilium: inuenit senem patrem et narrat, quemadmodum
                            res gestae sint, et se ab hoc facto, quod puella nupserit, excusat per
                            uenialem statum, quod hoc quod factum sit necessitate sit factum. </seg>
                        <seg n="730">
                            <q>NAM VEREOR ERA NE OB MEVM SVASVM INDIGNA INIVRIA AFFICIATVR </q>
                            uehementer pertimesco, ne Philumena propter meum consilium graui
                            afficiatur iniuria. - </seg>
                        <seg n="732">
                            <q>NAM QVAE HAEC ANVS EST </q> ordo: quaenam haec anus est? Virgilius
                            'nam quis te, iuuenum confidentissime' pro quisnam. - <q>QVOD VT FACEREM
                                EGESTAS ME IMPVLIT </q> hic est tota illa purgatio, quod inopia
                            fecit, ut puellam illam in matrimonio collocaret, cum firmas nuptias
                            esse crederet, quod absente patre filius duxisset uxorem. quamquam
                            temptat etiam quandam compensationem, cum dicit</seg>
                        <seg n="734">
                            <q>VT CONSVLEREM VITA VT IN TVTO FORET </q> hoc est: feci, sed et
                            profui. </seg>
                        <seg n="735">
                            <q>NISI ME ANIMVS FALLIT AVT PARVM PROSPICIVNT OCVLI </q> duobus modis
                            conceptam ueritatem tenemus: dum et ocuIi prospiciunt et animus per
                            pupillas integer foras mittitur, ne uisus aliquo errore fallatur. </seg>
                        <seg n="740">
                            <q>ESTNE HIC STILPHO </q> cognitum dominum eo nomine appellauit, quo
                            apud uillam. sed quoniam in ciuitate nunc est, ubi hoc nomine dicebatur,
                            Chremes scilicet, idcirco nomen negauit metuens, ne uxor sua hoc possit
                            agnoscere. denique admonet, ut a foribus paululum concedat et non iam se
                            hoc nomine appellet. </seg>
                        <seg n="746">
                            <q>EFFVTIRETIS </q> uerbose aliquid diceretis. </seg>
                        <seg n="747">
                            <q>ISTOC POL NOS TE  INVENIRE MISERAE NVMQVAM POTVIMVS </q> haec causa
                            est, cur te non potuimus reperire, quod hoc nomine nuncuparis. </seg>
                        <seg n="749">
                            <q>MISERAM ME </q> interrogata Sophrona anus 'ubi illae sunt?', quasi
                            doliturus dominus esset, cum audisset uxorem mortuam, prius gemitum
                            commodauit, cum ille accepturus aliter sit: quippe leuabitur cura, ne
                            duae uxores in una ciuitate sint. </seg>
                        <seg n="750">
                            <q>EX AEGRITVDINE MISERAM MORS CONSECVTA EST </q> breuiter et casus et
                            causam ostendit. </seg>
                        <seg n="751">
                            <q>EGO AVTEM CVM ESSEM ANVS IGNOTA EGENS DESERTA </q> hic iam purgatio
                            est illa ueniali statu posita, cum dicit necessitate factum, quod 'anus'
                            fuerit, quod 'egens', quod 'ignota', et tamen non admodum male
                            consuluerit, cum adulescenti et diuiti dederit, de quo dixit </seg>
                        <seg n="751b">
                            <q>HARVM QVI  EST DOMINVS AEDIVM. </q> [[(α) multo enim honestius
                            aliquam personam interdum aut ab officio aut a negotio designare quam
                            puro nomine.]] </seg>
                        <seg n="754">
                            <q>QVID AIS </q> miratur potius quam interrogat: id enim audiuit, quod
                            fieri per uota cupiebat. </seg>
                        <seg n="757">
                            <q>QVAM SAEPE FORTE TEMERE EVENIVNT QVAE NON AVDEAS OPTARE </q>
                            frequenter obtinentur per casum atque fortunam quae uix optare quis
                            audeat. nam modo inueni filiam nuptam cum eo, cum quo esse cupiebam, et
                            eam diligi, quod quidem magna nos cura et opera sit fieret laborabamus;
                            at nunc sine cura nostra sola haec anus cuncta compleuit. - </seg>
                        <seg n="762">
                            <q>NVNC QVID OPVS FACTO SIT VIDE </q> nunc scies, quid uotis maximis
                            petamus. quasi admonet senem, uti prospiciat filiae, quod adulescentuli
                            pater iracunde ferat filium suum duxisse uxorem se absente. </seg>
                        <seg n="764">
                            <q>SED PER DEOS ATQVE HOMINES </q> ut retorquere aniculae posset
                            silentium, ne aliqui eius esse filiam agnoscerent, per deos atque
                            homines rogat potius quam terret. </seg>
                        <seg n="765">
                            <q>NEMO EX ME SCIBIT </q> docta responsio: nostri etenim silentii
                            promissio esse debet. res enim alio pacto fortasse possit agnosci: quod
                            in nobis est, nostram tacifurnitatem debemus polliceri.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="766">
                            <q>NOSTRAPTE CVLPA FACIMVS VT MALOS EXPEDIAT ESSE </q> haec scaena uerba
                            tenet Demiphonis reuertentis, posteaquam argentum datum est: 'nostra
                            ipsa culpa facimus, uti mali malos esse cupiant, dum nobis in bonitate
                            perseuerare cupimus'. </seg>
                        <seg n="768">
                            <q>ITA FVGIAS NE PRAETER CASAM QVOD AIVNT </q> in prouerbio hoc est 'cum
                            fugias, non ante casam, sed in casam': etenim stultum est cum auxilium
                            habere possis, ante illam fugere, non in illam. utique enim auxilium
                            tuae domus debes petere, non alienum. </seg>
                        <seg n="771">
                            <q>PLANISSIMIE HIS NVNC PRAEMIVM EST QVI RECTA FACIVNT PRAVA </q> sine
                            dubio namque munus ac praemium his datur, qui, cum sint mali,
                                <supplied>e</supplied> rectis praua faciunt, cum nos benigni uolumus
                            esse et postulata concedimus. </seg>
                        <seg n="773">
                            <q>MODO VT HOC CONSILIO POSSIT DISCEDI </q> ne paeniteret dominum
                            amplius pecuniae datae, terroris aliquid seruus adiecit: uideri
                            suggestum, si  modo perseueret, ut ille eandem quam promisit ducat
                            uxorem. </seg>
                        <seg n="776">
                            <q>ITA FACIAM VT FRATER CENSVIT </q> mandatorum memor pergere ad uxorem
                            uult, ut eam ducat ad puellam et persuadeat puellae, uti cum uoluntate
                            discedat a uiro. </seg>
                        <seg n="778">
                            <q>ARGENTVM INVENTVM EST PHAEDRIAE </q> secum loquitur seruus acta
                            enumerans et quod argentum sit inuentum constituens: 'inuentum est
                            argentum Phaedriae, quod lenoni det: lis nulla proferetur Phormioni, nam
                            Phormio ducturus est uxorem secundum dictum'. sed
                                <supplied>si</supplied> repetitur argentum? ita </seg>
                        <seg n="780">
                            <q>IN EODEM LVTO HAESITAS </q> hoc est: pari in re uersaris <q>VERSVRAM
                                SOLVENS [[(α) (VERSVRAM SOLVES) </q> id est pro calliditate poenas
                            lues. unde uersipellis.]]creditorem mutans. cui respondetur 'sed
                            praesens malum in futurum abiit et plagae crescunt: ergo inspice'. his
                            consilium confirmauit, quid facere debeat.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="784">
                            <q>AGEDVM VT SOLES NAVSISTRATA FAC ILLA VT PLACETVR NOBIS </q> sicut
                            adsoles, benignitatem tuam praesta, effice, ut placetur nobis, ne se
                            dicat eiectam, sed cedat propria uoluntate. - </seg>
                        <seg n="786">
                            <q>PARITER NVNC OPERA ME ADIVVAS </q>
                            <supplied>ita nunc me adiuuas</supplied> opera tua, cum uadis ad puellam
                            persuasura, quemadmodum ante m<supplied>ihi</supplied>
                                o<supplied>pitulata es, cum a te</supplied> rem accepi. </seg>
                        <seg n="787">
                            <q>AC POL MINVS QVEO VIRI CVLPA QVAM ME DIGNVM EST </q> facio quidem,
                            sed non tantum quantum me dignum est facere possum propter uiri culpam, </seg>
                        <seg n="788">
                            <q>QVIA POL MEI PATRIS BENE PARTA INDILIGENTER TVTATVR </q> siquidem ex
                            his praediis bina talenta percipere solebat, <unclear/>uite uix nihil
                            quod afferre. - </seg>
                        <seg n="790">
                            <q>STATIM CAPIEBAT </q> hoc est perpetuo et coniuncte. - <q>VIR VIRO
                                QVID PRAESTAT </q> inter uirum et uirum quid interest. </seg>
                        <seg n="793">
                            <q>PARCE SODES </q> cum uidisset mulierem domi forisque iracundia
                            suscitatam - est enim natura mulierem, uti de uiris querantur, maxime si
                            ipsae diuites sint -, eam temperare continuo uoluit dicens causam, cum
                            puella, quam persuasura sit ut discedat, non leue uerborum futurum esse
                            certamen.</seg>
                    </p>
                    <p><seg n="795">
                            <supplied>EHEM</supplied>
                            <q>DEMIPHO </q> egreditur Chremes: recognito, quod illa filia sua sit, a
                            Demiphone quaerit, an datum sit argentum. quia uidet tamen diuelli
                            uxorem non posse, dicit non posse abduci, causam ponens quod uterque se
                            diligat, et dicit se comperisse, quod illa sit cognata. quantum potest,
                            in memoriam reuocare uult signis quibusdam, quo Demipho intelligat
                            filiam suam <del>cognatam</del> se comperisse, quoniam confiteri non
                            potest uxore praesente. </seg>
                        <seg n="803">
                            <q>VIDE </q>
                            <supplied>
                                <q>NE IN COGNATAM PECCES </q> uide</supplied>, inquit, ne tu in hac
                                <supplied>re</supplied> peccatum cognatae facias, guod occulte
                            intelligi 'fìliae tuae' uoluit. </seg>
                        <seg n="807">
                            <q>ITA ME SERVET IVPPITER </q> interrogatus saepius Chremes iureiurando
                            uult sibi probatum esse, quod illa cognata sit, sicut iam interrogatio
                            designat </seg>
                        <seg n="811">
                            <q>VIN SATIS QVAESITVM ISTVC ESSE </q> uis concedam tibi, ut hoc
                            quaesiueris? quid deinde faciemus de 'illa amici filia'?  hoc est de
                            tua, quod uult intelligi. - </seg>
                        <seg n="814">
                            <q>SIC POL COMMODIVS IN OMNES ESSE ARBITROR </q> hoc arbitror rectum
                            factum et circa omnes esse utile. ut illa maneat propterea,
                                <supplied>quia</supplied> liberalis est uisa: non enim decebat filio
                            excludi coniugem. </seg>
                        <seg n="819">
                            <q>HEVS NE FILII QVIDEM NOSTRI RESCISCANT VOLO </q> ita silentium huius
                            rei cupio, ut ne fiIii quidem nostri audiant.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="820">
                            <q>LAETVS SVM VT MEAE RES SESE HABENT</q> Antipho adulescens ignorans,
                            quod comperta sit uxor sua filia esse Chremetis, iam non tristis est et
                            secum loquitur fortunas dicens Phaedriae meliores esse propterea, quod
                            in tali cupiditate sit, quam breui opere et parua mercede compleuerit:
                            'qualescumque' inquit meae fortunae sunt, licet tristes, tamen propter
                            fratrem laetus sum ex eo, quod ei contigit, quod desiderauit'. -</seg>
                        <seg n="821">
                            <q>QVAM SCITVM EST </q> [[(α) pulchrum et elegans est admodum.]]
                                <q>EIVSMODI IN ANIMO PARARE CVPIDITATES </q>
                            <supplied>hoc</supplied> est: quibus mederi facile possim, cum aduersi
                            forte aliquid contigerit. </seg>
                        <seg n="825">
                            <q>QVIN SI HOC CELETVR IN METV SIN PATEFIAT IN PROBO SIEM </q> ita mihi
                            periculum est semper, quicquid euenerit. - </seg>
                        <seg n="826">
                            <q>NEQVE ME DOMVM RECIPEREM NISI SPES MIHI ESSET OSTENTATA HVIVS
                                HABENDAE </q> quod Phormio dilationem petiturus sit.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p><seg n="829">
                            <q>ARGENTVM ACCEPI TRADIDI LENONI </q> haec scaena iactantiam Phormionis
                            insinuat, quod consiliis suis quae uoluerit cuncta compleuerit. </seg>
                        <seg n="830">
                            <q>CVRAVI PROPRIA VT POTIRETVR </q> effeci, ut propriam haberet
                            Phaedria, siquidem <q>EMISSA EST MANV. </q> [[(α) tribus enim modis
                            fiunt liberi, id est censu, uindicta uel manumissione. et censu quidem,
                            quo se redimit captiuus, posito in libra ante magistratus urbis liber
                            efficitur; uindicta uero est uirga, qua in conspectu omnium tactus
                            absoluebatur; manumissio quoque uerbo ubilibet fiebat.]] </seg>
                        <seg n="832">
                            <q>NAM ALIQVOT HOS SVMAM DIES </q> hoc est: dilationem petam. </seg>
                        <seg n="834">
                            <q>QVO PACTO SATIETATEM AMORIS AIT SE VELLE ABSVMERE </q> quemadmodum
                            amorem suum disponit. </seg>
                        <seg n="836">
                            <q>VICISSIM PARTES SVAS ACTVRVS SIS </q> quemadmodum tu propter facinus
                            ductae uxoris patrem fugisti, ita etiam ille propter meretricem afuturus
                            est rogauitque te, ut causam pro se diceres.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="6">
                    <p><seg n="841"> O <q>FORTVNA O FORS FORTVNA </q> haec scaena totum soluit
                            errorem, quod puella est cognita, quod conceditur Antiphoni. nam Geta
                            seruus narrationem supponit, quae docet, quemadmodum cognitio sit
                            effecta. 'fors fortuna' euentus fortunae est, 'Fortuna' autem ipsa dea
                            est. </seg>
                        <seg n="844">
                            <q>QVIN HVNC HVMERVM ONERO PALLIO </q> saepe dixi istas comoedias esse
                            palliatas, ubi personae sint Graecae, ut in Eunucho 'attolle pallium'.
                            sunt autem togatae, ubi personae Romanae sunt. – </seg>
                        <seg n="848">
                            <q>NVM MIRVM AVT NOVVM EST REVOCARE CVRSVN CVM INSTITVERIS </q> quasi
                            quadam consuetudine istuc contigit, uti, cum mali quid deposueris,
                            reuocares. -</seg>
                        <seg n="849">
                            <q>NVMQVAM TV ODIO TVO ME VINCES </q> numquam tua pertinacia me reuocare
                            contendes. </seg>
                        <seg n="850">
                            <q>VAPVLABIS  </q> dictum, quod sibi dici debuerat, minitatur ipse. </seg>
                        <seg n="851">
                            <q>FAMILIARIOREM ESSE HVNC OPORTET </q> hoc est ita seruum, ut et nunc
                            sum. </seg>
                        <seg n="852">
                            <q>CONGREDERE ACTVTVM </q> cito me conueni.  </seg>
                        <seg n="854">
                            <q>NAM SINE CONTROVERSIA AB DIS SOLVS DILIGERE ANTIPHO </q> hoc est:
                            nulla dubitatione, nulla questione ab dis manifestum est quod diligaris.
                            [[(α) quippe controuersia est contradictio ex affirmatione et negatione
                            eiusdem rei, unde nascitur status.]] </seg>
                        <seg n="856">
                            <q>SI TE DELIBVTVM GAVDIO REDDAM </q> si te [[(α) repletum]] madentem
                            laetitia reddam. - <q>ENECAS </q> me crucias. </seg>
                        <seg n="857">
                            <q>QVIN TV HINC POLLICITATIONES AVFER </q> tolle de medio promissiones
                            solas et rem potius narrato. </seg>
                        <seg n="859">
                            <q>MODO ARGENTVM TIBI DEDIMVS </q> huic narrationi initium est, unde
                            oportuit, sumptum: adeo, quod in potentia <supplied>tua</supplied>
                            fuerat, cum tibi dedimus, missus a domino sum ad uxorem tuam, Antipho.
                            cum in gynaecium ire coepissem [[(α) γυνή Graece, Latine mulier: inde
                            gynaecium locus, ubi mulieres operantur.]], puer quidam Mida me pallio
                            comprehendit ac me prohibuit intro <supplied>ire</supplied>: dixit
                            Sophronam nutricem cum Chremete introgressam. id ego sollicitus accessi,
                            spiritum uocemque compressi [[(α) Virgilius 'vox faucibus haesit'. </seg>
                        <seg n="869">
                            <q>PVLCHERRIMVM FACINVS </q> est enim et turpe, dum facinus pro bono et
                            pro malo facto accipitur.]] captans sermonem: audiui pulcherrimum
                            facinus, quo paene exclamaui gaudio et cognoui, quod patruus tuus uxori
                            tuae Phanio pater sit. </seg>
                        <seg n="874">
                            <q>ALIQVID CREDITO PHORMIO ESSE CAVSAE </q> quod Phormio fecerat
                            quaestionem, an ueri simile esset, ut illa patrem suum nesciret, seruus
                            inquit 'crede aliquid esse causae, it ipsa nesciret, sed me scire non
                            potuisse cuncta quae intus agebantur'. huic rei argumenta proferuntur
                            haec, quod Phanio pater Chremes sit, siquidem 'egreditur patruus tuus
                            foras, cum tuo patre regreditur rursum intro', quod 'uterque dixerunt
                            tibi potestatem iam puellae facere et me nuntium huius rei esse
                            uoluerunt'.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="(7)">
                    <p><seg n="885">
                            <q>SVMMA ELVDENDI OCCASIO EST MIHI NVNC SENES </q> posteaquam puellae
                            cogniti sunt parentes, Phormio consilium reperit, quemadmodum propter
                            argentum, quod Phaedriae datum est, senes ludat, uti non reddatur:
                            fingit quippe se uxorem eam uelle ducere, quae iam separari non potest,
                            ut, cum illi non dederint uxorem, necessario dotem perdant. hoc enim
                            dixit 'nam argentum, quod datum est, ingratis' inuitis 'arripietur et
                            erit ita datum, quemadmodum fuit'. </seg>
                        <seg n="889">
                            <q>HOC QVI COGAM </q> hoc unde agam et perficiam, ipsa ratione
                            cognoui.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="8">
                    <p><seg n="894">
                            <q>DIS MAGNAS MERITO GRATIAS HABEO ATQVE AGO </q> haec scaena
                            concertationem tenet Phormionis parasiti et senum: illi argentum
                            repetunt, hic pugnat ex pacto, uti aut argentum perdant aut uxorem dent.
                            quae res statum continet qualitatis negotialis, qui quidem ita
                            proponitur 'nam non aequum est me propter uos decipi'. </seg>
                        <seg n="897">
                            <q>PRIVS QVAM DILAPIDET </q> perdat atque consumat. [[(α) unde
                            dilapidatores dicuntur prodigi et luxuriosi.]] </seg>
                        <seg n="903">
                            <q>QVANTA HAEC MEA PAVPERTAS EST TAMEN ADHVC CVRAVI VNVM </q> fingit se
                            fidelem esse: 'licet' inquit paupertas in me sit, tamen curaui, ut mihi
                            semper fides sit'. </seg>
                        <seg n="911">
                            <q>NAM QVI ERIT POPVLI RVMOR INQVIT </q> causam reddit senex, cur non
                            pacta seruet: quod rumoris infamiam metuens puellam de domo nolit
                            eicere. </seg>
                        <seg n="915">
                            <q>ILLVDITIS ME </q> etiam accusatiuum regit casum. hoc uerbo frequenter
                            utitur. </seg>
                        <seg n="922">
                            <q>IVBE RESCRIBI </q> quoniam argenti acceptio per scripturam fiebat
                            [[(α) quae uocabatur chirographum]], ideo 'rescribi', quod est
                            renumerari. </seg>
                        <seg n="937">
                            <q>ENIMVERO SI ODIOSI ESSE PERGITIS </q> conturbatus senum iracundia ac
                            uiolentia Phormio iam uult prodere, quod aliam Chremes habuerit Lemni
                            uxorem. </seg>
                        <seg n="938">
                            <q>VOS ME INDOTATIS MODO PATROCINARI FORTASSE ARBITRAMINI ETIAM DOTATIS
                                SOLEO </q> [[(α) usus plurali pro singulari]] 'indotatis' dixit
                            Phanio [[(α) quae sine dote nupserat.]], 'dotatis' dixit uxori Chremetis
                            [[(α) cui patrocinari uolebat prodendo riualem.]]. </seg>
                        <seg n="948">
                            <q>ME LVDIFICAMINI </q> me luditis. - </seg>
                        <seg n="964">
                            <q>GLADIATORIO ANIMO </q> quo iam perituri facile alios uulnerant. </seg>
                        <seg n="981">
                            <q>HVC SI QVID LIBET </q> ad domum scilicet uxoris.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="9">
                    <p><seg n="999">
                            <q>QVIS NOMINAT ME </q> in hac scaena reus senex fit malae tractationis,
                            quod aliam in uilla uxorem habuerit. est autem status uenialis.
                            accusatio uero hinc incipit </seg>
                        <seg n="1004">
                            <q>IN LEMNO CLAM TE VXOREM DVXIT, </q> cuius comprobatio magnifice
                            impleta est, quod adiecit </seg>
                        <seg n="1004b">
                            <q>ET INDE FILIAM SVSCEPIT: </q> unde indignata <unclear/>hic ad uxorem
                            conuertitur. </seg>
                        <seg n="1010">
                            <q>VBI AD VXORES VENTVM EST TVM FIVNT SENES </q> tum meliores satis
                            sunt, cum uentum est ad uxores [[(α) abhinc usque ad fìnem continuatim
                            pulcherrimus statuum et fìgurarum ordo contexitur.]]. </seg>
                        <seg n="1011">
                            <del>
                                <q>DISTAEDET </q> id est ualde pudet.</del> - obiurgatio ipsa
                            ratione: 'frequenter ibat in Lemnum et illic diutissime manebat: merito
                            apud Lemnum in fructibus uilitas dicebatur'. hinc defensio est, cuius
                            rei hoc principium est </seg>
                        <seg n="1014">
                            <q>EGO NAVSISTRATA ESSE IN HAC RE CVLPAM MERITO NON NEGO. </q>
                            subiungitur narratio </seg>
                        <seg n="1017">
                            <q>VINOLENTVS FERE ABHINC ANNOS SEDECIM. </q> cum ueniali statu, quod
                            uinolentus sit, in qua re ignoratio est, domini obsecratio opponitur </seg>
                        <seg n="1020">
                            <q>QVAMOBREM TE ORO VT ALIA TVA FACTA SVNT AEQVO ANIMO HOC FERAS. </q>
                        </seg>
                        <seg n="1022">
                            <q>AETATE PORRO MINVS PECCATVRVM PVTEM </q> quia ille dixit ante 'annos
                            sedecim', haec collegit 'quid ergo sperare possum hunc non  peccaturum
                            esse circa aetatem, quasi non illo tempore senex fuerit, si tamen
                            senectus faciat uerecundos?' </seg>
                        <seg n="1030">
                            <q>AD AVREM OGGANNIAT </q> id est in aurem frequenter dicat 'ignosce'.
                            [[(α) gannitus tamen proprie uox uulpium est.]] </seg>
                        <seg n="1035">
                            <q>ORAT CONFITETVR PVRGAT </q>
                            <supplied><gap/></supplied>. </seg>
                        <seg n="1051">
                            <q>VIN PRIMO FACERE QVOD EGO GAVDEAM </q> ut oportuit, Phormio officii
                            sui rem quaerit, quod edax esset. in extrema parte conclusit pro
                            beneficio, siquidem petit, uti ad cenam uocetur. </seg>
                        <seg n="1054">
                            <q>SED VBI EST PHAEDRIA IVDEX NOSTER </q> propterea 'iudex', quia sic a
                            muliere dicta sententia est: 'quod is iubebit faciam' inquit et recte ad
                            illum delata sententia est: aliter enim de patre filius non potest
                            iudicare.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
