<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De die natali liber ad Q. Caerellium</title>
                <author>Censorinus</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Simona Musso</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Simona Musso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>DigilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2012</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
                </availability>
                <idno>dlt000082</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Censorini De die natali liber ad Q. Caerellium ; accedit anonymi cuiusdam epitoma
                    disciplinarum (Fragmentum Censorini), edidit Nicolaus Sallmann, B. G. Teubner,
                    Leipzig 1983</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
               
                
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
            
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="cap" n="1">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Munera ex auro vel quae <del>ex</del> argento
                    nitent, caelato opere quam materia cariora, ceteraque hoc genus blandimenta
                    fortunae inhiat is, qui vulgo dives vocatur; te autem, Quinte Caerelli, virtutis
                    non minus quam pecuniarum divitem, id est vere divitem, ista non capiunt,
                        <milestone unit="par" n="2"/> non quod eorum possessionem vel etiam usum a
                    te omnino abieceris, sed quod sapientium disciplina formatus satis liquido
                    conperisti huius modi sita in lubrico bona malave per se non esse, sed <foreign
                        xml:lang="grc">τῶν μέσων</foreign>, hoc est bonorum malorumque media
                    censeri. <milestone unit="par" n="3"/> “Haec”, ut comicus ait Terentius,
                    “perinde sunt, ut illius est animus, qui ea possidet: qui uti scit, ei bona;
                    illi, qui non utitur recte, mala.” <milestone unit="par" n="4"/> Igitur quoniam
                    quisque non quanto plura possidet, sed quanto pauciora optat, tanto est
                    locupletior, opes tibi in animo maximae, et eae quidem, quae non modo bona
                    generis humani praecedant, sed quae ad deorum immortalium aeternitatem penitus
                    accedant. Quod enim Xenophon Socraticus dicit: “nihil egere est deorum, quam
                    minime autem proximum a deis.” <milestone unit="par" n="5"/> Quare cum dona
                    pretiosa neque tibi per animi virtutem desint nec mihi per rei tenuitatem
                    supersint, quodcumque hoc libri est meis opibus conparatum natalicii titulo tibi
                    misi. <milestone unit="par" n="6"/> In quo non, ut plerisque mos est, aut ex
                    ethica parte philosophiae praecepta ad beate vivendum, quae tibi scriberem,
                    mutuatus sum, aut ex artibus rhetorum locos laudibus tuis celebrandis persecutus
                    - ad id enim virtutum omnium fastigium ascendisti, ut cuncta ista, quae vel
                    sapienter monentur vel facunde praedicantur, vita moribusque superaveris -, sed
                    ex philologis commentariis quasdam quaestiunculas delegi, quae congestae possint
                    aliquantum volumen efficere, <milestone unit="par" n="7"/> idque a me docendi
                    studio vel ostentandi voto non fieri praedico, ne in me, ut vetus adagium est,
                    iure dicatur: sus Minervam. <milestone unit="par" n="8"/>
                    <supplied>Iam</supplied> vero cum tuo collatu scirem me plura didicisse, ne
                    beneficiis tuis viderer ingratus, nostrorum veterum sanctissimorum hominum
                    exempla sum secutus. <milestone unit="par" n="9"/> Illi enim quod alimenta
                    patriam lucem se denique ipsos dono deorum habebant, ex omnibus aliquid deis
                    sacrabant, magis adeo ut se gratos adprobarent quam quod deos hoc arbitrarentur
                    indigere. <milestone unit="par" n="10"/> Itaque cum perceperant fruges, ante
                    quam vescerentur, deis libare instituerunt, et cum agros adque urbes deorum
                    munere possiderent, partem quandam templis sacellisque, ubi eos colerent,
                    dicaverunt; quidam etiam pro cetera corporis bona valetudine crinem deo sacrum
                    pascebant. <milestone unit="par" n="11"/> Ita ego, a quo plura in litteris
                    percepi, tibi haec exigua reddo libamina.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="2">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Nunc quoniam liber de die natali inscribitur, a
                    votis auspicia sumantur. Itaque “hunc diem”, quod ait Persius, “numera meliore
                    lapillo”, idque quam saepissime facias exopto et, quod idem subiungit, “funde
                    merum Genio”. <milestone unit="par" n="2"/> Hic forsitan quis quaerat, quid
                    causae sit, ut merum fundendum Genio, non hostia faciendum putaverit. Quod
                    scilicet, ut Varro testatur in eo libro, cui titulus est Atticus et est de
                    numeris, id moris institutique maiores nostri tenuerunt, ut, cum die natali
                    munus annale Genio solverent, manum a caede ac sanguine abstinerent, ne die, qua
                    ipsi lucem accepissent, alii demerent. <milestone unit="par" n="3"/> Denique
                    Deli ad Apollinis Genitoris aram, ut Timaeus auctor est, nemo hostiam caedit.
                    Illud etiam in hoc die observandum, quod Genio factum neminem oportet ante
                    gustare quam eum, qui fecerit.</p>
                <p>Sed et hoc a quibusdam saepe quaesitum solvendum videtur,
                        qui<supplied>s</supplied> sit Genius, curve eum potissimum suo quisque
                    natali veneremur. </p>
            </div>
            <div type="cap" n="3">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Genius est deus, cuius in tutela ut quisque natus
                    est vivit. Hic sive quod ut genamur curat, sive quod una genitur nobiscum, sive
                    etiam quod nos genitos suscipit ac tutatur, certe a genendo Genius appellatur.
                        <milestone unit="par" n="2"/> Eundem esse Genium et Larem multi veteres
                    memoriae prodiderunt, in quis etiam Granius Flaccus in libro, quem ad Caesarem
                    de indigitamentis scriptum reliquit. Hunc in nos maximam, quin immo omnem habere
                    potestatem creditum est. <milestone unit="par" n="3"/> Nonnulli binos Genios in
                    his dumtaxat domibus, quae essent maritae, colendos putaverunt. Euclides autem
                    Socraticus duplicem omnibus omnino nobis Genium dicit adpositum, quam rem apud
                    Lucilium in libro saturarum XVI licet cognoscere. Genio igitur potissimum per
                    omnem aetatem quotannis sacrificamus, <milestone unit="par" n="4"/> quamquam non
                    solum hic sed et alii sunt praeterea dei conplures hominum vitam pro sua quisque
                    portione adminiculantes, quos volentem cognoscere indigitamentorum libri satis
                    edocebunt. Sed omnes hi semel in uno quoque homine numinum suorum effectum
                    repraesentant, quocirca non per omne vitae spatium annuis religionibus
                    arcessuntur. <milestone unit="par" n="5"/> Genius autem ita nobis adsiduus
                    observator adpositus est, ut ne puncto quidem temporis longius abscedat, sed ab
                    utero matris acceptos ad extremum vitae diem comitetur. Sed cum singuli homines
                    suos tantummodo proprios colant natales, ego tamen duplici quotannis officio
                    huiusce religionis adstringor; <milestone unit="par" n="6"/> nam cum ex te
                    tuaque amicitia honorem dignitatem decus adque praesidium, cuncta denique vitae
                    praemia recipiam, nefas arbitror, si diem tuum, qui te mihi in hanc lucem
                    edidit, meo illo proprio neclegentius celebravero. Ille enim mihi vitam, hic
                    vitae fructum adque ornamentum pepererunt.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="4">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Quoniam aetas a die natali initium sumit suntque
                    ante hunc diem multa, quae ad hominum pertinent originem, non alienum videtur de
                    iis prius dicere, quae sunt natura priora. Igitur quae veteribus de origine
                    humana fuerint opiniones, ex his quaedam breviter exponam. <milestone unit="par"
                        n="2"/> Prima et generalis quaestio inter antiquos sapientiae studiosos
                    versata est, quod, cum constet homines singulos ex parentum seminibus procreatos
                    successione prolis multa saecula propagare, alii semper homines fuisse nec
                    umquam nisi ex hominibus natos adque eorum generi caput exordiumque nullum
                    extitisse arbitrati sunt, alii vero fuisse tempus, cum homines non essent, et
                    his ortum aliquem principiumque natura tributum. <milestone unit="par" n="3"/>
                    Sed prior illa sententia, qua semper humanum genus fuisse creditur, auctores
                    habet Pythagoran Samium et Ocellum Lucanum et Archytan Tarentinum omnesque adeo
                    Pythagoricos; sed et Plato Atheniensis et Xenocrates et Dicaearchus Messenius
                    itemque antiquae Academiae philosophi non aliud videntur opinati. Aristoteles
                    quoque Stagirites et Theophrastus multique praeterea non ignobiles peripatetici
                    idem scripserunt eiusque rei exemplum dicunt, quo negant omnino posse reperiri,
                    avesne ante an ova generata sint, cum et ovum sine ave et avis sine ovo gigni
                    non possit. <milestone unit="par" n="4"/> Itaque et omnium, quae in sempiterno
                    isto mundo semper fuerunt futuraque sunt, aiunt principium fuisse nullum, sed
                    orbem esse quendam generantium nascentiumque, in quo unius cuiusque geniti
                    initium simul et finis esse videatur. <milestone unit="par" n="5"/> Qui autem
                    homines aliquos primigenios divinitus naturave factos crederent, multi fuerunt,
                    sed aliter adque aliter haec existimatione versarunt. <milestone unit="par"
                        n="6"/> Nam ut mittam, quod fabulares poetarum historiae ferunt, homines
                    primos aut Promethei molli luto esse formatos aut Deucalionos Pyrrhaeque duris
                    lapidibus enatos, quidam ex ipsis sapientiae professoribus nescio an magis
                    monstruosas, certe non minus incredibiles rationum suarum proferunt opiniones.
                        <milestone unit="par" n="7"/> Anaximander Milesius videri sibi ex aqua
                    terraque calefactis exortos esse sive pisces seu piscibus simillima animalia; in
                    his homines concrevisse fetusque ad pubertatem intus retentos, tunc demum ruptis
                    illis viros mulieresque, qui iam se alere possent, processisse. Empedocles autem
                    egregio suo carmine, quod eiusmodi esse praedicat Lucretius, “ut vix humana
                    videatur stirpe creatus”, tale quiddam confirmat: <milestone unit="par" n="8"/>
                    primo membra singula ex terra quasi praegnate passim edita, deinde coisse et
                    effecisse solidi hominis materiam igni simul et umori permixtam. Cetera quid
                    necesse est persequi, quae non capiant similitudinem veritatis? Haec eadem
                    opinio etiam in Parmenide Veliensi fuit pauculis exceptis ab Empedocle
                    dissensis. <milestone unit="par" n="9"/> Democrito vero Abderitae ex aqua
                    limoque primum visum esse homines procreatos. Nec longe secus Epicurus. Is enim
                    credidit limo calefacto uteros nescio quos radicibus terrae cohaerentes primum
                    increvisse et infantibus ex se editis ingenitum lactis umorem natura ministrante
                    praebuisse; quos ita educatos et adultos genus hominum propagasse. <milestone
                        unit="par" n="10"/> Zenon Citieus, stoicae sectae conditor, principium
                    humano generi ex novo mundo constitutum putavit primosque homines ex solo
                    adminiculo divini ignis, id est dei providentia, genitos. <milestone unit="par"
                        n="11"/> Denique etiam vulgo creditum est, ut plerique genealogoe auctores
                    sunt, quarundam gentium, quae ex adventicia stirpe non sint, principes
                    terrigenas esse, ut in Attica et Arcadia Thessaliaque, eosque autochthonas
                    vocitari. In Italia Nymphas indigenasque Faunos nemora quaedam tenuisse non
                    difficile rudis antiquorum credulitas recepit. <milestone unit="par" n="12"/>
                    Nunc vero eo licentiae poeticae processit libido, ut vix auditu ferenda
                    confingant post hominum memoriam progeneratis iam gentibus et urbibus conditis
                    homines e terra diversis modis editos, ut in Attica fertur regione Erichthonius
                    ex Vulcani semine humo exortus, et in Colchide vel Boeotia consitis anguis
                    dentibus armati spartoe, e quibus mutua caede inter se necatis pauci superasse
                    traduntur, qui in conditu Thebarum Cadmo fuerint adiumento; <milestone
                        unit="par" n="13"/> nec non in agro Tarquiniensi puer dicitur divinitus
                    exaratus nomine Tages, qui disciplinam cecinerit extispicii, quam lucumones tum
                    Etruriae potentes exscripserunt.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="5">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Hactenus de prima hominum origine. Ceterum quod ad
                    praesentes nostros pertinet natales eorumque initia, quam potero conpendio
                    dicam.</p>
                <p><milestone unit="par" n="2"/> Igitur semen unde exeat, inter sapientiae
                    professores non constat. Parmenides enim tum ex dextris tum e laevis partibus
                        <unclear>id ire</unclear> putavit. Hipponi vero <del>et</del> Metapontino,
                    sive, ut Aristoxenus auctor est, Samio ex medullis profluere semen videtur,
                    idque eo probari, quod post admissionem pecudum si quis mares interimat,
                    medullas utpote exhaustas non reperiat. <milestone unit="par" n="3"/> Sed hanc
                    opinionem nonnulli refellunt, ut Anaxagoras, Democritus et Alcmaeon Crotoniates;
                    hi enim post gregum contentionem non medullis modo, verum et adipe multaque
                    carne mares exhauriri respondent. <milestone unit="par" n="4"/> Illud quoque
                    ambiguam facit inter auctores opinionem, utrumne ex patris tantummodo semine
                    partus nascatur, ut Diogenes et Hippon stoicique scripserunt, an etiam ex
                    matris, quod Anaxagorae et Alcmaeoni nec non Parmenidi Empedoclique et Epicuro
                    visum est. </p>
                <p><milestone unit="par" n="5"/> De conformatione autem partus nihilo minus definite
                    se scire Alcmaeon confessus est, ratus neminem posse perspicere, quid primum in
                    infante formetur. </p>
            </div>
            <div type="cap" n="6">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Empedocles, quem in hoc Aristoteles secutus est,
                    ante omnia cor iudicavit increscere, quod hominis vitam maxime contineat; Hippon
                    vero caput, in quo est animi principale; Democritus alvum cum capite, quae
                    plurumum habent ex inani; Anaxagoras cerebrum, unde omnes sunt sensus. Diogenes
                    Apolloniates ex umore primum carnem fieri existimavit, tum ex carne ossa
                    nervosque et ceteras partes enasci. <milestone unit="par" n="2"/> At stoici una
                    totum infantem figurari dixerunt, ut una nascitur aliturque. Sunt qui id
                    opinentur ipsa fieri natura, ut Aristoteles adque Epicurus; sunt qui potentia
                    spiritus semen comitantis, ut stoici ferme universi; sunt qui aetherium calorem
                    inesse arbitrentur, qui membra disponat, Anaxagoran secuti. <milestone
                        unit="par" n="3"/> Vtcumque tamen formatus infans quemadmodum in matris
                    utero alatur. Duplex opinio est. Anaxagorae enim ceterisque conpluribus per
                    umbilicum cibus administrari videtur. At Diogenes et Hippon existimarunt esse in
                    alvo prominens quiddam, quod infans ore adprehendat <supplied>et</supplied> ex
                    eo alimentum ita trahat ut, cum editus est, ex matris uberibus.</p>
                <p><milestone unit="par" n="4"/> Ceterum ut mares feminaeve nascantur, quid causae
                    esset, varie ab isdem philosophis proditum est. Nam ex quo parente seminis
                    amplius fuit, eius sexum repraesentari dixit Alcmaeon. Ex seminibus autem
                    tenuioribus feminas, ex densioribus mares fieri Hippon adfirmat. <milestone
                        unit="par" n="5"/> Vtrius vero parentis principium sedem prius occupaverit,
                    eius reddi naturam Democritus rettulit. At inter se certare feminae et maris, et
                    penes utrum victoria sit, eius habitum referri auctor est Parmenides. <milestone
                        unit="par" n="6"/> Ex dextris partibus profuso semine mares gigni, at e
                    laevis feminas Anaxagoras Empedoclesque consentiunt, quorum opiniones, ut de hac
                    specie congruae, ita de similitudine liberorum dispariles; super qua re
                    Empedocles disputata ratione talia profert: <milestone unit="par" n="7"/> si par
                    calor in parentum seminibus fuit, patri similem marem procreari; si frigus,
                    feminam matri similem. Quodsi <supplied>semen</supplied> patris calidius erit et
                    frigidius matris, puerum fore, qui matris vultus repraesentet; at si calidius
                    matris, patris autem fuerit frigidius, puellam futuram, quae patris reddat
                    similitudinem. <milestone unit="par" n="8"/> Anaxagoras autem eius parentis
                    faciem referre liberos iudicavit, qui seminis amplius contulisset. Ceterum
                    Parmenidis sententia est. cum dexterae partes semina dederint, tunc filios esse
                    patri, consimiles, cum laevae, tunc matri. <milestone unit="par" n="9"/>
                    Sequitur de geminis, qui ut aliquando nascantur, modo seminis fieri Hippon ratus
                        <supplied>est</supplied>: id enim cum amplius est quam uni satis fuit,
                    bifariam deduci. <milestone unit="par" n="10"/> Id ipsum ferme Empedocles
                    videtur sensisse; nam causas quidem, cur divideretur, non posuit, partiri
                    tantummodo ait, et si utrumque sedes aeque calidas occupaverit, utrumque marem
                    nasci, si frigidas aeque, utramque feminam; si vero alterum calidiorem, alterum
                    frigidiorem, dispari sexu partum futurum.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="7">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Superest dicere de temporibus, quibus partus
                    soleant esse ad nascendum maturi. Qui locus eo mihi cura maiore tractandus est,
                    quod quaedam necesse est de astrologia musicaque et arithmetica attingere.</p>
                <p><milestone unit="par" n="2"/> Iam primum quoto post conceptionem mense infantes
                    edi soleant, frequenter agitatum inter veteres nondum convenit. Hippon
                    Metapontinus a septimo ad decimum mensem nasci posse aestimavit. Nam septimo
                    partum iam esse maturum eo, quod in omnibus numerus septenarius plurimum possit,
                    siquidem septem formemur mensibus, additisque alteris recti consistere
                    incipiamus, et post septimum mensem dentes nobis innascantur, idemque post
                    septimum cadant annum, quarto decimo autem pubescere soleamus. <milestone
                        unit="par" n="3"/> Sed hanc a septem mensibus incipientem maturitatem usque
                    ad decem perductam, ideo quod in aliis omnibus haec eadem natura est, ut septem
                    mensibus annisve tres aut menses aut anni ad consummationem accedant. <milestone
                        unit="par" n="4"/> Nam dentes septem mensum infanti nasci et maxime decimo
                    perfici mense, septimo anno primos eorum excidere, decimo ultimos; post quartum
                    decimum annum nonnullos, sed omnes intra septimum decimum annum pubescere. Huic
                    opinioni in parte aliqua repugnant alii, in parte consentiunt. <milestone
                        unit="par" n="5"/> Nam septimo mense parere mulierem posse plurimi
                    adfirmant, ut Theano Pythagorica, Aristoteles peripateticus, Diocles, Euenor,
                    Straton, Empedocles, Epigenes multique praeterea, quorum omnium consensus
                    Euryphonem Cnidium non deterret id ipsum intrepide pernegantem. <milestone
                        unit="par" n="6"/> Contra eum ferme omnes Epicharmum secuti octavo mense
                    nasci negaverunt. Diocles tamen Carystius et Aristoteles Stagirites aliter
                    senserunt. Nono autem et decimo mense cum Chaldaei plurimi et idem supra mihi
                    nominatus Aristoteles edi posse partum putaverint, neque Epigenes Byzantius nono
                    fieri posse contendit, nec Hippocrates Cous decimo. <milestone unit="par" n="7"
                    /> Ceterum undecimum mensem Aristoteles solus recipit, ceteri universi
                    inprobarunt.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="8">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Sed nunc Chaldaeorum ratio breviter tractanda est
                    explicandumque, cur septimo mense et nono et decimo tantummodo posse homines
                    nasci arbitrentur. <milestone unit="par" n="2"/> Ante omnia igitur dicunt actum
                    vitamque nostram stellis tam vagis quam statis esse subiectam, earumque vario
                    multiplicique cursu genus humanum gubernari, sed ipsarum motus schemataque et
                    effectus a sole crebro inmutari. Nam ut aliae occasum, nonnullae stationem
                    faciant nosque omnes hac sua disparili temperatura adficiant, solis fieri
                    potentia. <milestone unit="par" n="3"/> Itaque eum, qui stellas ipsas, quibus
                    movemur, permovet, animam nobis dare, qua regamur, potentissimumque in nos esse
                    moderarique, quando post conceptionem veniamus in lucem. Sed hoc per tres facere
                    conspectus. Quid autem sit conspectus et quot eius genera, ut liquido perspici
                    possit, pauca praedicam.</p>
                <p><milestone unit="par" n="4"/> Circulus est, ut ferunt, signifer, quem Graeci
                    vocant <foreign xml:lang="grc">ζωδιακόν</foreign>, in quo sol et luna ceteraeque
                    stellae vagae feruntur. Hic in duodecim partes totidem signis redditas
                    aequabiliter divisus est. Eum sol annuo spatio metitur; ita in unoquoque signo
                    ferme unum mensem moratur. Sed signum quodlibet cum ceteris singulis habet
                    mutuum conspectum, non tamen uniformem cum omnibus; nam validiores alii,
                    infirmiores alii habentur. Igitur quo tempore partus concipitur, sol in aliquo
                    signo sit necesse est <supplied>et</supplied> in aliqua eius particula, quem
                    locum conceptionis proprie appellant. <milestone unit="par" n="5"/> Sunt autem
                    hae particulae in unoquoque signo tricenae, totius vero zodiaci numero CCCLX.
                    Has Graeci <foreign xml:lang="grc">μοίρας</foreign> cognominarunt eo videlicet,
                    quod deas fatales nuncupant Moeras, et eae particulae nobis velut fata sunt; nam
                    qua potissimum oriente nascamur plurimum refert. <milestone unit="par" n="6"/>
                    Sol ergo cum in proximum signum transcendit, locum illum conceptionis aut
                    inbecillo videt conspectu aut etiam nec conspicit; nam plures proximantia
                    sibimet zodia invicem se videre omnino negaverunt. At cum in tertio est signo,
                    hoc est uno medio interposito, tunc primum illum locum, unde profectus est,
                    videre dicitur, sed valde obliquo et invalido lumine. Qui conspectus vocatur
                        <foreign xml:lang="grc">κατὰ ἑξάγωνον</foreign>, quia sextam partem circuli
                    subtendit. Nam <supplied>cum, ut</supplied> a primo zodio ad tertium, sic a
                    tertio ad quintum, inde porro ad septimum ac deinceps alternae lineae
                    emittantur, hexagoni aequilateralis forma in eodem circulo scribetur. <milestone
                        unit="par" n="7"/> Hunc quidam conspectum non usquequaque receperunt, quod
                    minimum ad maturitatem partus videbatur conferre. <milestone unit="par" n="8"/>
                    Cum vero in quartum signum pervenit et media duo sunt, videt <foreign
                        xml:lang="grc">κατὰ τετράγωνον</foreign>, quoniam linea illa, qua visus
                    pertendit, quartam partem orbis abscidit. <milestone unit="par" n="9"/> Cum in
                    quinto autem est tribus interiacentibus mediis, <foreign xml:lang="grc">κατὰ
                        τρίγωνον</foreign> aspicit; nam tertiam signiferi partem visus ille metitur.
                    Quae duae visiones tetragoni et trigoni perquam efficaces incrementum partus
                    multum adminiculant. <milestone unit="par" n="10"/> Ceterum a loco sexto
                    conspectus omni caret efficientia; eius enim linea nullius polygoni efficit
                    latus. At a septimo zodio, quod est contrarium, plenissimus potentissimusque
                    conspectus quosdam iam maturos infantes educit, qui septemmestres appellantur,
                    quia septimo mense nascuntur. <milestone unit="par" n="11"/> At si intra hoc
                    spatium maturescere uterus non potuerit, octavo mense non editur - ab octavo enim
                    signo, ut a sexto, inefficax visus - sed vel nono mense vel decimo: <milestone
                        unit="par" n="12"/> sol enim a nono zodio particulam conceptionis rursum
                    conspicit <foreign xml:lang="grc">κατὰ τρίγωνον</foreign> et a decimo <foreign
                        xml:lang="grc">κατὰ τετράγωνον</foreign>, qui conspectus, ut supra iam
                    dictum est, perquam sunt efficaces. <milestone unit="par" n="13"/> Ceterum
                    undecimo non putant nasci, quia languido iam radio infirmum lumen <foreign
                        xml:lang="grc">κατὰ ἑξάγωνον</foreign> mittatur; multo minus duodecimo, unde
                    conspectus pro nullo habetur. Itaque secundum hanc rationem <foreign
                        xml:lang="grc">ἑπτάμηνοι</foreign> nascuntur <foreign xml:lang="grc">κατὰ
                        διάμετρον, ἐννεάμηνοι</foreign> autem <foreign xml:lang="grc">κατὰ τρίγωνον,
                        δεκάμηνοι</foreign> vero <foreign xml:lang="grc">κατὰ
                    τετράγωνον</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="9">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Hac Chaldaeorum sententia explicata transeo ad
                    opinionem Pythagoricam Varroni tractatam in libro, qui vocatur Tubero et intus
                    subscribitur de origine humana. <milestone unit="par" n="2"/> Quae quidem ratio
                    praecipue recipienda ad veritatem proxime videtur accedere. Alii enim plerique,
                    cum omnes partus non uno tempore fiant maturi, una tamen eademque tempora
                    omnibus conformandis dederunt; ut Diogenes Apolloniates, qui masculis corpus ait
                    quattuor mensibus formari et feminis quinque, vel Hippon, qui diebus LX infantem
                    scribit formari, et quarto mense carnem fieri concretam, quinto ungues
                    capillumve nasci, septimo iam hominem esse perfectum. <milestone unit="par"
                        n="3"/> Pythagoras autem, quod erat credibilius, dixit partus esse genera
                    duo, alterum septem mensum, alterum decem, sed priorem aliis dierum numeris
                    conformari, aliis posteriorem. Eos vero numeros, qui in uno quoque partu aliquid
                    adferunt mutations, dum aut semen in sanguinem aut sanguis in carnem aut caro in
                    hominis figuram convertitur, inter se conlatos rationem habere eam, quam voces
                    habent, quae in musice <foreign xml:lang="grc">σύμφωνοι</foreign> vocantur.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="10">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Sed haec quo sint intellectu apertiora, prius
                    aliqua de musicae regulis huic loco necessaria dicentur, eo quidem magis, quod
                    ea dicam, quae ipsis musicis ignota sunt. <milestone unit="par" n="2"/> Nam
                    sonos scienter tractavere et congruenti ordine <supplied>ordinem</supplied>
                    reddidere illorum, ipsis autem sonis motuum modum mensuramque invenere geometrae
                    magis quam musici. <milestone unit="par" n="3"/> Igitur musica est scientia bene
                    modulandi. Haec autem est in voce, sed vox alias gravior mittitur, alias
                    acutior. Singulae tamen voces simplices et utcumque emissae <foreign
                        xml:lang="grc">φθόγγοι</foreign> vocantur. Discrimen vero, quo alter
                        <foreign xml:lang="grc">φθόγγος</foreign> acutior est, alter gravior,
                    appellatur <foreign xml:lang="grc">διάστημα</foreign>. <milestone unit="par"
                        n="4"/> Inter infimam summamque vocem multa esse possunt in ordine positaque
                    diastemata alia aliis maiora minorave, ut est illud, quod <foreign
                        xml:lang="grc">τόνον</foreign> appellant, vel hoc minus <foreign
                        xml:lang="grc">ἡμιτόνιον</foreign>, vel duorum triumve ac deinceps aliquot
                    tonorum intervallum. Sed non promisce voces omnes cum aliis ut libet iunctae
                    concordabiles in cantu reddunt effectus. <milestone unit="par" n="5"/> Vt
                    litterae nostrae, si inter se passim iungantur et non congruenter, saepe nec
                    verbis nec syllabis copulandis concordabunt, sic in musica, quaedam certa sunt
                    intervalla, quae symphonias possint efficere. <milestone unit="par" n="6"/> Est
                    autem symphonia duarum vocum disparium inter se iunctarum dulcis concentus.
                    Symphoniae simplices ac primae sunt tres, quibus reliquae constant: una duorum
                    tonorum et hemitonii habens <foreign xml:lang="grc">διάστημα</foreign>, quae
                    vocatur <foreign xml:lang="grc">διὰ τεσσάρων</foreign>; alia trium et hemitonii,
                    quam vocant <foreign xml:lang="grc">διὰ πέντε</foreign>; tertia est <foreign
                        xml:lang="grc">διὰ πασῶν</foreign>, cuius diastema continet duas priores.
                        <milestone unit="par" n="7"/> Est enim vel sex tonorum, ut Aristoxenus
                    musicique adseverant, vel quinque et duorum hemitoniorum, ut Pythagoras
                    geometraeque demonstrantes duo hemitonia tonum conplere non posse; quare etiam
                    huius modi intervallum Plato abusive <foreign xml:lang="grc"
                    >ἡμιτόνιον</foreign>, proprie autem <foreign xml:lang="grc">διάλειμμα</foreign>
                    appellat.</p>
                <p>
                    <milestone unit="par" n="8"/> Nunc vero, ut liquido appareat, quemadmodum voces
                    nec sub oculos nec sub tactum cadentes habere possint mensuras, admirabile
                    Pythagorae referam commentum, qui secreta naturae reserando repperit phthongos
                    musicorum convenire ad rationem numerorum. Nam chordas aeque crassas parique
                    longitudine diversis ponderibus tetendit, quibus saepe pulsis nec phthongis ad
                    ullam symphonian concordantibus pondera mutabat, et identidem frequenter
                    expertus postremo deprehendit tunc duas chordas concinere id quod est <foreign
                        xml:lang="grc">διὰ τεσσάρων</foreign>, cum earum pondera inter se conlata
                    rationem haberent, quam tria ad quattuor, quem phthongon arithmetici Graeci
                        <foreign xml:lang="grc">ἐπίτριτον</foreign> vocant, Latini supertertium.
                        <milestone unit="par" n="9"/> At eam symphoniam, quae <foreign
                        xml:lang="grc">διὰ πέντε</foreign> dicitur, ibi invenit, ubi ponderum
                    discrimen in sescupla erat portione, quam duo faciunt ad tria conlata, quod
                        <foreign xml:lang="grc">ἡμιόλιον</foreign> appellant. Cum autem altera
                    chorda duplo maiore pondere quam altera tenderetur et esset <foreign
                        xml:lang="grc">διπλασίων λόγος, διὰ πασῶν</foreign> sonabat. <milestone
                        unit="par" n="10"/> Hoc et in tibiis si conveniret temptavit, nec aliud
                    invenit. Nam quattuor tibias pari cavo paravit, inpares longitudine: primam
                    verbi causa longam digitos sex, secundam tertia parte addita, id est digitorum
                    VIII, tertiam digitorum VIIII, sescuplo longiorem quam primam, quartam vero XII
                    digitorum, quae primam longitudine duplicaret. <milestone unit="par" n="11"/>
                    His itaque inflatis et binarum facta conlocatione omnium musicorum auribus
                    adprobavit primam et secundam reddere eam convenientiam, quam reddit <foreign
                        xml:lang="grc">διὰ τεσσάρων</foreign> symphonia, ibique esse portionem
                    supertertiam; inter primam vero ac tertiam tibiam, ubi sescupla portio est,
                    resonare <foreign xml:lang="grc">διὰ πέντε</foreign>; primae autem quartaeque
                    intervallum, quod habet duplam portionem, <foreign xml:lang="grc"
                        >διάστημα</foreign> facere <foreign xml:lang="grc">διὰ πασῶν</foreign>.
                        <milestone unit="par" n="12"/> Sed inter tibiarum chordarumque naturam hoc
                    interest, quod tibiae incremento longitudinis fiunt graviores, chordae autem
                    augmento additi ponderis acutiores. Vtrubique tamen eadem portio est.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="11">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> His expositis forsitan quidem obscure, sed quam
                    potui lucidissime, redeo ad propositum, ut doceam, quid Pythagoras de numero
                    dierum ad partus pertinentium senserit. <milestone unit="par" n="2"/> Primum, ut
                    supra memoravi generaliter, duos esse partus omnino dixit, alterum minorem, quem
                    vocant septemmestrem, qui decimetducentesimo die post conceptionem exeat ab
                    utero, alterum maiorem decemmestrem, qui edatur die ducentesimo septuagensimo
                    quarto. Quorum prior ac minor senario maxime continetur numero. <milestone
                        unit="par" n="3"/> Nam quod ex semine conceptum est, sex, ut ait, primis
                    diebus umor est lacteus, deinde proximis octo sanguineus: qui octo cum ad primos
                    sex accesserunt, faciunt primam symphonian <foreign xml:lang="grc">διὰ
                        τεσσάρων</foreign>. Tertio gradu novem dies accedunt iam carnem facientes.
                    Hi cum sex illis primis conlati sescuplam faciunt rationem et secundam
                    symphonian <foreign xml:lang="grc">διὰ πέντε</foreign>. Tum deinceps sequentibus
                    duodecim diebus fit corpus iam formatum. Horum quoque ad eosdem sex conlatio
                    tertiam <foreign xml:lang="grc">διὰ πασῶν</foreign> reddit symphonian duplici
                    rationi subiectam. <milestone unit="par" n="4"/> Hi quattuor numeri VI VIII
                    VIIII XII coniuncti faciunt dies XXXV. Nec inmerito senarius fundamentum
                    gignendi est. Nam eum <foreign xml:lang="grc">τέλειον</foreign> Graeci, nos
                    autem perfectum vocamus, quod eius partes tres, sexta et tertia et dimidia, id
                    est unus et duo et tres, eundem ipsum perficiunt. <milestone unit="par" n="5"/>
                    Sed ut initia seminis et lacteum illud conceptionis fundamentum primitus hoc
                    numero absolvitur, sic hoc initium formati hominis et velut alterum maturescendi
                    fundamentum, quod est quinque et triginta dierum, sexies ductum, cum ad diem
                    ducentesimum decimum pervenit, maturum procreatur.</p>
                <p><milestone unit="par" n="6"/> Alter autem ille partus, qui maior est, maiori
                    numero continetur, septenario scilicet, quo tota vita humana finitur, ut et
                    Solon scribit et Iudaei in dierum omnium numeris secuntur Etruscorumque libri
                    rituales videntur indicare. Hippocrates quoque aliique medici in corporum
                    valitudinibus non aliud ostendunt; nam septimum quemque diem <foreign
                        xml:lang="grc">κρίσιμον</foreign> observant. <milestone unit="par" n="7"/>
                    Itaque ut alterius partus origo in sex est diebus, post quos semen in sanguinem
                    vertitur, ita huius in septem, et ut ibi quinque et triginta diebus infans
                    membratur, ita hic pro portione diebus fere quadraginta. Quare in Graecia dies
                    habent quadragensimos insignes. Namque praegnans ante diem quadragensimum non
                    prodit in fanum, et post partum quadraginta diebus pleraeque fetae graviores
                    sunt nec sanguinem interdum continent, et parvoli infirmi per hos <del>fer</del>
                        e<supplied>t</supplied> morbidi sine risu nec sine periculo sunt. Ob quam
                    causam, cum is dies praeteriit, diem festum solent agitare, quod tempus
                    appellant <foreign xml:lang="grc">τεσσερακοσταῖον</foreign>. <milestone
                        unit="par" n="8"/> Hi igitur dies quadraginta per septem illos initiales
                    multiplicati fiunt dies ducenti octoginta, id est hebdomadae quadraginta. Sed
                    quoniam ultimae illius hebdomadis primo die editur partus, sex dies decedunt et
                    ducentesimus septuagensimus quartus observatur. Qui numerus dierum ad tetragonum
                    illum Chaldaeorum conspectum subtiliter congruit: <milestone unit="par" n="9"/>
                    nam cum signiferum orbem diebus CCCLXV et aliquot horis sol circumeat, quarta
                    necesse est parte dempta, id est diebus LXXXXI aliquotque horis, tres quadras
                    reliquis diebus CCLXXIIII non plenis percurrat, usque dum perveniat ad id loci,
                    unde conceptionis initium quadratus aspiciat.</p>
                <p><milestone unit="par" n="10"/> Vnde autem mens humana dies istos commutationis
                    speculari et arcana naturae rimari potuerit, nemo miretur. Haec enim frequens
                    medicorum experientia pervidit, qui cum multas animadverterent semen non
                    retinere conceptum, conpertum habuerunt id, quod intra sex dies septemve
                    eiciebatur, esse lacteum, et vocaverunt <foreign xml:lang="grc"
                        >ἔκρυσιν</foreign>, quod postea autem sanguineum, idque <foreign
                        xml:lang="grc">ἐκτρωσμός</foreign> appellatus. <milestone unit="par" n="11"
                    /> Quod vero ambo partus videntur paribus dierum numeris contineri, Pythagoras
                    inparem laudat, tamen a secta non discrepat. Duo enim inpares CCVIIII et
                    CCLXXIII dicit expleri, ad quorum consummationem aliquid ex sequentibus
                    accedere, quod tamen diem solidum non adferat. <milestone unit="par" n="12"/>
                    Cuius exemplum videmus tam in anni quam mensis spatio servasse naturam, cum et
                    anni inparem dierum trecentorum sexaginta quinque numerum aliquanto cumulaverit
                    et mensi lunari ad dies undetriginta aliquid addiderit.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="12">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Nec vero incredibile est ad nostros natales
                    musicam pertinere. Haec enim sive in voce tantummodo est, ut Socrates ait, sive,
                    ut Aristoxenus, in voce et corporis motu, sive in his et praeterea in animi
                    motu, ut putat Theophrastus, certe multum obtinet divinitatis et animis
                    permovendis plurimum valet. <milestone unit="par" n="2"/> Nam nisi grata esset
                    deis inmortalibus, qui ex anima constant divina, profecto ludi scenici
                    placandorum deorum causa instituti non essent, nec tibicen omnibus
                    supplicationibus in sacris aedibus adhiberetur, non cum tibicine Marti triumphus
                    ageretur, non Apollini cithara, non Musis tibiae ceteraque id genus essent
                    adtributa, non tibicinibus, per quos numina placantur, esset permissum aut ludos
                    publice facere ac vesci in Capitolio, aut Quinquatribus minusculis, id est
                    idibus Iuniis urbem vestitu, quo vellent, personatis temulentisque pervagari.
                        <milestone unit="par" n="3"/> Hominum quoque mentes et ipsae, quamvis
                    Epicuro reclamante, divinae suam naturam per cantus agnoscunt. Denique quo
                    facilius sufferant laborem, vel in navis meatu a rectore symphonia adhibetur.
                    Legionibus quoque in acie dimicantibus etiam metus mortis classico depellitur.
                        <milestone unit="par" n="4"/> Ob quam rem Pythagoras, ut animum sua semper
                    divinitate imbueret, priusquam se somno daret et cum esset expergitus, cithara,
                    ut ferunt, cantare consueverat, et Asclepiades medicus phreneticorum mentes
                    morbo turbatas saepe per symphonian suae naturae reddidit. Herophilus autem,
                    artis eiusdem professor, venarum pulsus rhythmis musicis ait moveri. <milestone
                        unit="par" n="5"/> Itaque si et in corporis et in animi motu est harmonia,
                    procul dubio a natalibus nostris musica non est aliena.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="13">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Ad haec accedit quod Pythagoras prodidit hunc
                    totum mundum musica factum ratione, septemque stellas inter caelum et terram
                    vagas, quae mortalium geneses moderantur, motum habere <foreign xml:lang="grc"
                        >ἔνρυθμον</foreign> et intervalla musicis diastematis congrua, sonitusque
                    varios reddere pro sua quasque altitudine ita concordes, ut dulcissimam quidem
                    concinant melodian, sed nobis inaudibilem propter vocis magnitudinem, quam
                    capere aurium nostrarum angustiae non possint. <milestone unit="par" n="2"/> Nam
                    ut Eratosthenes geometrica ratione collegit maximum terrae circuitum esse
                    stadiorum ducentum quinquaginta duum milium, ita Pythagoras, quot stadia inter
                    terram et singulas stellas essent, indicavit. Stadium autem in hac mundi mensura
                    id potissimum intellegendum est, quod Italicum vocant, pedum sescentum viginti
                    quinque; nam sunt praeterea et alia longitudine discrepantia, ut Olympicum, quod
                    est pedum sescentum, item Pythicum pedum M.</p>
                <p><milestone unit="par" n="3"/> Igitur ab terra ad lunam Pythagoras putavit esse
                    stadiorum circiter centum viginti sex milia, idque esse toni intervallum; a luna
                    autem ad Mercuri stellam, quae Stilbon vocatur, dimidium eius, velut hemitonion;
                    hinc ad Phosphoron, quae est Veneris stella, fere tantundem, hoc est aliud
                    hemitonion; inde porro ad solem ter tantum, quasi tonum et dimidium. <milestone
                        unit="par" n="4"/> Itaque solis astrum abesse a terra tonos tres et
                    dimidium, quod vocatur <foreign xml:lang="grc">διὰ πέντε</foreign>, a luna autem
                    duos et dimidium, quod est <foreign xml:lang="grc">διὰ τεσσάρων</foreign>. A
                    sole vero ad stellam Martis, cui nomen est Pyrois, tantumdem intervalli esse
                    quantum a terra ad lunam, idque facere tonon; hinc ad Iovis stellam, quae
                    Phaethon appellatur, dimidium eius, quod faciat hemitonion; tantundem a Iove ad
                    Saturni stellam, cui Phaenon nomen est, id est aliud hemitonion; inde ad summum
                    caelum, ubi signa sunt, perinde hemitonion. <milestone unit="par" n="5"/> Itaque
                    a caelo summo ad solem diastema esse <foreign xml:lang="grc">διὰ
                        τεσσάρων</foreign>, id est duum tonorum et dimidi, a<supplied>d</supplied>
                    terrae autem summitatem ab eodem caelo tonos esse sex, in quibus sit <foreign
                        xml:lang="grc">διὰ πασῶν</foreign> symphonia.</p>
                <p>Praeterea multa, quae musici tractant, ad alias rettulit stellas et hunc omnem
                    mundum ἐναρμόνιον esse ostendit. Quare Dorylaus scripsit esse mundum organum
                    dei. Alii addiderunt esse id <foreign xml:lang="grc">ἑπτάχορδον</foreign>, quia
                    septem sint vagae stellae, quae plurimum moveantur. <milestone unit="par" n="6"
                    /> Sed his omnibus subtiliter tractandis hic locus non est. Quae si vellem in
                    unum librum separatim congerere, tamen in angustiis versarer. Quin potius,
                    quoniam me longius dulcedo musicae abduxit, ad propositum revertor.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="14">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Igitur expositis iis, quae ante diem natalem sunt,
                    nunc ut <foreign xml:lang="grc">κλιμακτηρικοί</foreign> anni noscantur, quid de
                    gradibus aetatis humanae sensum sit, dicam. <milestone unit="par" n="2"/> Varro
                    quinque gradus aetatis aequabiliter putat esse divisos, unumquemque scilicet
                    praeter extremum in annos quindecim. Itaque primo gradu usque annum quintum
                    decimum pueros dictos, quod sint puri, id est inpubes. Secundo ad tricensimum
                    annum adulescentes, ab alescendo sic nominatos. In tertio gradu qui erant usque
                    quinque et quadraginta annos, iuvenes appellatos eo quod rem publicam in re
                    militari possent iuvare. In quarto autem adusque sexagensimum annum seniores
                    vocitatos, quod tunc primum senescere corpus inciperet. Inde usque finem vitae
                    uniuscuiusque quintum gradum factum, in quo qui essent, senes appellatos, quod
                    ea aetate corpus iam senio laboraret.</p>
                <p><milestone unit="par" n="3"/> Hippocrates medicus in septem gradus aetates
                    distribuit. Finem primae putavit esse septimum annum, secundae quartum decimum,
                    tertiae duodetrice<supplied>n</supplied>simum, quartae tricensimum quintum,
                    quintae duoetquadragensimum, sextae quinquagensimun sextum, septimae novissimum
                    annum vitae humanae. <milestone unit="par" n="4"/> Solon autem decem partes
                    fecit, et Hippocratis gradum tertium et sextum et septimum singulos bifariam
                    divisit, ut unaquaeque aetas annos haberet septenos. <milestone unit="par" n="5"
                    /> Staseas peripateticus ad has Solonis decem hebdomadas addidit duas, et
                    spatium plenae vitae quattuor et octoginta annorum esse dixit; quem terminum si
                    quis praeterit, facere idem quod <foreign xml:lang="grc">σταδιοδρόμοι</foreign>
                    ac quadrigae faciunt, cum extra finem procurrunt. <milestone unit="par" n="6"/>
                    Etruscis quoque libris fatalibus aetatem hominis duodecim hebdomadibus discribi
                    Varro commemorat. Quae dum <supplied>ad novies septenos annos prodigiis privatim
                        factis perferreretur</supplied>, ad decies septenos annos posse fatalia
                    deprecando rebus divinis proferri, ab anno autem septuagensimo nec postulari
                    debere nec posse ab deis impetrari; ceterum post annos octoginta quattuor a
                    mente sua homines abire, neque his fieri prodigia.</p>
                <p><milestone unit="par" n="7"/> Sed ex eis omnibus proxime videntur adcessisse
                    naturam, qui hebdomadibus humanam vitam emensi sunt. Fere enim post septimum
                    quemque annum articulos quosdam et in his aliquid novi natura ostendit, ut et in
                    elegia Solonis cognoscere datur. Ait enim in prima hebdomade dentes homini
                    cadere, in secunda pubem apparere, in tertia barbam nasci, in quarta vires, in
                    quinta maturitatem ad stirpem relinquendam, in sexta cupiditatibus temperari, in
                    septima prudentiam linguamque consummari, in octava eadem manere - in qua alii
                    dixerunt oculos hebescere -, in nona omnia fieri languidiora, in decima hominem
                    morti fieri maturum. <supplied><gap/></supplied> tamen in secunda hebdomade vel
                    incipiente tertia vocem crassiorem et inaequabilem fieri, quod Aristoteles
                    appellat <foreign xml:lang="grc">τραγίζειν</foreign>, antiqui nostri
                    irquitallire, et inde ipsos putant irquitallos appellari, quod tum corpus ircum
                    olere incipiat. <milestone unit="par" n="8"/> De tertia autem aetate
                    adulescentulorum tres gradus esse factos in Graecia priusquam ad viros
                    perveniatur, quod vocent annorum quattuordecim <foreign xml:lang="grc"
                        >παῖδα</foreign>, <foreign xml:lang="grc">μελλέφηβον</foreign> autem
                    quindecim, dein sedecim <foreign xml:lang="grc">ἔφηβον</foreign>, tum
                    septemdecim <foreign xml:lang="grc">ἐξ ἐφήβων</foreign>.</p>
                <p><milestone unit="par" n="9"/> Praeterea multa sunt de his hebdomadibus, quae
                    medici ac philosophi libris mandaverunt, unde apparet, ut in morbis dies septimi
                    suspecti sunt et <foreign xml:lang="grc">κρίσιμοι</foreign> dicuntur, ita per
                    omnem vitam septimum quemque annum periculosum et velut <foreign xml:lang="grc"
                        >κρίσιμον</foreign> esse et climactericum vocitari. <milestone unit="par"
                        n="10"/> Sed ex his genethliaci alios aliis difficiliores esse dixerunt, et
                    nonnulli eos potissimum, quos ternae hebdomades conficiunt, putant observandos,
                    hoc est unum et vicensimum, et quadragensimum secundum, dein tertium et
                    sexagensimum, postremum octogensimum et quartum, in quo Staseas terminum vitae
                    defixit. <milestone unit="par" n="11"/> Alii autem non pauci unum omnium
                    difficillimum <foreign xml:lang="grc">κλιμακτῆρα</foreign> prodiderunt, anno
                    scilicet undequinquagensimo, quem conplent anni septies septeni. Ad quam
                    opinionem plurimorum consensus inclinat; nam quadrati numeri potentissimi
                    ducuntur. <milestone unit="par" n="12"/> Denique Plato ille veniat, veteris
                    philosophiae sanctissimus, qui quadrato numero annorum vitam humanam consummari
                    putavit, sed novenario, qui conplet annos octoginta et unum. Fuerunt etiam, qui
                    utrumque reciperent numerum, undequinquagensimum et octogensimum unum, et
                    minorem nocturnis genesibus, maiorem diurnis scriberent
                        <supplied>fieri</supplied>. <milestone unit="par" n="13"/> Plerique
                    alternari duos istos numeros subtiliter decreverunt, dicentes septenarium ad
                    corpus, novenarium ad animum pertinere; hunc medicinae corporis et Apollini
                    adtributum, illum Musis, quia morbos animi, quos appellant <foreign
                        xml:lang="grc">πάθη</foreign>, musice lenire ac sanare consueverit.
                        <milestone unit="par" n="14"/> Itaque primum <foreign xml:lang="grc"
                        >κλιμακτῆρα</foreign> annum quadragensimum et nonum esse prodiderunt,
                    ultimum autem octogensimum et unum, medium vero ex utroque permixtum anno tertio
                    et sexagensimo, quem vel hebdomades novem vel septem enneades conficiunt.
                        <milestone unit="par" n="15"/> Hunc licet quidam periculosissimum dicant,
                    quod ad corpus et ad animum pertineat, ego tamen ceteris duco infirmiorem. Nam
                    utrumque quidem supra dictum continet numerum, sed neutrum quadratum, et ut est
                    ab utroque non alienus, ita in neutro potens. Nec multos sane, quos vetustas
                    claro nomine celebrat, hic annus absumpsit. <milestone unit="par" n="16"/>
                    Aristotelen Stagiriten reperio; sed hunc ferunt naturalem stomachi infirmitatem
                    crebrasque morbidi corporis offensiones adeo virtute animi diu sustentasse, ut
                    magis mirum sit ad annos LXIII eum vitam pertulisse, quam ultra non
                    protulisse.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="15">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Quare, sanctissime Caerelli, cum istum annum, qui
                    maxime fuerat corpori formidolosus, sine ullo incommodo transieris, ceteros, qui
                    leviores sunt, <foreign xml:lang="grc">κλιμακτῆρας</foreign> minus tibi
                    extimesco, praesertim cum in te animi potius quam corporis naturam sciam
                    dominari, eosque viros, qui tales fuerunt, non prius vita excessisse, quam ad
                    annum illum octogensimum et unum pervenerint, in quo Plato finem vitae et
                    legitimum esse existimavit et habuit legitimum. <milestone unit="par" n="2"/>
                    Hoc anno et Dionysius Heracleotes, ut vita abiret, cibo abstinuit, et contra
                    Diogenes cynicus cibi cruditate in choleram solutus est. Eratosthenes quoque
                    ille orbis terrarum mensor et Xenocrates Platonicus veteris academiae princeps
                    ad eundem annum vixerunt. <milestone unit="par" n="3"/> Non pauci etiam per
                    animi spiritum molestiis corporis superatis limitem istum transgressi sunt, ut
                    Carneades, a quo tertia academia est, quae dicitur nova, qui ad annum
                    nonagensimum <supplied>vixit</supplied>, vel Cleanthes, <supplied>qui
                        annos</supplied> uno minus centum explevit. At Xenophanes Colophonius maior
                    annorum centum fuit. Democritum quoque Abderiten et Isocraten rhetorem ferunt
                    prope ad id aetatis pervenisse, quo Gorgian Leontinum, quem omnium veterum
                    maxime senem fuisse et octo supra centum annos habuisse constat.</p>
                <p><milestone unit="par" n="4"/> Quodsi cultoribus sapientiae sive per animi
                    virtutem seu lege fati diutina obtigit vita, non despero, quin te quoque diu
                    corpore adque animo valentem longior maneat senectus. Quem enim veterum,
                        <supplied>quos</supplied> nunc memoria suspicimus, prudentia vel temperantia
                    vel iustitia vel fortitudine tibi antestare dicimus? Quis eorum, si adesset, non
                    in te omnium virtutum praedicationem conferret? Quis tuis laudibus se postponi
                    erubesceret? Illud certe, ut arbitror, dignum est praedicatione, quod, cum illis
                    ferme omnibus quamvis prudentissimis et procul a re publica, amotis non
                    contigerit sine offensione et odio plerumque capitali vitam degere, tu tamen
                    officiis municipalibus functus, honore sacerdoti in principibus tuae civitatis
                    conspicuus, ordinis etiam equestris dignitate gradum provincialium supergressus,
                    non modo sine reprehensione et invidia semper fuisti, verum etiam omnium omnino
                    amorem cum maxima gloria consecutus es. <milestone unit="par" n="5"/> Quis a te
                    nosci aut ex amplissimo senatus ordine non expetiit, aut ex humiliore plebis non
                    optavit? Quis mortalium vel te vidit vel de tuo nomine accepit, quin et loco
                    fratris germani diligat et vice parentis veneretur? Quis ignorat probitatem
                    primam, fidem summam, benignitatem incredibilem, modestiam verecundiamque
                    singularem ceteraque humanitatis officia penes te unum esse, et quidem maiora,
                    quam possint digne a quoquam referri? Quare et ego his nunc commemorandis
                    supersedebo. <milestone unit="par" n="6"/> De eloquentia quoque sileo, quam
                    omnia provinciarum nostrarum tribunalia, omnes praesides noverunt, quam denique
                    urbs Roma et auditoria sacra mirata sunt. Haec se et ad praesens et in futura
                    saecula satis ipsa nobilitat.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="16">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Nunc vero quatenus de die natali scribo, meum
                    munus inplere conabor, tempusque hodiernum, quo maxime flores, quam potero
                    lucidissimis notis signabo. Ex quo etiam primus ille tuus natalis liquido
                    noscetur. <milestone unit="par" n="2"/> Tempus autem non diem tantummodo vel
                    mensem vel annum vertentem appello, sed et quod quidam lustrum aut annum magnum
                    vocant et quod saeculum nominant.</p>
                <p><milestone unit="par" n="3"/> Ceterum de aevo, quod est tempus unum et maximum,
                    non multum est quod in praesentia dicatur. Est enim inmensum, sine origine, sine
                    fine, quod eodem modo semper fuit et semper futurum est, neque ad quemquam
                    hominum magis quam ad alterum pertinet. <milestone unit="par" n="4"/> Hoc in
                    tria dividitur tempora: praeteritum, praesens, futurum. <supplied>E</supplied>
                    quibus praeteritum initio caret, exitu futurum. Praesens autem, quod medium est,
                    adeo exiguum et inconprehensibile est, ut nullam recipiat longitudinem, neque
                    aliud esse videatur quam transacti futurique coniunctio, adeo porro instabile,
                    ut ibidem sit numquam, et quidquid transcurrit, a futuro decerpit et adponit
                    praeterito. <milestone unit="par" n="5"/> Haec inter se tempora, ante actum dico
                    et venturum, neque paria sunt neque ita, ut alterum altero longius breviusve
                    videatur. Quidquid enim non habet finem, conlationem mensurae non recipit.
                        <milestone unit="par" n="6"/> Quapropter aevum neque annorum nec saeculorum
                    numero nec denique ullo finiti temporis modulo metiri conabor. Haec enim ad
                    aetatem infinitam non sunt brumalis unius instar horae.</p>
                <p><milestone unit="par" n="7"/> Itaque ut saecula possim percurrere et hoc nostrum
                    praesens designare, omissis aureis argenteisque et hoc genus poeticis, a conditu
                    urbis Romae, patriae nostrae communis, exordiar; </p>
            </div>
            <div type="cap" n="17">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> et quoniam saecula aut naturalia sunt aut civilia,
                    prius de naturalibus dicam.</p>
                <p><milestone unit="par" n="2"/> Saeculum est spatium vitae humanae longissimum
                    partu et morte definitum. Quare, qui annos triginta saeculum putarunt, multum
                    videntur errasse. Hoc enim tempus <foreign xml:lang="grc">γενεάν</foreign>
                    vocari Heraclitus auctor est, quia orbis aetatis in eo sit spatio. Orbem autem
                    vocat aetatis, dum natura ab sementi humana ad sementim revertitur. Hoc quidem
                        <foreign xml:lang="grc">γενεᾶς</foreign> tempus alii aliter definierunt:
                    Herodicus annos quinque et viginti scribit dici <foreign xml:lang="grc"
                        >γενεάν</foreign>, Zenon triginta. <milestone unit="par" n="3"/> Saeculum
                    autem <supplied>quid</supplied> sit, usque adhuc arbitror ad subtile examinatum
                    non esse. Poetae quidem multa incredibilia scripserunt, nec minus historici
                    Graeci, quamvis eo<supplied>s</supplied> a vero par non fuit decedere: ut
                    Herodotus, apud quem legimus Arganthonion Tartessiorum regem centum et
                    quinquaginta annorum fuisse, aut Ephorus, qui tradit Arcadas dicere apud se
                    reges antiquos aliquot ad trecentos vixisse annos. <milestone unit="par" n="4"/>
                    Verum haec ut fabulosa praetereo. Sed inter ipsos astrologos, qui in stellarum
                    signorumque ratione verum scrutantur, nequaquam etiam convenit. Epigenes in
                    centum duodecim annis longissimam vitam constituit, Berosos autem
                        <supplied>in</supplied> centum sedecim. Alii ad centum viginti annos produci
                    posse, quidam etiam ultra crediderunt. Fuerunt qui non idem putarent ubique
                    observandum, sed varie per diversas regiones, prout in singulis sit caeli ad
                    circulum finitorem inclinatio, quod vocatur clima.</p>
                <p><milestone unit="par" n="5"/> Sed licet veritas in obscuro lateat, tamen in
                    unaquaque civitate quae sint naturalia saecula, rituales Etruscorum libri
                    videntur docere, in quis scriptum esse fertur initia sic poni saeculorum: quo
                    die urbes adque civitates constituerentur, de iis, qui eo die nati essent, eum,
                    qui diutissime vixisset, die mortis suae primi saeculi modulum finire, eoque die
                    qui essent reliqui in civitate, de his rursum eius mortem, qui longissimam
                    egisset aetatem, finem esse saeculi secundi. Sic deinceps tempus reliquorum
                    terminari. Sed ea quod ignorarent homines, portenta mitti divinitus, quibus
                    admonerentur unumquodque saeculum esse finitum. Haec portenta Etrusci pro
                    haruspicii disciplinaeque suae peritia diligenter observata in libros
                    rettulerunt. Quare in Tuscis historiis, quae octavo eorum saeculo scriptae sunt,
                    ut Varro testatur, et quot numero saecula ei genti data sint, et transactorum
                    singula quanta fuerint quibusve ostentis eorum exitus designati sint,
                    continetur. Itaque scriptum est quattuor prima saecula annorum fuisse centenum,
                    quintum centum viginti trium, sextum undeviginti et centum, septimum totidem,
                    octavum tum demum agi, nonum et decimum superesse, quibus transactis finem fore
                    nominis Etrusci.</p>
                <p><milestone unit="par" n="7"/> Romanorum autem saecula quidam ludis saecularibus
                    putant distingui. Cui rei fides si certa est, modus Romani saeculi est incertus.
                    Temporum enim intervalla, quibus ludi isti debeant referri, non modo quanta
                    fuerint retro ignoratur, sed ne quanta quidem esse debeant scitur. Nam ita
                    institutum esse, ut centesimo quoque anno fierent, id cum Antias aliique
                    historici auctores sunt, tum Varro de scaenicis originibus libro primo ita
                    scriptum reliquit: “cum multa portenta fierent, et murus ac turris, quae sunt
                    inter portam Collinam et Esquilinam, de caelo tacta essent, et ideo libros
                    Sibyllinos XV viri adissent, renuntiarunt, uti Diti patri et Proserpinae ludi
                    Tarentini in campo, Martio fierent tribus noctibus, et hostiae furvae
                    immolarentur, utique ludi centesimo quoque anno fierent.” <milestone unit="par"
                        n="9"/> Item Titus Livius libro CXXXVI: “eodem anno ludos saeculares Caesar
                    ingenti apparatu fecit, quos centesimo quoque anno - his enim terminari saecula
                    - fieri mos erat.” Contra ut decimo centesimo <supplied>quo</supplied>que anno
                    repetantur, tam commentarii XV virorum quam Divi Augusti edicta testari
                    videntur, adeo ut Horatius Flaccus in carmine, quod saecularibus ludis cantatum
                    est, id tempus hoc modo designaverit:</p>
                <lg>
                    <l>“certus undenos decies per annos</l>
                    <l>orbis ut cantus referatque ludos</l>
                    <l>ter die claro totiensque grata</l>
                    <l>nocte frequentes.”</l>
                </lg>
                <p><milestone unit="par" n="10"/> Quae dissensio temporum, si veterum revolventur
                    annales, longe magis in incerto invenietur.</p>
                <p>Primos enim ludos saeculares exactis regibus post Romam conditam annis CCXLV a
                    Valerio Publicola institutos esse <supplied>Antias auctor est P. Valerio Sp.
                        Lucretio cons.</supplied>, ad XV virorum commentarios anno CCXCVIIII M.
                    Valerio Spurio Verginio cons. <supplied>secundi fuerunt, ut Antias
                        tradidit</supplied> M. Valerio Corvo II C. Poetilio
                        <supplied>cons.</supplied> anno post urbem conditam octavo et
                    quadringentesimo, ut vero in conmentariis XV virorum scriptum est, anno CCCC et
                    decimo <supplied>C. Marcio Rutilo III T. Manlio Imperioso</supplied> cons.
                    tertii ludi fuerunt Antiate Livioque auctoribus P. Claudio Pulchro L. Iunio
                    Pullo cons. <supplied>anno quingentesimo quinto, at ad XV virorum
                        conmentarios</supplied> anno quingentesimo duodevicensimo P. Cornelio
                    Lentulo C. Licinio Varo cons. de quartorum ludorum anno triplex opinio est.
                        <milestone unit="par" n="11"/> Antias enim et Varro et Livius relatos esse
                    prodiderunt L. Marcio Censorino M’. Manilio cons. post Romam conditam anno DCV.
                    At Piso Censorius et Cn. Gellius, sed et Cassius Hemina, qui illo tempore
                    vivebat, post annum factos tertium adfirmant Cn. Cornelio Lentulo Lucio Mummio
                    Achaico cons., id est anno DC<supplied>V</supplied>III; in XV virorum autem
                    commentariis notantur sub anno DCXXVIII <supplied>M.</supplied> Aemilio Lepido
                    L. Aurelio Oreste cons. quintos ludos <supplied>C.</supplied> Furnio C. Iunio
                    Silano cons. anno DCCXXXVII Caesar Augustus et Agrippa fecerunt. Sextos autem
                    fecit Ti. Claudius Caesar se IIII et L. Vitellio III cons. anno DCCC, septimos
                    Domitianus se XIIII et L. Minucio Rufo cons. anno DCCCXLI, octavos imperatores
                    Septimius et M. Aurelius Antoninus Cilone et Libone cons. anno
                        DCCC<supplied>C</supplied>LVII.</p>
                <p><milestone unit="par" n="12"/> Hinc animadvertere licet neque post centum annos,
                    ut hi referrentur ludi, statum esse, neque post centum decem. Quorum etiamsi
                    alterutrum retro fuisset observatum, non tamen satis id argumenti esset, quo
                    quis his ludis saecula discerni constanter adfirmet, praesertim cum ab urbis
                    primordio ad reges exactos, annos CCXLIIII, factos esse auctor sit nemo, quod
                    tempus procul dubio naturali maius est saeculo. <milestone unit="par" n="13"/>
                    Quodsi quis credit ludis saecularibus <supplied>secari</supplied> saecula, sola
                    nominis origine inductus, sciat saeculares dici potuisse, quod plerumque semel
                    fiant hominis aetate, ut multa alia, quae rara sunt, post saeculum evenire
                    loquentium consuetudo usurpat.</p>
                <p>Sed nostri maiores, quod natura saeculum <del>CCXLIIII</del> quantum esset
                    exploratum non habebant, civile ad certum modulum annorum centum statuerunt.
                    Testis est Piso, in cuius annali septimo scriptum est sic: “Roma condita anno
                        D<supplied>C</supplied> septimum saeculum occipit his consulibus, qui
                    proximi sunt consules: M. Aemilius M. filius Lepidus, C. Popilius II absens.”
                    Sed ut hunc annorum numerum constituerent nostri, non nihil causae fuit: primum
                    quod multos suorum civium ad hunc aetatem perducere videbant, dein quod
                    Etruscos, quorum prima saecula centenum fuerunt annorum, etiam hic ut in aliis
                    plerumque imitari voluerunt. <milestone unit="par" n="14"/> Praeterea fieri
                    potest quod refert Varro, quod Dioscorides astrologus scripsit, Alexandriae
                    inter eos, qui mortuos sallunt, constare hominem plus centum annos vivere non
                    posse, idque cor humanum declarare eorum, qui integri perierunt sine corporis
                    tabe, ideo quod multis annis pendendo cor omnis aetatis incrementa et
                    deminutiones conseruerunt: et anniculi pendere duas dragmas, bimi quattuor, et
                    sic in annos singulos usque ad quinquaginta accedere binas; ab iis centum
                    dragmis adque <supplied>ab</supplied> anno quinquagensimo item decedere in
                    unoquoque binas; ex quo perspicuum sit centesimo anno <supplied>cor</supplied>
                    redire ad anni primi pondus nec longius vitam posse producere. <milestone
                        unit="par" n="15"/> Quoniam igitur civile Romanorum saeculum centum annis
                    transigitur, scire licet in decimo saeculo et primum natalem tuum fuisse et
                    hodiernum esse. Quot autem saecula urbi Romae debeantur, dicere meum non est.
                    Sed quid apud Varronem legerim, non tacebo. Qui libro antiquitatum
                    duodevicensimo ait fuisse Vettium Romae in augurio non ignobilem, ingenio magno,
                    cuivis docto in disceptando parem; eum se audisse dicentem, si ita esset, ut
                    traderent historici de Romuli urbis condendae auguriis ac XII vulturis, quoniam
                    CXX annos incolumis praeterisset populus Romanus, ad mille et ducentos
                    perventurum.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="18">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Hactenus dictum de saeculo. Nunc de annis
                    maioribus dicam, quorum magnitudo adeo diverse tam gentibus observata quam
                    auctoribus tradita est, ut alii annum magnum esse in annis vertentibus duobus,
                    alii in multis milibus annorum arbitrati sint. Quod quale sit, iam hinc conabor
                    absolvere.</p>
                <p><milestone unit="par" n="2"/> Veteres in Graecia civitates cum animadverterent,
                    dum sol annuo cursu orbem suum circumit, lunam novam interdum
                        <supplied>duodecies, interdum</supplied> tridecies exoriri idque saepe
                    alternis fieri, arbitrati sunt lunares duodecim menses et dimidiatum ad annum
                    naturalem convenire. Itaque annos civiles sic statuerunt, ut intercalando
                    facerent alternos duodecim mensum, alternos tredecim, utrumque annum separatim
                    vertentem, iunctos ambo annum magnum vocantes. Idque tempus <foreign
                        xml:lang="grc">τριετηρίδα</foreign> appellabant, quod tertio quoque anno
                    intercalabatur, quamvis biennii circuitus et re vera <foreign xml:lang="grc"
                        >διετηρίς</foreign> esset; unde mysteria, quae Libero alternis fiunt annis,
                    trieterica a poetis dicuntur. <milestone unit="par" n="3"/> Postea cognito
                    errore hoc tempus duplicarunt et <foreign xml:lang="grc">τετραετηρίδα</foreign>
                    fecerunt. Sed eam, quod quinto quoque anno redibat, <foreign xml:lang="grc"
                        >πενταετηρίδα</foreign> nominabant, qui annus magnus ex quadriennio
                    commodior visus est, <supplied>cum cognitum esset</supplied> solis annum
                    constare ex diebus CCCLXV et diei parte circiter quarta, quae I in quadriennio
                    diem conficeret. <milestone unit="par" n="4"/> Quare agon et in Elide Iovi
                    Olympio et Romae Capitolino quinto quoque anno redeunte celebratur. Hoc quoque
                    tempus, quod ad solis modo cursum nec ad lunae congruere videbatur, duplicatum
                    est et <foreign xml:lang="grc">ὀκταετηρίς</foreign> facta, quae tunc <foreign
                        xml:lang="grc">ἐννεαετηρίς</foreign> vocitata, quia primus eius annus nono
                    quoque anno redibat. <milestone unit="par" n="5"/> Hunc circuitum vere annum
                    magnum esse pleraque Graecia existimavit, quod ex annis vertentibus solidis
                        <supplied>et mensibus solidis</supplied> constaret, ut proprie in anno magno
                    fieri par est. Nam dies sunt soli<supplied>di <num value="2922">IIDCCCCXXII</num>, menses
                        solidi</supplied> uno minus centum, annique vertentes solidi octo. Hanc
                        <foreign xml:lang="grc">ὀκταετηρίδα</foreign> vulgo creditum est ab Eudoxo
                    Cnidio institutam, sed alii Cleostratum Tenedium primum ferunt conposuisse et
                    postea alios aliter, qui mensibus varie intercalandis suas <foreign
                        xml:lang="grc">ὀκταετηρίδας</foreign> protulerunt, ut fecit Harpalus,
                    Nauteles, Menestratus, item alii, in quis Dositheus, cuius maxima <foreign
                        xml:lang="grc">ὀκταετηρίς</foreign> Eudoxi inscribitur. <milestone
                        unit="par" n="6"/> Ob hoc in Graecia multae religiones hoc intervallo
                    temporis summa caerimonia coluntur, Delphis quoque ludi, qui vocantur Pythia,
                    post annum octavum olim conficiebantur. Proxima est hanc magnitudinem quae
                    vocatur <foreign xml:lang="grc">δωδεκαετηρίς</foreign> ex annis vertentibus
                    duodecim. <milestone unit="par" n="7"/> Huic anno Chaldaico nomen est, quem
                    genethliaci non ad solis lunaeque cursus, sed ad observationes alias habent
                    adcommodatum, quod in eo dicunt tempestates frugumque proventus ac sterilitates,
                    item morbos salubritatesque circumire.</p>
                <p><milestone unit="par" n="8"/> Praeterera sunt anni magni conplures, ut Metonicus,
                    quem Meton Atheniensis ex annis undeviginti constituit, eoque <foreign
                        xml:lang="grc">ἐννεαδεκαετηρίς</foreign> appellatur et intercalatur septies,
                    inque eo anno sunt dierum <num value="6940">VIDCCCCXL</num>. Est et Philolai Pythagorici annus ex annis
                    quinquaginta novem, in quo sunt menses intercalares viginti et unus; item
                    Callippi Cyziceni ex annis septuaginta sex, ita ut menses duodetriginta
                    intercalentur; et Democriti ex annis LXXXII cum intercalaris perinde viginti
                    octo; <milestone unit="par" n="9"/> sed et Hipparchi ex annis CCCIIII, in quo
                    intercaletur centies decies bis. Haec annorum magnitudo eo discrepat, quod inter
                    astrologos non convenit, quanto vel sol plus quam CCCLXV dies in anno conficiat,
                    vel luna minus quam triginta in mense. Ad Aegyptiorum vero annum magnum luna non
                    pertinet, quem Graece <foreign xml:lang="grc">κυνικόν</foreign>, Latine
                    canicularem vocamus, propterea quod initium illius sumitur, cum primo die eius
                    mensis, quem vocant Aegyptii <foreign xml:lang="grc">Θωυθί</foreign>, caniculae
                    sidus exoritur. Nam eorum annus civilis solidus habet dies CCCLXV sine ullo
                    intercalari. Itaque quadriennium apud eos uno circiter die minus est quam
                    naturale quadriennium, eoque fit, ut anno MCCCCLXI ad idem revolvatur
                    principium. Hic annus etiam <foreign xml:lang="grc">ἡλιακός</foreign> a
                    quibusdam dicitur, et ab aliis <foreign xml:lang="grc">θεοῦ ἐνιαυτός</foreign>.
                        <milestone unit="par" n="11"/> Est praeterea annus, quem Aristoteles maximum
                    potius quam magnum appellat, quem solis et lunae vagarumque quinque stellarum
                    orbes conficiunt, cum ad idem signum, ubi quondam simul fuerunt, una referuntur.
                    Cuius anni hiemps summa est <foreign xml:lang="grc">κακλυσμός</foreign>, quam
                    nostri diluvionem vocant, aestas autem <foreign xml:lang="grc"
                        >ἐκπύρωσις</foreign>, quod est mundi incendium; nam his alternis temporibus
                    mundus tum exignescere tum exaquescere videtur. Hunc Aristarchus putavit esse
                    annorum vertentium <num value="2484">IICCCCLXXXIIII</num>, Aretes Dyrrachinus <num value="5552">VDLII</num>, Heraclitus et
                    Linus <num value="10800">XDCCC</num>, Dion <num value="10884">XDCCCLXXXIIII</num>, Orpheus <num value="120000">CXX</num>, Cassandrus tricies sexies
                    centum milium. Alii vero infinitum esse nec umquam in se reverti
                    existimarunt.</p>
                <p><milestone unit="par" n="12"/> Sed horum omnium <foreign xml:lang="grc"
                        >πενταετηρίδας</foreign> maxime <supplied>in</supplied> notandis temporibus
                    Graeci observant, id est quaternum annorum circuitus, quas vocant <foreign
                        xml:lang="grc">ὀλυμπιάδας</foreign>; et nunc apud eos ducentesima
                    quinquagensima quarta <foreign xml:lang="grc">ὀλυμπιάς</foreign> numeratur,
                    eiusque annus hic secundus. <milestone unit="par" n="13"/> Idem tempus anni
                    magni Romanis fuit, quod lustrum appellabant, ita quidem a Servio Tullio
                    institutum, ut quinto quoque anno censu civium habito lustrum conderetur, sed
                    non ita a posteris servatum. <milestone unit="par" n="14"/> Nam cum inter primum
                    a Servio rege conditum lustrum et id, quod ab imperatore Vespasiano V et
                        <supplied>T.</supplied> Caesare III cons. factum est, anni interfuerint
                    paulo minus DCL, lustra tamen per ea tempora non plura quam LXXV sunt facta et
                    postea plane fieri desierunt. <milestone unit="par" n="15"/> Rursus tamen annus
                    idem magnus per Capitolinos agonas coeptus est diligentius servari. Quorum
                    agonum primus a Domitiano institutus fuit <del>die</del> duodecimo eius et Servi
                    Corneli Dolabellae consulatu. Itaque hoc nunc anno qui celebratus est agon,
                    undequadragensimus numeratur. Quod ad annos pertinet magnos, in praesentia satis
                    dictum. Nunc de annis vertentibus dicendi locus.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="19">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Annus vertens est natura, dum sol percurrens XII
                    signa eodem, unde profectus est, redit. <milestone unit="par" n="2"/> Hoc tempus
                    quot dierum esset, ad certum nondum astrologi reperire potuerunt. Philolaus
                    annum naturalem dies habere prodidit CCCLXIIII et dimidiatum, Aphrodisius CCCLXV
                    et partem diei octavam, Callippus autem CCCLXV, et Aristarchus Samius tantumdem
                    et praeterea diei partem MDCXXIII, Meton vero CCCLXV et dierum quinque
                    undevicensimam partem, Oenopides CCCLXV et dierum duum et viginti partem
                    undesexagensimam, Harpalus autem CCCLXV et horas aequinoctiales XIII, at noster
                    Ennius CCCLXVI. <milestone unit="par" n="3"/> Plerique praeterea
                    incomprehensibile quidem nec enuntiabile esse existimarunt, sed pro vero, quod
                    proximum putabant, amplexi sunt: dies scilicet CCCLXV.</p>
                <p><milestone unit="par" n="4"/> Igitur cum tanta inter viros doctissimos fuerit
                    dissensio, quid mirum, si anni civiles, quos diverse civitates rudes etiam tum
                    sibi quaeque statuebant, tam inter se discrepent quam cum illo naturali non
                    congruant? Et in Aegypto quidem antiquissimum ferunt annum unimenstrem fuisse,
                    post deinde ab Isone rege quadrimenstrem factum, novissime Arminon ad XIII
                    menses et dies quinque perduxisse. <milestone unit="par" n="5"/> Item in Achaia
                    Arcades trimenstrem annum primo habuisse dicuntur, et ob id <foreign
                        xml:lang="grc">προσέληνοι</foreign> appellati, non, ut quidem putant, quod
                    ante sint nati quam lunae astrum caelo esset, sed quod prius habuerint annum,
                        <supplied>quam</supplied> is in Graecia ad lunae cursum constitueretur.
                        <milestone unit="par" n="6"/> Sunt qui tradunt hunc annum trimenstrem Horon
                    instituisse, eoque ver aestatem autumnum hiemem <foreign xml:lang="grc"
                        >ὥρας</foreign> et annum <supplied><foreign xml:lang="grc"
                        >ὧρον</foreign></supplied> dici, et Graecos annales <foreign xml:lang="grc"
                        >ὥρους</foreign>, eorumque scriptores horographos. Itaque quattuor annorum
                    circuitum in modum <foreign xml:lang="grc">πενταετηρίδος</foreign> annum magnum
                    dicebant. <milestone unit="par" n="7"/> Cares autem et Acarnanes semenstres
                    habuerunt annos et inter se dissimiles, quibus alternis dies augescerent aut
                    senescerent, eosque coniunctos velut <foreign xml:lang="grc"
                        >τριετηρίδα</foreign> annum magnum.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="20">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Sed ut hos annos omittam caligine iam profundae
                    vetustatis obductos, in his quoque, qui sunt recentioris memoriae et ad cursum
                    lunae vel solis instituti, quanta sit varietas, facile est cognoscere, si quis
                    vel in unius Italiae gentibus, ne dicam peregrinis, velit inquirere. Nam ut
                    alium Ferentini alium Lavinii itemque Albani vel Romani habuerunt annum, ita et
                    aliae gentes. Omnibus tamen fuit propositum suos civiles annos varie
                    intercalandis mensibus ad unum illum verum naturalemque corrigere. <milestone
                        unit="par" n="2"/> De quibus omnibus disserere quoniam longum est, ad
                    Romanorum annum transibimus.</p>
                <p>Annum vertentem Romae Licinius quidem Macer at postea Fenestella statim ab initio
                    duodecim mensum fuisse scripserunt. Sed magis Iunio Gracchano et Fulvio et
                    Varroni et Suetonio aliisque credendum, qui decem mensum putarunt fuisse, ut
                    tunc Albanis erat, unde orti Romani. <milestone unit="par" n="3"/> Hi decem
                    menses dies CCCIIII hoc modo habebant: Martius XXXI, Aprilis XXX, Maius XXXI,
                    Iunius XXX, Quintilis XXXI, Sextilis et September tricenos, October XXXI,
                    November et December tricenos; quorum quattuor maiores pleni, ceteri sex cavi
                    vocabantur. <milestone unit="par" n="4"/> Postea sive a Numa, ut ait Fulvius,
                    sive, ut Iunius, a Tarquinio duodecim facti sunt menses et dies CCCLV, quamvis
                    luna duodecim suis mensibus CCCLIIII dies videbatur explere. Sed ut dies unus
                    abundaret, aut per inprudentiam accidit, aut; quod magis credo, ea
                    superstitione, qua inpar numerus plenus et magis faustus habebatur. <milestone
                        unit="par" n="5"/> Certe ad annum priorem unus et quinquaginta dies
                    accesserunt. Qui quia menses duos non explerent, sex illis cavis mensibus dies
                    sunt singuli detracti et ad eos additi factique dies LVII, et ex his duo menses:
                    Ianuarius undetriginta dierum, Februarius duodetriginta. Adque ita omnes menses
                    pleni et inpari dierum numero esse coeperunt, excepto Februario, qui solus cavus
                    et ob hoc ceteris infaustior est habitus.</p>
                <p><milestone unit="par" n="6"/> Denique cum intercalarium mensem viginti duum vel
                    viginti trium dierum alternis annis addi placuisset, ut civilis annus ad
                    naturalem exaequaretur, in mense potissimum Februario inter Terminalia et
                    Regifugium intercalatum est, idque diu factum, prius quam sentiretur annos
                    civiles aliquanto naturalibus esse maiores. Quod delictum ut corrigeretur,
                    pontificibus datum negotium eorumque arbitrio intercalandi ratio permissa.
                        <milestone unit="par" n="7"/> Sed horum plerique ob odium vel gratiam, quo
                    quis magistratu citius abiret diutiusve fungeretur aut publici redemptor ex anni
                    magnitudine in lucro damnove esset, plus minusve ex libidine intercalando rem
                    sibi ad corrigendum mandatam ultro quod depravarunt, <milestone unit="par" n="8"
                    /> adeo aberratum est, ut C. Caesar pontifex maximus suo III et M Aemilii Lepidi
                    consulatu, quo retro delictum corrigeret, duos menses intercalarios dierum LXVII
                    in mensem Novembrem et Decembrem interponeret, cum iam mense Februario dies III
                    et XX intercalasset, faceretque eum annum dierum CCCCXLV, simul providens in
                    futurum, ne iterum erraretur; nam intercalario mense sublato annum civilem ad
                    solis cursum formavit. <milestone unit="par" n="9"/> Itaque diebus CCCLV addidit
                    decem, quos per septem menses, qui dies undetricenos habebant, ita discripsit,
                    ut Ianuario et Sextili et Decembri <del>ne</del> bini accederent, ceteris
                    singuli; eosque dies extremis partibus mensum adposuit, ne scilicet religiones
                    sui cuiusque mensis a loco summoverentur. <milestone unit="par" n="10"/>
                    Quapropter nunc cum in septem mensibus dies singuli et triceni sint, quattuor
                    tamen illi ita primitus instituti eo dinoscuntur, quod nonas habent septimanas,
                    ceteri tres omnes<supplied>que</supplied> alii reliqui quintanas.</p>
                <p>Praeterea pro quadrante diei, qui annum verum suppleturus videbatur, instituit,
                    ut peracto quadrienni circuitu dies unus, ubi mensis quondam solebat, post
                    Terminalia intercalaretur, quod nunc bissextum vocatur. <milestone unit="par"
                        n="11"/> Ex hoc anno ita a Iulio Caesare ordinato ceteri ad nostram memoriam
                    Iuliani appellantur, eique consurgunt ex quarto Caesaris consulatu. Qui etiam si
                    optimo <supplied>modo</supplied>, non soli tamen ad annum naturae aptati sunt.
                    Nam et priores anni, etiam si qui decemmenstres fuerunt, nec Romae modo vel per
                    Italiam, sed et apud gentes omnes, quantum poterat, idem fuerunt correcti.
                    Itaque cum de aliquo annorum numero hic dicetur, non alios par erit quam
                    naturales accipere.</p>
                <p>Et si origo mundi in hominum notitiam venisset, inde exordium sumeremus. </p>
            </div>
            <div type="cap" n="21">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Nunc vero id intervallum temporis tractabo, quod
                        <foreign xml:lang="grc">ἱστορικόν</foreign> Varro appellat. Hic enim tria
                    discrimina temporum esse tradit: primum ab hominum principio ad cataclysmum
                    priorem, quod propter ignorantiam vocatur <foreign xml:lang="grc"
                        >ἄδηλον</foreign>, secundum a cataclysmo priore ad olympiadem primam, quod,
                    quia multa in eo fabulosa referuntur, <foreign xml:lang="grc">μυθικόν</foreign>
                    nominatur, tertium a prima olympiade ad nos, quod dicitur <foreign
                        xml:lang="grc">ἱστορικόν</foreign>, quia res in eo gestae veris historiis
                    continentur.</p>
                <p><milestone unit="par" n="2"/> Primum tempus, sive habuit initium seu semper fuit,
                    certe quot annorum sit, non potest conprehendi. Secundum non plane quidem
                    scitur, sed tamen ad mille circiter et sescentos annos esse creditur: a priore
                    scilicet cataclysmo, quem dicunt et Ogygii, ad Inachi regnum annos circiter
                    quadringentos <supplied>computarunt, hinc ad excidium Troiae annos
                        octingentos</supplied>, hinc ad olympiadem primam paulo plus quadringentos;
                    quos solos, quamvis mythici temporis postremos, tamen, quia a memoria scriptorum
                    proximos, quidam certius definire voluerunt. <milestone unit="par" n="3"/> Et
                    quidem Sosibius scripsit esse CCCXCV, Eratosthenes autem septem et
                    quadringentos, Timaeus CCCCXVII, Aretes DXIIII, et praeterea multi diverse,
                    quorum etiam ipsa dissensio incertum esse declarat.</p>
                <p><milestone unit="par" n="4"/> De tertio autem tempore fuit quidem aliqua inter
                    auctores dissensio in sex semptemve tantum modo annis versata. <milestone
                        unit="par" n="5"/> Sed hoc quodcumque caliginis Varro discussit, et pro
                    cetera sua sagacitate nunc diversarum civitatium conferens tempora, nunc
                    defectus eorumque intervalla retro dinumerans eruit verum lucemque ostendit, per
                    quam numerus certus non annorum modo, sed et dierum perspici possit. <milestone
                        unit="par" n="6"/> Secundum quam rationem nisi fallor hic annus, cuius velut
                    index et titulus quidam est V. C. Pii et Pontiani consulatus, ab olympiade prima
                    millensimus est et quartus decimus, ex diebus dumtaxat aestivis, quibus agon
                    Olympicus celebratur; a Roma autem condita nongentesimus nonagensimus primus, et
                    quidem ex Parilibus, unde urbis anni numerantur; <milestone unit="par" n="7"/>
                    eorum vero annorum, quibus Iulianis nomen est, ducentesimus octogensimus
                    tertius, sed ex die kal. Ianuariarum, unde Iulius Caesar anni a se constituti
                    fecit principium; <milestone unit="par" n="8"/> at eorum, qui vocantur anni
                    Augustorum, ducentesimus sexagensimus quintum, perinde ex kal. Ianuariis,
                    quamvis ex ante diem XVI kal. Febr. imperator Caesar, Divi filius, sententia L.
                    Munati Planci a senatu ceterisque civibus Augustus appellatus est se VII et M.
                    Vipsanio Agrippa III cons. <milestone unit="par" n="9"/> Sed Aegyptii, quod
                    biennio ante in potestatem dicionemque populi Romani venerunt, hunc Augustorum
                    annum ducentesimum sexagensimum septimum <supplied>numerant</supplied>. Nam ut a
                    nostris ita ab Aegyptiis quidam anni in litteras relati sunt, ut quos <foreign
                        xml:lang="grc">Ναβονναζάρου</foreign> nominant, quod a primo imperii eius
                    anno consurgunt, quorum hic nongentesimus octogensimus sextus est; item
                    Philippi, qui ab excessu Alexandri Magni numerantur et ad hunc usque perducti
                    annos DLXII consummant. <milestone unit="par" n="10"/> Sed horum initia semper a
                    primo die mensis eius sumuntur, cui apud Aegyptios nomen est Thouth, quique hoc
                    anno fuit ante diem VII kal. Iul., cum abhinc annos centum imperatore Antonino
                    Pio II Bruttio Praesente Romae consulibus idem dies fuerit ante diem XIII kal.
                    Aug., quo tempore solet canicula in Aegypto facere exortum.</p>
                <p><milestone unit="par" n="11"/> Quare scire etiam licet anni illius magni, qui, ut
                    supra dictum est, solaris et canicularis et dei annus vocatur, nunc agi
                    vertentem annum centensimum. <milestone unit="par" n="12"/> Initia autem istorum
                    annorum propterea notavi, ne quis eos aut ex kal. Ianuariis aut ex alio quo
                    tempore simul putaret incipere, cum <supplied>in</supplied> iis conditorum
                    voluntates non minus diversae sint quam opiniones philosophorum. <milestone
                        unit="par" n="13"/> Idcirco aliis a novo sole, id est a bruma, aliis ab
                    aestivo solstitio, plerisque ab aequinoctio verno, partim ab autumnali
                    aequinoctio, quibusdam ab ortu vergiliarum, nonnullis ab earum occasu, multis a
                    canis exortu incipere annus naturalis videtur.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="22">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Mensum genera duo; nam alii sunt naturales, alii
                    civiles. <milestone unit="par" n="2"/> Naturalium species duae, quod partim
                    solis, partim lunae esse dicuntur. Secundum solem fit mensis, dum sol unum
                    quodque in zodiaco orbe signum percurrit. <milestone unit="par" n="3"/> Lunaris
                    est autem temporis quoddam spatium a nova luna <supplied>ad novam
                        lunam</supplied>. Civiles menses sunt numeri quidam dierum, quos una quaeque
                    civitas suo instituto observat, ut nunc Romani a kalendis in kalendas. Naturales
                    et antiquiores et omnium gentium communes sunt, civiles et posterius instituti
                    et ad unam quamque pertinent civitatem. <milestone unit="par" n="4"/> Qui sunt
                    caelestes, sive solis seu lunae, neque peraeque inter se pares sunt nec dies
                    habent totos. Quippe sol in aquario moratur circiter undetriginta, in pisce fere
                    triginta, in ariete unum et triginta, in geminis prope triginta et duos, et sic
                    in ceteris inaequabiliter; sed usque adeo non totos dies in singulis, ut annum
                    suum, id est dies CCCLXV et portionem nescio quam adhuc astrologis inexploratam,
                    in duodecim suos dividat menses. <milestone unit="par" n="5"/> Luna autem
                    singulos suos menses conficit diebus undetriginta circiter et dimidiato, sed et
                    hos inter se dispares: alias longiores, alias breviores.</p>
                <p>At civitatium menses vel magis numero dierum inter se discrepant, sed dies ubique
                    habent totos. <milestone unit="par" n="6"/> Apud Albanos Martius est sex et
                    triginta, Maius viginti duum, Sextilis duodeviginti, September sedecim.
                    Tusculanorum Quintilis dies habet sex et triginta, October duos et triginta,
                    idem October apud Aricinos undequadraginta. <milestone unit="par" n="7"/> Minime
                    videntur errasse, qui ad lunae cursum menses civiles adcommodarunt, ut in
                    Graecia plerique, apud quos alterni menses ad tricenos dies sunt facti.
                        <milestone unit="par" n="8"/> Maiores quoque nostri idem sunt aemulati, cum
                    annum dierum CCCLV haberent. Sed Divus Iulius cum videret hac ratione neque ad
                    lunam menses, ut oportebat, neque annos ad solem convenire, maluit annum
                    corrigere, ut sic etiam menses civiles cum veris illis solaribus, etsi non
                    singuli, tamen universi ad anni finem necessario concurrerent.</p>
                <p><milestone unit="par" n="9"/> Nomina decem mensibus antiquis Romulum fecisse
                    Fulvius et Iunius auctores sunt. Et quidem duos primos a parentibus suis
                    nominasse, Martium a Marte patre, Aprilem ab Aphrodite id est Venere, unde
                    maiores eius oriundi dicebantur; proximos duos a populo: Maium a maioribus natu,
                    Iunium a iunoribus; ceteros ab ordine quo singuli erant: Quintilem usque
                    Decembrem perinde a numero. <milestone unit="par" n="10"/> Varro autem Romanos a
                    Latinis nomina mensum accepisse arbitratus auctores eorum antiquiores quam urbem
                    fuisse satis argute docet. <milestone unit="par" n="11"/> Itaque Martium mensem
                    a Marte quidem nominatum credit, non quia Romuli fuerit pater, sed quod gens
                    Latina bellicosa; Aprilem autem non ab Aphrodite, sed ab aperiendo, quod tunc
                    ferme cuncta gignantur et nascendi claustra aperiat natura; <milestone
                        unit="par" n="12"/> Maium vero non a maioribus, sed a Maia nomen accepisse,
                    quod eo mense tam Romae quam antea in Latio res divina Maiae fit <del>et
                        Mercurio</del>; Iunium quoque a Iunone potius quam iunioribus, quod illo
                    mense maxime Iunoni honores habentur; <milestone unit="par" n="13"/> Quintilem,
                    quod loco iam apud Latinos fuerit quinto, item Sextilem ac deinceps ad Decembrem
                    a numeris appellatos. Ceterum Ianuarium et Februarium postea quidem additos, sed
                    nominibus iam ex Latio sumptis: et Ianuarium ab Iano, cui adtributus est, nomen
                    traxisse. Februarium a februo: <milestone unit="par" n="14"/> est februum
                    quidquid piat purgatque, et februamenta purgamenta, item februare purgare et
                    purum facere. Februum autem non idem usquequaque dicitur; nam aliter in aliis
                    sacris februatur, hoc est purgatur. <milestone unit="par" n="15"/> In hoc autem
                    mense Lupercalibus, cum Roma lustratur, salem calidum ferunt, quod februum
                    appellant, unde dies Lupercalium proprie februatus et ab eo porro mensis
                    Februarius vocitatur.</p>
                <p><milestone unit="par" n="16"/> Ex his duodecim mensibus duorum tantum nomina
                    inmutata. Nam Quintilis Iulius cognominatus est C. Caesare V et M. Antonio cons.
                    anno Iuliano secundo. Qui autem Sextilis fuerat, ex S. C.
                        <supplied>C.</supplied> Marcio Censorino C. Asinio Gallo cons. in Augusti
                    honorem dictus est Augustus anno Augusti vicensimo, quae nomina etiam nunc ad
                    hanc permanent memoriam. <milestone unit="par" n="17"/> Postea vero multi
                    principes nomina quaedam mensum inmutaverunt suis nuncupando nominibus; quod aut
                    ipsi postmodum mutaverunt, aut post obitum eorum illa nomina pristina suis
                    reddita mensibus.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="23">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Superest pauca de die dicere, qui, ut mensis aut
                    annus, partim naturalis partim civilis est. <milestone unit="par" n="2"/>
                    Naturaliter dies est tempus ab exoriente sole ad solis occasum, cuius contrarium
                    tempus est nox ab occasu solis ad exortum. Civiliter autem dies vocatur tempus,
                    quod fit uno caeli circumactu, quo dies verus et nox continetur, ut cum dicimus
                    aliquem dies triginta tantum vixisse; relinquitur enim etiam noctes intellegere.
                        <milestone unit="par" n="3"/> Huius modi dies ab astrologis et civitatibus
                    quattuor modis definitur. Babylonii quidem a solis exortu ad exortum eiusdem
                    astri diem statuerunt, at in Vmbria plerique a meridie ad meridiem, Athenienses
                    autem ab occasu solis ad occasum. Ceterum Romani a media nocte ad mediam noctem
                    diem esse existimarunt. Indicio sunt sacra publica et auspicia etiam
                    magistratuum, quorum si quid ante medium noctis est actum, diei, qui praeteriit,
                    adscribitur; si quid autem post mediam noctem et ante lucem factum est, eo die
                    gestum dicitur, qui eam sequitur noctem. <milestone unit="par" n="5"/> Idem
                    significat quod, qui a media nocte ad proximam mediam noctem in his horis
                    quattuor et viginti nascuntur, eundem diem habent natalem.</p>
                <p><milestone unit="par" n="6"/> In horas XII diem divisum esse noctemque in totidem
                    vulgo notum est; sed hoc credo Romae post reperta solaria observatum. Quorum
                    antiquissimum quod fuerit, inventu difficile est; alii enim apud aedem Quirini
                    primum statutum dicunt, alii in Capitolio, nonnulli ad aedem Dianae in Aventino.
                        <milestone unit="par" n="7"/> Illud satis constat, nullum in foro prius
                    fuisse quam id, quod Mʼ. Valerius ex Sicilia advectum ad rostra in columna
                    posuit. Quod quoniam ad clima Siciliae descriptum ad horas Romae non conveniret,
                    L. Philippus censor aliud iuxta constituit. Deinde aliquanto post P. Cornelius
                    Nasica censor ex aqua fecit horarium, quod et ipsum ex consuetudine noscendi a
                    sole horas solarium coeptum vocari. <milestone unit="par" n="8"/> Horarum nomen
                    non minus annos trecentos Romae ignoratum esse credibile est; nam XII tabulis
                    nusquam nominatas horas invenies ut in aliis postea legibus, sed “ante
                    meridiem”, eo videlicet, quod partes diei bifariam tum divisi meridies
                    discernebat. <milestone unit="par" n="9"/> Alii diem quadripertito, sed et
                    noctem similiter dividebant. Idque similitudo testatur militaris
                        <supplied>usus</supplied>, ubi dicitur vigilia prima, item secunda et tertia
                    et quarta.</p>
            </div>
            <div type="cap" n="24">
                <p>
                    <milestone unit="par" n="1"/> Sunt etiam plura noctis et diei tempora aliis
                    subnotata propriisque discreta nominibus, quae apud veteres poetas passim
                    scripta inveniuntur. Ea omnia ordine suo exponam. Incipiam a nocte media, quod
                    tempus principium et postremum est diei Romani. Tempus, quod huic proximum est,
                    vocatur de media nocte; <milestone unit="par" n="2"/> sequitur gallicinium, cum
                    galli canere incipiunt, dein conticium, cum conticuerunt; tunc ante lucem, et
                    sic diluculum, cum sole nondum orto iam lucet. <milestone unit="par" n="3"/>
                    Secundum diluculum vocatur mane, cum lux videtur sole <supplied>orto</supplied>;
                    post hoc ad meridiem, tunc meridies, quod est medii diei nomen, inde de meridie;
                    hinc suprema. Quamvis plurimi supremam post occasum solis esse existimant, quia
                    est in XII tabulis scriptum sic: “solis occasus suprema tempestas esto.” Sed
                    postea M. Plaetorius tribunus plebiscitum tulit, in quo scriptum est: “praetor
                    urbanus, qui nunc est quique posthac fuat, duo lictores apud se habeto isque
                        <supplied>usque</supplied> supremam ad solem occasum ius inter cives
                    dicito.” <milestone unit="par" n="4"/> Post supremam sequitur vespera, ante
                    ortum scilicet eius stellae, quam Plautus vesperuginem, Ennius vesperum,
                    Vergilius hesperon appellat. <milestone unit="par" n="5"/> Inde porro
                    crepusculum, sic fortasse appellatum, quod res incertae creperae dicuntur idque
                    tempus noctis sit an diei incertum est. <milestone unit="par" n="6"/> Post id
                    sequitur tempus, quod dicimus luminibus accensis, antiqui prima face dicebant;
                    deinde concubium, cum itum est cubitum; exinde intempesta, id est multa nox, qua
                    nihil agi tempestivum; tunc <del>cum</del> ad mediam noctem dicitur, et sic
                    media nox. </p>
            </div>

        </body>
    </text>

</TEI>
