<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vergilius orator an poeta</title>
                <author>Florus</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Raffaella Tabacco</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Simona Musso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>DigilibLT </publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2011</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
                </availability>
                <idno>dlt000536</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Florus, Oeuvres, texte établi et traduit par Paul Jal, Paris 1967, tome II
                    (Collection des Universités de France)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
            
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="cap" n="1">
                <p> Capienti mihi in templo et saucium uigilia caput plurimarum arborum amoenitate,
                    euriporum frigore, aeris libertate recreanti obuiam subito quidam fuere, quos ab
                    urbis spectaculo Baeticam reuertentes sinister Af<del>f</del>ricae uentus in hoc
                    litus excusserat. Quorum unus, uir, ut postea apparuit, litteris pereruditus,
                    subito ad me conuenit et «salue», inquit «hospes: nisi molestum est, dic nomen
                    tuum; nam nescio quid oculi mei admonent et quasi per nubilum recognosco». «Quid
                    istic?», inquam, «Florum uides, fortasse et audieris, si tamen in illo orbis
                    terrarum conciliabulo sub Domitiano principe certamini nostro adfuisti». Et
                    Baeticus «Tune es», inquit, «ex Africa, quem summo consensu poposcimus? inuito
                    quidem Caesare et resistente, non quod tibi puero inuideret, sed ne
                        Af<del>f</del>rica coronam magni Iouis attingeret». Quae cum me uideret
                    uerecunde agnoscentem, in amplexum effunditur et «ama», inquit, «igitur fautorem
                    tuum». «Quidni amem?» et manu<del>m</del> alterutrum tenentes auidissime
                    nascentem amicitiam foederabamus, cum ille interim breui interuallo usus «et
                    quid tu», inquit, «tam diu in hac prouincia? Nec in nostram Baeticam excurris
                    nec urbem illam reuisis, ubi uersus tui a lectoribus concinuntur et in foro omni
                    clarissimus ille de Dacia triumphus exultat? Potesne cum hoc singulari ingenio
                    tantaque natura prouincialem latebram pati? Nihil te caritas urbis, nihil ille
                        <supplied>uictor</supplied> gentium populus, nihil senatus mouet? Nihil
                    denique lux et fulgor felicis imperi, qui in se rapit atque conuertit omnium
                    oculos hominum ac deorum?» Atque ego uarie perturbatus «quid nunc uis ego
                    respondeam? O quisquis es, mihi quoque ipsi hoc idem mirum uideri solet, quod
                    non Romae morer; sed nihil est difficilius quam rationem reddere actus tui.
                    Quare desine me in memoriam priorem reducendo uulnus dolorum meorum rescindere.
                    Propitia sit illa ciuitas, et fruantur illa quibus fortuna permittit. Quod ad me
                    pertinet, ex illo die, cuius <del>quo</del> tu mihi testis es, postquam ereptam
                    manibus et capiti coronam meo uidi, tota mens, totus animus resiliit atque
                    abhorruit ab illa ciuitate, adeoque sum percussus et consternatus illo dolore,
                    ut patriae quoque meae oblitus <supplied>et</supplied> parentum carissimorum
                    similis furenti huc et illuc uager per diuersa terrarum.» Et ille «quae tamen
                    loca quasue regiones peragrasti?» </p>
            </div>
            <div type="cap" n="2">
                <p> «Si ita indulges otio, plane quam breuiter exponam nec inuitus priorum
                    recordabor. Primum Siciliam nobilem uidi, domesticam Cereris. Fecundam deinde
                    Creten, patriam Tonantis, et a latere uicinas Cycladas salutaui. Inde me Rhodos
                    et ab regressu Aegyptium <supplied>excepit</supplied> pelagus, ut ora Nili
                    uiderem et populum semper in templis otiosum peregrinae deae sistra pulsantem.
                    Inde rursus Italiam redii, et taedio maris cum mediterranea<del>m</del>
                    concupissem, secutus Gallicas Alpes <del>et</del> lustro populos aquilone
                    pallentes. Inde sol occidens placuit: flecto cursum. Sed statim par horrore, par
                    uertice, par ille niuibus Alpinis Pyrenaeus excepit. Vides, hospes, quae spatia
                    caeli peragrauerim, quae maris quaeue terrarum. Non aliter mehercules, si
                    conferre paruis magna licet, sacer ille iuuenis terras peruolitauit, cui Terra
                    mater capaces onerauerat frugibus amictus, et cum alite serpente currum ipsa
                    iunxisset, nisi toto orbe peragrato uetuit suas redire serpentes. Liceat ergo
                    tandem fatigato hic aliquando subcumbere. Si Scythes essem, iam plaustra
                    soluissem; si uagus gubernator, iam dicata pelagi deae prora penderet. Quousque
                    uagabimur? An semper hospites erimus? Ferae cubile prospiciunt et aues senescunt
                    in nido. Si fata Romam negant patriam, saltim hic manere contingat. Quid, quod
                    consuetudo res fortis est? Et ecce iam familiaritate continua ciuitas nobis ipsa
                    blanditur, quae, si quid credis mihi qui multa cognoui, omnium <del>rerum</del>
                    quae ad quietem eliguntur gratissima est. Populum uides, o hospes et amice,
                    probum, fugi, quietum, tarde<del>m</del> quidem, sed iudicio hospitalem. Caelum
                    peculiariter temperatum miscet uices, et notam ueris totus annus imitatur. Terra
                    fertilis campis et magis collibus - nam Italiae uites adfectat et comparat areas
                    - serotino non erubescit autumno. Si quid ad rem pertinet, ciuitas ipsa
                    generosissimis auspiciis instituta: nam praeter Caesaris uexilla, quae portat,
                    triumphos, unde nomen accepit, adest etiam peregrina nobilitas. Quippe si uetera
                    templa respicias, hic ille colitur corniger praedo, qui Tyriam uirginem portans
                    dum per tota maria lasciuit, hic amisit et substitit, et eius quam ferebat
                    oblitus subito nostrum litus adamauit.» </p>
            </div>
            <div type="cap" n="3">
                <p> Hic cum ergo respirassem, statim Baeticus «o» inquit «beatam ciuitatem, quae in
                    te fatigatum incidit. Quem ad modum tamen te prosequitur, et quid hic agitur?
                    Vnde subuenit reditus? An pater ab Af<del>f</del>rica subministrat?» «Inde
                    nequaquam, cum hac ipsa peregrinatione offenderim. In reditu est mihi professio
                    litterarum.» «O rem indignissimam! et quam aequo fers istud animo, sedere in
                        sc<del>h</del>olis et pueris praecipere?» Ad quam illius interrogationem in
                    hunc modum respondi: «Non miror <supplied>te</supplied> eius nunc esse
                    persuasionis, qua et ipse quoque aliquando laboraui. Toto enim quod egimus
                    quinquennio isto <del>isto</del> mihi pertaesum erat huius professionis, ut
                    nusquam uiuere putarem hominem miseriorem. Sed subinde retractanti sortemque
                    meam cum fortunis et ceteris uitae laboribus conferenti tandem aliquando
                        pulc<del>h</del>ritudo suscepti operis apparuit. Scire te ergo nunc oportet
                    nullum manus pretium, nullam procurationem, nullum honorem decerni quantus hic
                    sit nostrae professionis. Nempe si mihi maximus imperator uitem, id est centum
                    homines regendos tradidisset, non mediocris honos habitus mihi uideretur; cedo
                    si praefecturam, si tribunatum: nempe idem honos, nisi quod merces amplior. Si
                    ergo non Caesar, sed Fortuna hoc genus stationis iniunxit, uti pueris ingenuis
                    atque honestis praesiderem, nonne tibi pulchrum <supplied>sum</supplied> atque
                    magnificum consecutus officium? Quaeso enim, propius intuere, utrum praeclarius
                    sit sagulatis an praetextatis imperare? Barbaris efferatisque pectoribus an
                    mitibus et innoxiis? Bone Iuppiter, quam imperatorium, quam regium est sedere a
                    suggestu praecipientem bonos mores et sacrarum studia litterarum, iam carmina
                    praelegentem, quibus ora mentesque formantur, iam sententiis uariis sensus
                    excitantem, iam exemplis ro<gap/></p>
            </div>

        </body>
    </text>

</TEI>
