<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Excerpta rhetorica e codice Parisino 7530 edita</title>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000178</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Rhetores Latini Minores</hi>, ex codicibus maximam partem primum adhibitis emendabat Carolus Halm, Lipsiae 1863, 585-589 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
    <p>Si è corretto l'errore di stampa nostrornm in nostrorum.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
    <p>L'edizione di riferimento utilizza tre modalità grafiche diverse: corpo di testo, corpo
     maggiorato e corsivo. Il corpo di testo è rimasto inalterato anche nell'edizione digitale; il
     corpo maggiorato è stato reso con il maiuscolo; il corsivo è stato reso con il grassetto.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div><head>EXCERPTA RHETORICA E CODICE PARISINO 7530 EDITA.</head>
    <p>Civilis quaestio est, quae ad communem animi pertinet intellectum: cuius exemplum, si quaeratur an navigandum sit. Coniuncta ex pluribus quaestio fit, an rustico seni navigandum sit: conparativa, ut: an navigandum an studendum sit. Est etiam incivilis quaestio, quae ad communem animi non pertinet intellectum, ut si de pondere aut spatio mensurave quaeratur: cuius rei qualitatem ignorare non est erubescendum.</p>
    <p>Finis oratorii officii est bene dicere; finis bene dicendi persuadere, id est optinere, quatenus rerum et personarum condicio patiatur.</p>
    <p>Omnis controversia habet in se aetion, synechon, crinomenon. Aetion est causa, synechon continens, crinomenon examinatio causae, veluti: accusatur Milo quod occiderit Clodium. Causa est quod occiderit: continens quod eum occiderit, qui sibi fecit insidias: an insidias fecerit et an propter hanc causam occisus sit et non propter aliam et an debuerit eum reum facere et non occidere, hoc est crinomenon.</p>
    <p>Fasis est res, ex qua quaestio nascitur: catafasis accusatio, apofasis defensio.</p>
    <p>Thesis est quaestio generalis, hypothesis specialis. In thesi, id est in generali quaestione, tantummodo de rebus ipsis sine persona quaeritur: adhibitis personis res quoque communiter; nam quos genus causae premit, species saepe defendit. Si enim secundum thesin, id est generalem quaestionem, quaeratur an animadvertendum sit in matricidam, dubium non erit quin debeat animadverti; sed si ex hypothesi persona accesserit, invenit defensionem: ut si quaeratur, animadvertendum sit in Oresten matricidam, dubium non erit, <unclear/> quam debet animadverti; hac enim se Orestes ratione defendit, quod patrem vindicaverit.</p>
    <p>Partes circumstantiae sunt VII: quis, quid, quando, ubi, cur, quemadmodum, quibus adminiculis. Quis significat personam: persona constat duobus modis, nomine et qualitate: nomine, ut Scipio, Metellus, Pompeius; qualitate, ut pauper dives, <supplied>privatus</supplied> magistratus. Quid autem significat quattuor: factum, dictum, cogitatum, pathos. Factum sic: quidam emit imaginem tyrannorum et colit: reus est affectatae tyrannidis. Dictum sic: quidam transiens per carcerem dixit: ‘securi estote vincti; cras solvemini’: reus est affectatae tyrannidis. Cogitatum sic: damnato altero tyrannidis extitit alius qui diceret unius diei mora effectum quo minus ille arcem occuparet: reus est conscientiae. Pathos sic: mulier, quae assidue flebat, rea est adulterii. Quando significat tempus: temporis distantiae sunt duae, semper et accidens: semper, ut interdiu nocte, accidens, ut bellum pax. Loci distantiae sunt duae, spatium et sedes: spatium sic, longe prope; sedes, ut intra civitatem vel extra. Cur signiricat causam: causae sunt duae, praecedens et sequens: praecedens odium aut timor, sequens lucrum aut hereditas. Quemadmodum <supplied>est</supplied> facti demonstratio: quibus adminiculis ministeria facinoris.</p>
    <p>Asystatae fiunt modis quattuor: uno, cum aliquid deest ex circumstantia, et vocatur pragma alogon: altero, cum eadem ex utraque parte dicuntur, isazusa: tertio, ubi color non invenitur et vocatur achromos: quarto, ubi iudex non invenit viam ferendae sententiae et vocatur aporos. Primus modus est asystatarum, ubi circmstantia deest, veluti: Quidam abdicat filium: contra dicit hoc loco, quia circumstantia deest, id est qua re abdicet. Controversia erit, si addas: abdicat filium, quia iuraverat se uxorem non esse ducturum. Alter est asystatarum modus, cum eadem ex utraque parte dicuntur, veluti: Duo adulescentes vicini speciosas uxores habebant: noctu obviam sibi facti accusant se invicem adulterii. Quidquid enim una pars dixerit, hoc et alia respondebit. Tertius asystatarum modus est, ubi color non invenitur, ut sunt communes loci, in quibus non potest esse defensio. Quartus asystatarum modus est, ubi iudex non invenit viam ferendae sententiae, veluti: Alter ab altero petebat pecuniam quasi creditam, ille dicebat depositam. Pendente iudicio lata lex est de tabulis novis: ille, qui creditam dixerat, repetit quasi depositam, tenet ille quasi creditam.</p>
    <p>Figurae controversiarum sunt IIII: endoxon, amphidoxon, paradoxon, adoxon. Endoxon est, <hi rend="italic">si</hi> honesta persona et honesta causa, velut: Scipio victis Poenis petit ut ludos spectet laurea coronatus: et honesta persona Scipionis et honestum est quod petit. Amphidoxon est, si aut honesta persona et turpis causa est, veluti: ‘Scipio victis Poenis petit mortem civis: honesta persona Scipionis, sed turpe est quod petit’, <supplied>aut</supplied> honesta causa est et turpis persona. Abdicatus fortiter fecit: <supplied>petit</supplied> praemii nomine reditum in domum patris: turpis persona abdicati, sed honesta petitio est. Adoxon est, <hi rend="italic">si</hi> nullius opinionis persona et causa, veluti: Pauper vestimenta vendebat: extitit alius qui diceret sua esse; ille dixit se adultero detraxisse: accusant se invicem, ille furti, hic adulterii.</p>
    
    <div type="section"><head><hi rend="expanded">De laudibus quarumque rerum</hi></head>
     <p>Laudes animalium vel inanimalium advertimus his locis contineri: quis sit inventor, deinde id ipsum quanta specie sit et pulchritudine et ubi nascatur: de utilitate, id est quod commodum ex ea capiatur. Solet transfiguratio pro genere poni, si Daphne in laurum conversa est, in florem Narcissus. Postremo facta comparatione concludimus de genere ac ratione comparationis, quid sit laudabilius. Debet autem aut cum aeque laudabilibus fieri aut cum melioribus. Fit tamen aliquando diversarum rerum comparatio, si comparemus eum qui in bello, et eum qui in pace magnus est.</p>
    </div>
    
    <div type="section"><head><hi rend="expanded">De laudibus urbium.</hi></head>
     <p>Vrbium laudem primum conditoris dignitas ornat idque aut ad homines inlustres pertinet aut etiam ad deos, ut Athenas a Minerva dicitur constitutas: et ne fabulosa potius quam vera videantur. Secundus est de specie moenium locus et situs, qui aut terrenus est aut maritimus et in monte vel in plano: tertius de fecunditate agrorum, largitate fontium, moribus incolarum: tum de his ornamentis, quae postea accesserint, aut felicitate, si res sponte ortae sint et prolatae aut virtute et armis et bello propagatae. Laudamus etiam illud, si ea civitas habuerit plurimos nobiles viros, quorum gloria lucem praebeat universis. Solemus et a finitimis civitatibus laudem mutuari, si aut maiores sumus, ut alios protegamus, aut si minores, ut luce finitimae luminemur. In his quoque faciemus breviter comparationem.</p>
     <p>Comparatio est, quando duae res inter se collatae comparantur; et fit comparatio in personis et rebus. Si Vlixes cum Aiace comparetur, est in personis; si prudentia contenditur et fortitudo, est in rebus: sed in utroque unus est dicendi modus; nam quid sit melius quaeritur. Igitur de his, quibus potest ambigi, fiet comparatio; ceterum ridiculum videtur, si Achilles in specie vel viribus Thersitae comparatur. Ergo aut utrumque esse dicemus primum aut alium alii praeferemus. Possunt tamen sic fieri comparationes, ut altera pars extollatur, altera deprimatur. Servemus per omnia laudis praecepta, quae in simplici laude praecepimus, aut certe per ea, quae in contemplationem possunt venire; committitur enim vitium, si non vel levi aliqua re discernuntur. Crimina nostrorum dissimulare debemus, iniquorum vero persequi diligenter. Malae res inter se comparantur, quando quae sit peior ostendimus, ut si avaritia et luxuria conferatur. Quando plures cum pluribus conferimus, de utrisque eligemus singulos, quos inter se comparemus. Si de oratoribus et poetis quaeritur, ut Homerus et Demostheues, <supplied>qui in Graecia</supplied> floruerunt, cum Tullio nostro vel Marone. Deinde qui peiores, qui meliores extiterint, singuli cum singulis aut plures cum pluribus conferentur. — Vituperationes ex contrario ducimus pari ratione.</p>
    </div>
    
    <div type="section"><head><hi rend="expanded">De historia.</hi></head>
     <p>Historia est rerum gestarum et dignarum memoria relatio: ea versatur aut in rebus bellicis aut in negotiis civilibus, id est pacis. Historici officii sunt tria: ut veras res, ut dilucide, ut breviter exponat. Verae res sunt, si rerum actarum vetustas et obscuritas diligenter exploretur, si explorata libere, id est sine metu aut gratia aut invidia referatur. Lucida fit historia, si ut oportet res pro temporibus, pro locis, pro actibus stuctura simplici et perfecta explanetur: brevis autem, si nihil vel supervacaneum vel leve interponatur, si singulis verbis sententiae exprimantur, si non longo circuitu elocutio terminetur. Est et illa virtus ut grata sit, quod fieri solet, si varietate, si translationibus, si figuris, si novis verbis, si cultu sententiarum, si concinnatiore structura concinnetur. Opus historiae est, ut nos notitia rerum instruat, finis autem, id est <foreign xml:lang="grc">τὸ τέλος</foreign>, ut ex ea sequendas aut fugiendas res cognoscamus aut ad usum eloquentiae adiuvemur. Principiorum ad historiam pertinentium species sunt tres: de historia, de persona, de materia. Aut enim historiae bonum generaliter commendamus, ut Cato, aut pro persona scribentis rationem eius quod hoc officium adsumpserit reddimus, ut Sallustius eo loco, ubi dicit: <hi rend="expanded">sed ego adulescentulus initio, sicuti plerique, studio ad rem publicam latus sum</hi>, aut eam rem, quam relaturi sumus, dignam quae et scribatur et legatur ostendimus, ut Livius ab urbe condita.</p>
    </div>
    
    <div type="section"><head><hi rend="expanded">De epistolis.</hi></head>
     <p>In epistolis considerandum est, quis ad quem et qua de re scribat. In eo autem, quis ad quem scribat, personarum accidentia spectanda sunt, quae sunt decem: genus sexus aetas instructio ars officium mores affectus nomen dignitas. Plurimum enim differt, nobili an seni an magistratui an patri an amico an prospere agenti an tristi scribamus, et his similia. In re de qua scribemus videndum est, privata an publica, sacra an extra religionem, nostra an aliena, magna an modica: sic enim non solum sensus temperandi et adfectiones adfectandae sunt, sed etiam dignitas elocutionis ipsius moderanda. Observandum est illud in epistolis, primum ut sint dilucidae et breves et significantes, tunc deinde ne aut nimium affectatae videantur aut levi cura compositae, sive erga eum ad quem scribuntur, sive erga rem de qua mittuntur. De ordine illud custodiendum, ut eas res primas ponamus quae erunt maximae, aut eas quae tempori ac naturali ordini potissimae sunt in scribendo. Primum his epistolis respondendum, quas accepimus, deinde tum ea quae extra sunt suggerenda. Respondendum autem aut eodem ordine quo scriptum est, aut ad ea primum quae nos maxime moverint. Quod ad elocutionem attinet, sermo esse debebit purus et simplex, interdum <foreign xml:lang="grc">φιλολογίαν</foreign> redolens aut figura aut apte interpositis sensibus vel poetarum vel historicorum: verba simplicia, verum minime antiqua nec tamen vulgaria ac sordida. Quod ad compositionem et structuram attinet, nihil prohibebit esse violentam et conclusam, si irati et castigantes scribamus. Quod ad totam epistolae formam attinet, ad hostes et inimicos libera et cauta esse debebit, ad parentes sollicita, ad amicos affectu plenissima, ad superiores officiosa, ad humiliores moderata, ad ceteros grata: de re publica gravis, de domesticis rebus diligens, de divinis honesta, in beneficiis petendis verecunda, in inputandis temperata, in negandis plena rationis et, si fieri possit, aut aequitate aut necessitate excusata.</p>
    </div>
   </div>
   


  </body>
 </text>

</TEI>
