<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Fragmenta</title>
    <author>Gargilius Martialis Ps.</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000234</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Plinii Secundi quae fertur una cum Gargilii Martialis Medicina</hi> nunc primum edita a V. Rose, Lipsiae 1875, 209-212 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
   
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="section"><head>LXI. De vino costato faciendo.</head>
    <p>Accipe costum et purga illud radendo corticem eius ut nihil amari in eo remaneat. Tum terito et cernito diligintissime. Deinde sume mustum forte et dulce, ita recens ut eodem die sit expressum, et mitte inde in vas novum bene picatum modios duodecim. In quod de costo dimidia libra mittenda est, scilicet per unumquemque modium pondus denariorum duodecim. Tum vas firsmissime claudendum est et triginta vel quadriginta dies ita dimittendum. Simum tamen esse debet palmum unum propter fervorem musti. Aliqui mittunt in eandem musti mensuram costi libram, aliqui libram et dimidiam.</p></div>
   
   <div type="section"><head>LXII. Confectio liquaminis quod oenogarum vocant.</head>
    <p>Capiuntur pisces natura pingues, ut sunt salmones et anguillae et alausae et sardinae vel aringi, et fit ex eis atque ex herbis odoratis aridis cum sale compositio talis. Praeparatur vas bene solidum ac bene picatum capax trium vel quattuor modiorum, sumunturque herbae aridae bene olentes tam de horto quam de agro, utputa anetum coliandrum feniculum apium satureia sclareia ruta menta sisymbrium ligusticum puleium serpullum origanum vettonica argemonia,et ex his in fundo vasis primus ordo consternitur. Tum ex piscibus si minores fuerint integris, si maiores in frusta concisis alter ordo componitur. Super hunc tertius ordo salis binos digitos altus adicitur. Atque in hunc modum his tribus herbarum et piscium salisque ordinibus supra invicem alternantibus vas est usque ad summitatem implendum, tum addito operculo claudendum atque ita per dies septem dimittendum. Quibus transactis per continuos viginti dies cottidie bis vel ter palo ligneo in modum remi formato compositio ista usque ad fundum est commovenda. Quibus expletis liquor qui de hac compositione defluxit colligitur atque in hunc modum ex eo liquamen vel oenogarum conficitur. Sumuntur huius liquoris sestarii duo et cum dimidio boni vini sestario commiscentur, tum quattuor herbarum aridarum singuli manipuli in hanc mixturam coiciuntur, aneti videlicet et coliandri et satureiae atque sclareiae. Feni graeci quoque seminis pugillus unus adicitur, et de aromatibus piperis grana triginta vel quadraginta, costi pondo denarii tres, cinnami similiter, caryophylli similiter. Haec minute contrita eidem liquori permiscentur. Tum vel in ferreo vel in aereo vase compositio haec tam diu coquenda est quousque ad unius sestarii mensuram perveniat. Prius tamen quam percoquatur mellis despumati selibram in eam adici oportet. Quae cum percocta fuerit more potionum per saccum colari debet usque ad claritatem, fervens tamen sacco infundenda est. Eliquata vero et refrigerata in vase bene picato servatur ad obsonia condienda.</p></div>
   
   <div type="section"><p>De malis cydoneis suci confectio utilissima est fastidiosis et is qui non digerunt cibos. Conficitur autem sic. <supplied>Sumuntur</supplied> malorum cydoneorum maiorum et suavium suci sestarii duo, cui admisces mel optimum alterum tantum, aceti vero heminam. Et haec super carbones ardentes coquis mediocriter, et despumato addis gingiber ÷ III, piper album ÷ II, et sic iterum super carbones ardentes coquis ad mellis spissitudinem.</p>
    <p>Hoc medicamen non solum is qui defectionem habent stomachi quam Graeci atoniam vocant <supplied>utile est</supplied>, sed et qui atoniam hepatis patiuntur iuvat similiter. Manifestum est enim quia maxime ieiunis dari oportet usque ad coclear. Nocet autem nihil vel minime si post cibum quis <del>eum</del> accipiat. Bene accipitur si ieiunus accipiat, et si post cenam vult accipere: optimum autem tempus est ante duas aut tres horas ut ante cibum accipiatur. Quibus autem ex distemperatione caloris stomachus patitur vel quibus ex cholerico humore repletur, iuvat remoto vel subtracto gingibere et pipere.</p>
    <p>Sucus malorum cydoneorum datur cum aceto et melle tantum coctus sicut superius scriptum est. Et si in ista confectione addatur dacrydium ÷ III, catharticum utile fit stomacho.</p></div>
   
   <div type="section"><head>Omfacomeli.</head>
    <p>Vvas colligis eo tempore cum mustum iam incipiunt habere et maturefacere sic tamen ut nondum manducari possint, id est mense augusto. De hoc musto earum mensuras et quantum volueris mittis. Et sic facies et mittis e contra mellis partes duas et coquis igni molli, id est paulatim, donec tertia pars decoquatur et remaneant duae, et reponis in vaso vitreo. Alii mittunt musti partes duas et mellis tertiam. Facit autem ad ea quae intra os nascuntur ulcera omni aetati, facit ad omnem aestum aegrotantibus et quos lues possidet et ad dysentericos et ad eos qui <supplied>de</supplied> stomacho queruntur et ad digestionem. Datur autem in aqua calida ad modum coclearia duo, et sic acceptum medicamentum valet. Sane autem ad eos qui sitim patiuntur vel quibus pulmo aruerit vel is qui vinum desiderant dabis in aqua frigida.</p></div>
   
  </body>
 </text>

</TEI>
