<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Praeceptum deliberatiuae</title>
    <author>Emporius Rhetor</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000559</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Rhetores Latini Minores</hi>, ex codicibus maximam partem primum adhibitis
     emendabat Carolus Halm, Lipsiae 1863, 570-574 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum
     Teubneriana)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
    <p>L'edizione di riferimento utilizza tre modalità grafiche diverse: corpo di testo, corpo
     maggiorato e corsivo. Il corpo di testo è rimasto inalterato anche nell'edizione digitale; il
     corpo maggiorato è stato reso con il maiuscolo; il corsivo è stato reso con il grassetto.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div>
    <head>PRAECEPTVM DELIBERATIVAE.</head>
    <p><hi rend="expanded">Deliberatio</hi> est, sicut M. Tullio placet, genus causae tertium
     substantiae oratoris adpositum: si quidem universam rhetoricam in tria causarum genera partitus
     est: <hi rend="expanded">laudativum</hi>, <hi rend="expanded">deliberativum</hi>, <hi
      rend="expanded">iudiciale</hi>, quae Graeci <foreign xml:lang="grc">ἐγκωμιαστικόν</foreign>,
      <foreign xml:lang="grc">συμβουλευτικόν</foreign>, <foreign xml:lang="grc">δικανικόν</foreign>
     nominant.</p>
    <p>Deliberaliones aut simplices sunt aut ex incurrenti aut comparativae. Simplices, ut si
     deliberent Scythae urbes condere: ex incurrenti, ut si deliberent Scythae urbes condere, cum
     pestilentia laborarent: comparativae, ut si deliberent Scythae, cum pestilentia laborarent,
     utrum urbes instituant an sedes novas quaerant: quod genus deliberationum saepe non solum
     duplici, sed et triplici et multiformi ratione subsistit, ut cum deliberat Pompeius acie
     Pharsalica victus, Africam an Parthiam an Aegyptum petat.</p>
    <p>Locos autem, per quos deliberativa tractetur, frustra quidam maiore quam ratio desiderat
     numero augere voluerunt, si quidem in suadendo vel in dissuadendo duodecim veluti elementa, id
     est, ut Graeci appellant, <foreign xml:lang="grc">στοιχεῖα</foreign> consideranda esse
     dixerunt: legitimum, iustum, aequum, conveniens, honestum, utile, religiosum, pium, civile,
     facile, possibile, necessarium. Quae universa nominum multitudo verum spectantibus duobus
     tantummodo locis, honesto et utili, aut, ut plurimum ab his, quibus omnia continentur subiecta,
     species tamquam genera distinguas, quattuor locis, id est honesto et utili, aequo et facili
     continetur. Honestati enim subiacet religiosum et pium, utilitati conveniens et civile,
     aequitati legitimum et iustum, facultati possibile et necessarium: quamquam Stoici ne duo
     quidem illa, id est honestum et utile, existimant separanda, qui nihil esse utile nisi quod
     honestum, nihil inutile nisi quod turpe definiunt. Sed quoniam nobis omisso illo rigore
     philosophiae in consiliis dandis civiliter disputandum est, proposita deliberatione, quid
     potissimum in ea tractandum sit, incipere definire debemus.</p>
    <p>Deliberandi enim quinque rationes sunt, sicut in primo de officiis libro ad filium scribit
     orator. Vna est, cum quaeritur utile an inutile sit, altera, cum ambigitur honestum an turpe
     sit, tertia, cum inter duo utilia, quarta, cum inter duo honesta dubitatio est, quinta, cum ex
     una parte consilii honestas, ex diversa pugnat utilitas. Ex quibus illae primae quattuor partes
     difficile in ulla oratione suasoria separata sui ratione tractantur. Quippe etiam, cum plurimum
     quaeri videtur utilitas, ut si deliberet Scipio exercitum in Africam classe transvehere, tamen
     ex parte aliqua observatur et honestas, cum relinquere vastandam hostibus Italiam et Hannibalis
     declinare praesentiam inreligiosum esse ac turpe dicatur. Et cum fere causam deliberandi
     honestatis respectus induxit, ut si deliberet Cato victis partibus mori, non potest a consilio
     eius utilitatis tractatus prorsus excludi, cum et servare se patriae talem virum et non
     destruere domum ac liberos utile disputetur. Sed tamen id quod plurimum in praesenti
     deliberatione valeat, sedulo adnotandum est, ut ad vitationem eius aut appetitionem
     deliberantis animum trahamus; necesse est enim, quae causa praecipue dubitantem movet, eius aut
     cohortatione aut dehortatione ducatur.</p>
    <p>Si igitur quod sit utile suadeamus, id quidem praecipue firmabimus, sed nihilo minus probato
     utili etiam honestum id esse cum subiacentibus honesto partibus adseverabimus: et contra, si
     pro honestate dicemus, prius honestatis ipsius adsertione tractata etiam utile id quod
     suadeamus demonstrare temptabimus; nam facultas semper utilitatem sequitur, aequitas
     honestatem. Sed haec quidem quasi ad fundamenta iacienda, quibus innitatur oratio, antequam
     arripiamus stilum vel meditationem ingrediamur, prospicere ac definire debemus. Principiis
     deinde vel brevibus, sicut ipsi Tullio placet, vel nullis plerumque factis (sunt enim, ut ait,
     qui deliberant, sua causa parati), narratione etiam aut omnino praetermissa (quoniam narratio
     aut praeteritarum rerum est aut praesentium, suasio autem futurarum aut admonendi causa, maxime
     si quid populo suadeatur) <hi rend="italic">aut</hi> breviter strictimque decursa, sicut de
     imperio Gnaei Pompei eiusdem demonstrat oratio, gradus, per quos eundum sit, scire conveniet.
     Sunt autem hi gradus quinque: generalis, proprius, personalis, causalis, coniecturalis. <hi
      rend="expanded">Generalis</hi> est, in quo veluti summatim delibatis partibus, quas causa
     conplectitur, sine manifesta ipsarum commemoratione disserimus: <hi rend="expanded"
      >proprius</hi> est, qui tractatur ex facto: <hi rend="expanded">personalis</hi>, qui ex ipsius
     deliberantis vel de quo deliberatur fortuna vel moribus ducitur: <hi rend="expanded"
      >causalis</hi>, in quo id ipsum, ad quod sententia nostra dirigitur, quale sit explicatur; <hi
      rend="expanded">coniecturalis</hi>, quo eventus hanc aut illam sententiam secuturus
     ostenditur.</p>
    <p>Sed ut proposito deliberationis exemplo magis eluceat, quemadmodum generalis quaestio
     deprehendatur, posita sit deliberatio Lucretiae, an propter inlatum sibi stuprum semet occidat.
     Sepone quod est in causa proprium, id est factum, vim scilicet inlatam pudicitiae; item segrega
     personam, hoc est Lucretiam et regis filium, sepone causam, id est ipsam rem, quam deliberet
     adgredi, id est voluntariam mortem, et ex his singulis decerpe generalem. Est autem generale
     stupri, contumelia et iniuria; multae sunt enim species infamiae et iniuriae subiacentes, ut
     inlata manus, abrepti liberi, inrogata debilitas atque his similia. Lucretiae autem et Sexti
     Tarquini generale est, femina nobilis et adulescens potens; quippe multae nobiles sunt, multi
     potentes. Sed et mortis voluntariae generale est atrox et difficile consilium et sine ulla
     exceptione praeceps impetus indignationis; sub hoc enim animi motu et Medea de parricidio
     cogitat et Aiax de caede Agamemnonis atque Vlixis. Et porro multi accepta ignominia diversa
     ineunt, sed generaliter tamen extrema consilia. Haec igitur ex facto et persona delibata
     generalia coniunge in unam sententiam quaestionis, et fiet huiusmodi generalis quaestio: ‘an ob
     inlatam sibi contumeliam atque iniuriam femina nobilis et pudica, cum se in auctorem doloris
     sui ob ipsius potentiam aliter non possit ulcisci, nihil non debeat pro satisfactione sui
     doloris audere’: vel e diverso: ‘an ulla tanta sit iniuria vel contumelia, ut sapienti feminae
     sine respectu sui deliberandum sit’. Observare sane in generali quaestione debebimus, ut eam
     quam brevissime conprehendamus, quoniam ista communia, quae in multas deliberationes cadunt,
     minus valida sunt quam propria causarum, in quibus multo magis nos conveniet immorari: ad quae
     descendere post generalem gradum hoc modo oportebit, ut reddamus proprium quod seposueramus, id
     est, ut fiat huiusmodi quaestio: ‘An, cum tam gravis contumelia et iniuria inrogata sit, ut
     pudicitia, qua nihil est prope carius, alienae sit inpotentiae violata ludibriis, et ob hoc
     ipsum violata, quod eius gloriae invideretur, non sit ferendus dolor’: vel contra: ‘an
     tolerabilis sit iniuria pudicitiae, cum sufficiat castitati bona conscientia, nec libidini
     possit adscribi, quod acciderit invitae’. Deinde similiter redde personam, quam summatim in
     generali parte tractaveras, ut dicatur hoc modo: ‘An Romana mulier et Lucretia, Tricipitini
     filia, quae virilem animum etiam in muliebri figura gerat quaeque omnes feminas et castitate et
     omni morum sanctitate superaverit, vim sibi a filio regis inlatam ferre non debeat’: vel e
     diverso: ‘an id ipsum congruat constantiae eius atque animi magnitudini, aequiore animo pati
     iniuriam sceleris alieni, praesertim cum nihil voluntate, sed omnia accidisse necessitate
     declaret illius impotentia, qui temeraverit castitatem’. Post quae redde causam, id est
     consilii speciem suis viribus et proprietate manifestam, ut expositis per superiores gradus,
     quae incitaverint animum vel mitigaverint, tum demum adgrediaris ipsum illud, de quo
     deliberatur: ‘an tantae contumeliae tali feminae ab huiusmodi auctore factae nullum sit aliud
     vel perfugium vel solacium quam mors voluntaria’. Quo loco est rursum generaliter dicendum,
     mortem aut omnino bonum esse aut certe malum non esse, et vitam non nisi salva honestate esse
     ducendam, et specialiter multas hoc fortes et nobiles feminas dedisse gloriae suae, ut iniuriam
     aut infamiam morieodo vitarent, et verendum non esse, ne tanti mulier animi temptata morte
     deficiat; adicienda etiam descriptio mortis ipsius, in qua vulnus non quasi feminea manu factum
     cruentumque telum populus ipse Romanus cum admiratione visurus sit: at ex altera parte, etiam
     si intolerabilis illic iniuria sit, etiam si Lucretiae praeter ceteras non ferenda, posse tamen
     eam aliter vindicari; mortem vero, ultimum malum et natura a petitione humanae mentis alienum
     et ab ipsis quodammodo etiam diis inmortalibus adcelerari vetitum et certe hoc minus de femina
     quamvis fortissima exigendum, quo magis sexus iste remotus a ferro est, eo minus esse sumendam,
     praesertim cum verendum sit, ne coepto vulnere non perseveret, ne infirmiorem ad perniciem suam
     reddat animum bona conscientia, et facilius sit ut pertinacius in necessitate meriti inpudica
     moriatur. Iam coniecturalis gradus utrumque ex his, quae secutura videntur, hac ratione
     conplectitur: ‘an, si se interfecerit mulier tantae familiae, tantae pudicitiae, vindictam ex
     indignatione publica consecutura sit, nec populus Romanus superbos reges sit passurus ulterius,
     atque hoc inmortalis Lucretiae futura sit gloria, quae non solum pudicitiam fortiter
     vindicasse, sed etiam patriae libertatis causam tribuisse videatur’: aut ex repugnante
     sententia: ‘an, si se interfecerit, occasionem malis interpretationibus relictura sit, ut
     paenitentia stupri sponte tolerati ad mortem confugisse videatur, cum facilius in defunctam
     possint falsa confingi; et an multo magis incitatura sit et patris animum et mariti ad fortius
     aliquid in vindictam doloris audendum, cum praesentia sua et perseverantibus lacrimis ac
     luctibus plus ad inflammandam indignationem adfectus et adsiduitatis habitura sit’. Haec igitur
     in simplicibus et ex incurrenti deliberativis dividendi ratio sufficiet. In comparationis autem
     vicissim per singulos gradus utrarumque partium intentiones ac depulsiones alternare
     debebimus.</p>
    <p>In omni autem deliberativa id potissimum custodire debebimus, ut his, quibus consilium demus,
     etiam si detestabilia cogitent, sine convicio ac sine execratione dicamus, si quidem nemo
     consiliarium de populo advocat nec sibi vere aut benigne suaderi putat, nisi in ipsa oratione
     suadentis veluti consulentem sibi benevolentiam recognoscat.</p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
