<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Ars (siue de nomine et uerbo)</title>
    <author>Phocas</author>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>piero colombo - step srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
     <name>Ermanno Malaspina</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo</resp>
     <name>Marinone, GL-CD</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Ermanno Malaspina</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>dlt000408</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>F.Casaceli, Foca, <hi rend="italic">De nomine et verbo</hi>. Introduzione, testo e commento, Napoli 1974.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>Phocas de nomine et uerbo</head>
   <div type="section">
    <head>praefatio (et epilogus)</head>
    <p> ars mea multorum es, quos saecula prisca tulerunt, / sed noua te breuitas asserit esse meam.
     / omnia cum ueterum sint explorata libellis, / multa loqui breuiter sit nouitatis opus. / te
     relegat iuuenis, quem garrula pagina terret, / aut siquem paucis seria nosse iuuat; / te
     longinqua petens comitem sibi ferre uiator / ne dubitet: paruo pondere multa uehis; / te siquis
     scripsisse uolet, non ulla queretur / damna nec ingrati triste laboris onus. / es quod quisque
     petat; numquam censura diserti / hoc contemnet opus, si modo liuor abest. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 30 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> credo non nullos hoc meum miraturos opusculum, quod in tanta doctissimorum copia, qui uarie
     diligenterque emendati sermonis praecepta tradiderunt, ego potissimum ausus sim temerario ac
     paene sacrilego conatu libellum de arte comminisci; de quo prius excusandum puto, quam de
     titulo operis disseram, cum sciam plurimos quidem regulas artium digessisse quibus ad
     praerogatiuam sollertia uel antiquitas ipsa suffragata est, sed eorum alios late copioseque
     scripsisse, ut superflua interdum ubertate narrationis memoria confundatur, alios, dum
     breuitati student, admodum diffusam coartasse materiam, ut sterili conpendio nihil ad integram
     scientiam lectoribus conferant adulescentes uero nostri saeculi non desiderio litterarum nec
     amore uirtutis ad studia se applicare, sed aut necessitate compulsos aut odore uoluptatum per
     aetatem adflatos execrari magistros, quorum ut quisque est diligentior, eo maiori odio
     premitur, et gymnasium sapientiae, quo ad beatam uitam semita demonstratur, uelut taeterrimum
     carcerem detestari; alios autem, quamuis scire cupiant, omne tamen fructuosi laboris onus
     detrectare nec assiduis inhaerere lectionibus nec curiosa perscrutatione ueterum eruere
     commentarios: qui dum semper esse numquam docti fieri uolunt unde esse non possunt. idcirco
     fateor me negotium suscepisse pluribus profuturum, nisi qui nouellam artis expositionem
     tractare fastidiant, praecipueque discipulis nostris, quibus aduersus obliuionis iacturam et
     percontantium temptamenta consultum esse desidero. in hoc namque nostrae professionis summa
     uersatur, ut in aliorum scientia tui periculum facias, nec si ipse scias, sed si alios
     docueris, eruditus esse uidearis. </p>
    <p> nominum igitur regulas et uerborum in unum congessi, quoniam hae fere principatum in
     partibus orationis obtinent multumque difficultatis habent, et super ceteris abunde dictum a
     summis auctoribus aestimo. quo in opere nihil mihi sumam, nec a me noui quicquam <milestone
      unit="page" n="p. 31 F. Casaceli, Napoli 1974"/> repertum adfirmabo. multa namque ex multorum
     libris decerpta concinna breuitate conclusi, ut nec ieiuna parum instruat compensatio, nec
     uerbosa prolixitas fastidium legentibus ingerat. siquid autem a nobis in suscepto negotio
     commode tractatum est, malo id lectoris iudicio laudari, quam nostra praedicatione iactari. tu
     tamen industria tua uel petulantiae nostrae crimen excusabis, uel laudis siquid merebimur,
     ampliabis. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de uerbo</head>
    <p> adgressus sum igitur nominum regulas breuiter explanare et scrupulosam difficilemque
     materiam adulescentibus peruiam facere. quoniam omnis ambiguitas in genere nominis et
     declinatione consistit, primum Latina a Graecis discreui, ne confusione uarietatis turbetur
     memoria, deinde monosyllaba congesta praeposui, quae diuersi quidem sunt generis, tertii autem
     ordinis formulam tribus exceptis secuntur, et sunt fere haec. masculini generis as dens grex
     flos fons lar mons mos mus mas praes Mars pons <del>Lar</del> pes ros rex sal sol uir uas
     uadis: ex his unum secundae est declinationis, uir; feminini generis arx ars calx crux cos dos
     frons gens falx fax faex glis lux lex lis lens glans <del>uel</del> glandis lanx mors merx mens
     nux nix nex nox pix ops prex pars res spes cors gens sors stips stirps trabs uis
      <del>grus</del> urbs uox nar naris: ex his duo sunt quintae declinationis contra regulam, spes
     et res; neutri generis aes crus cor fas far git ir ius mel os oris os
      <supplied>ossis</supplied> pus par tus fel lac rus uer uas uasis: ex his quattuor minime
     declinantur, fas git pus ir; tria in plurali numero deficiunt, nam tres tantum casus habent,
     far ius rus <del>et aes similiter</del>; communis generis bos dux sus fur grus; omnis generis
     haec duo sola, par trux. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 32 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> expositis monosyllabis, quae cuiuscumque sunt generis, de ceteris quotlibet syllabarum
     nominibus disseremus, quae his clausulis terminantur, quattuor uocalibus praeter i, sex
     semiuocalibus praeter f, et una muta t. de quibus ex ordine regulas subiectas notauimus,
     exceptis illis uidelicet, quae minime declinantur, fas nefas nihili nugas gummi frugi sinapi
     pedum nequam: ex his neutri sunt generis fas nefas gummi sinapi pedum, alia omnis. </p>
    <p>
     <hi rend="bold"> de genere et declinatione nominum</hi>
    </p>
    <p> a terminata masculina sunt propria, ut Sylla Seneca Catilina Cotta Tucca Agrippa Pansa.
     pauca sunt appellatiua masculini generis, hic lanista, hic damma, hic talpa, hic popa, hic
     nauta, hic poeta, hic collega, hic scurra, hic lixa, hic assecla, hic scriba, hic perfuga, hic
     transfuga, hic homicida, hic parricida, quae alii communis esse generis dicunt, et illa quae a
     uerbis colo et gigno componuntur, ut hic caelicola agricola ruricola siluicola, hic terrigena
     rurigena. reliqua appellatiua omnia generis sunt feminini et primae declinationis, ut fortuna
     sella terra harena carina habena. neutri generis Latina nulla sunt; communis generis haec sola,
     hic et haec <del>pedisequa</del> aduena conuena auriga conuiua uerna; et omnia primae sunt
     declinationis. barbara neutri generis duo lecta sunt apud Sallustium nomina fluminum, hoc
     Muluccha, hoc Turia. </p>
    <p> e finita neutri generis sunt omnia et tertiae declinationis, ut hoc sedile sedilis, monile
     monilis, <del>rete retis</del> mare maris. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 33 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> o littera terminata tertiae sunt declinationis omnia, sed diuersi generis. nam quae in o
     puram desinunt e uocali praeposita, masculini generis sunt, ut hic ganeo aleo labeo, quae
     nominatiuum et uocatiuum solum habent; quae i ante o habent, aut propria masculina sunt, ut
     Curio Scipio, aut corpus quidem significantia generis masculini sunt, ut hic stellio lanio
     histrio centurio senio curculio quaternio mulio: et omnia o litteram in obliquis casibus
     productam seruant excepto uno, Anio flumen <del>est</del> Italiae, quod Anienis facit. rem
     autem incorporalem significantia pleraque a uerbis transferuntur et sunt generis feminini, ut
     haec oratio ratio actio statio hortatio religio: et haec similiter nomina per casus omnes o
     producunt praeter nominatiuum et uocatiuum numeri singularis. praeposita uero o litterae
     qualibet consonante propria uel appellatiua masculini sunt generis, ut hic Carbo Libo praeco
     mucro bubo latro homo tiro sermo pauo Cato, excepto uno proprio feminini generis, haec Iuno, et
     altero appellatiuo, quod o litteram in obliquis casibus amittit, haec caro carnis. sed duae
     solae sunt consonantes, g et d, quibus praecedentibus o litteram nomina generis sunt feminini,
     ut haec imago, fuligo caligo origo propago aerugo hirundo harundo magnitudo altitudo testudo
     formido similitudo fortitudo, quae o in i conuertunt in obliquis casibus. </p>
    <p> excipiuntur in utraque generis masculini haec, hic ligo, hic mango, hic praedo, hic cudo,
     hic spado, quae o producunt, et hic cardo, hic ordo, quae superiorem formulam sequuntur. sunt
     et quattuor tantum modo quae neutralia esse possunt, quorum pars dimidia declinationem patitur,
     ut duo et ambo; pondo autem et octo monoptota sunt et tantum pluraliter efferuntur, ut haec
     pondo <del>unum <milestone unit="page" n="p. 34 F. Casaceli, Napoli 1974"/> pondo non dici
      sciamus, sed in libram referri. duo enim et tria pondo et deinceps obseruamus. id quoque
      obseruabimus, ut, quotiens de neutro loquamur, correpte dicamus duo milia <foreign
       xml:lang="grc">παρὰ τὸ δύο</foreign>. in accentu enim longo duo homines et ambo homines, duae
      mulieres et ambae mulieres dicuntur</del>.</p>
    <p> duo autem et ambo etsi correpta esse uideantur, tamen in accusatiuo dupliciter efferuntur:
     namque hos duos et hos duo, item ambos et ambo apud auctores inuenimus, et sunt communis
     generis hi et haec duo hae duae et ambo et ambae, horum duorum et amborum harum duarum et
     ambarum, duobus et ambobus duabus et ambabus, duos et ambos duas et ambas, duo et ambo, duobus
     et ambobus duabus et ambabus. </p>
    <p> u littera terminata sine controuersia neutri generis sunt et quartae declinationis, aptota
     in singulari numero, in plurali declinantur. et sunt perpauca quae pluralem numerum admittunt
     genu cornu ueru specu tonitru; cetera semper singularia, ut hoc seru gelu pecu testu. dicimus
     tamen et haec testa et hoc pecus. al syllaba finita neutri sunt generis et tertiae
     declinationis, <milestone unit="page" n="p. 35 F. Casaceli, Napoli 1974"/> ut hoc animal
     animalis, hoc uectigal, hoc tribunal, hoc lupercal. </p>
    <p> unum est masculini generis monosyllabum, hic sal salis, et barbara propria, ut hic Hannibal
     Hasdrubal Adherbal Hiemsal. il syllaba terminata masculini sunt generis, hic pugil pugilis
     mugil mugilis: sed Iuuenalis hic mugilis nominatiuum dixit; unum communis, hic et haec uigil;
     unum feminini, haec Tanaquil: et omnia exemplo tertiae declinationis inflectuntur. ol unum
     inuenitur masculini generis, ut hic sol. ul syllaba finita duo sunt masculini generis, hic
     consul, hic praesul, unum communis, hic et haec exul, ut Lucanus <quote type="poetry">«exul
      adhuc iacet umbra ducis»</quote>, et sunt tertiae declinationis, consulis exulis praesulis. </p>
    <p> um syllaba terminata generis sunt neutri et secundi ordinis, ut hoc telum teli, caelum
     caeli, bellum belli, regnum regni, fatum fati. in hac extremitate nulla sibi locum ambiguitas
     uindicat. en syllaba finita i uocali praeposita duo tantum modo generis masculini sunt, hic
     rien rienis, hic lien lienis, quae in obliquis casibus e litteram productam seruant, et septem
     alia eiusdem generis antepositis consonantibus, hic flamen <del>sacerdos Iouis</del>, hic
     pecten, hic tibicen, hic fidicen, hic liticen, hic tubicen, hic cornicen. cetera neutri sunt
     generis procul dubio et tertiae declinationis similiter, ut hoc carmen carminis, nomen nominis,
     limen liminis certamen numen omen crimen examen gluten glutinis et his similia. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 36 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> ar syllaba terminata generis sunt neutri omnia, ut hoc lucar, hoc torcular, hoc puluinar,
     hoc laquear, hoc lacunar, praeter unum proprium generis masculini, hic Caesar. haec quoque
     tertiae declinationis formulam secuntur, sed neutra in obliquis casibus a productam habent;
     notatur iubar, quod solum a correptam habet, ut Virgilius <quote type="poetry">«iubare
      exorto»</quote>. </p>
    <p> er syllaba finita exceptis duobus feminini generis, haec mater et haec mulier, et neutris
     his hoc uber, hoc tuber, hoc suber, hoc papauer, hoc cadauer, hoc laser, hoc siler, hoc iter,
     hoc cicer, hoc siser, quae omnia tertiae sunt declinationis, cetera masculini sunt generis,
     alia secundae, alia tertiae declinationis. masculina igitur in er syllabam desinentia, si
     faciunt ex se feminina a littera terminata, secundi sunt ordinis, ut hic pulcher pulchri, ater
     atri, niger nigri, quorum feminina sunt pulchra atra nigra. notatur sequester: facit femininum
     sequestra et est tertiae declinationis. quae ex se aut nulla faciunt feminina aut in is
     syllabam mittunt, tertiae sunt declinationis, ut hic pater patris, hic frater fratris, passer
     passeris, anser anseris, carcer carceris, agger aggeris, hic acer huius acris: nam femininum
     haec acris facit, ut Horatius <quote type="poetry">«soluitur acris hiemps»</quote>: hic alacer
     alacris, uolucer uolucris, mediocer mediocris, celer celeris, equester equestris, pedester
     pedestris. excipiuntur pauca, quae, quamuis in femininum genus a terminatum minime transeant,
     secundae tamen sunt declinationis, ut hic puer pueri, hic gener generi, hic socer soceri, Liber
     Liberi, liber libri, auster austri, aper apri, cancer cancri, oleaster oleastri, caper capri,
     culter cultri, raster rastri, <milestone unit="page" n="p. 37 F. Casaceli, Napoli 1974"/> fiber
     fibri. unum inuenitur communis generis, quod iuxta rationem communium tertii est ordinis, hic
     et haec pauper pauperis; quidam adiciunt hic et haec uber uberis. </p>
    <p> ir syllaba terminatum unum est monosyllabum generis masculini secundae declinationis, hic
     uir huius uiri, et siqua ex illo componuntur, ut hic semiuir duumuir triumuir septemuir
     decemuir leuir, quae eiusdem sunt declinationis. unum praeterea neutri generis repertum est et
     monosyllabis insertum, hoc ir indeclinabile. </p>
    <p> or syllaba finita masculini sunt generis et tertiae declinationis, ut hic odor odoris, amor
     amoris, liquor liquoris, exceptis tribus, quae sexus in femininum genus defendit, eiusdem tamen
     declinationis, haec uxor, haec soror, haec arbor, et neutris his, hoc ador, hoc marmor, hoc
     aequor; quidam hoc ebor, hoc robor et hoc femor rationabiliter adnumerant. unum est communis
     generis, hic et haec auctor, unum omnis hic et haec et hoc memor, et compositum immemor. et
     omnia in hanc syllabam desinentia o in obliquis casibus productam habent si sint appellatiua et
     Latina excepto uno, arbor et supra scriptis neutris et memor et immemor; propria Latina siue
     Graeca o correptam habent in omnibus casibus, ut Actor Actoris, Hector Hectoris. quae in or
     similiter desinunt i littera uocali praeposita, communis sunt generis eiusdem declinationis,
     tertiae scilicet, et omnia comparatiui sunt gradus, hic et haec melior melioris, doctior
     doctioris. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 38 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> ur syllaba finita generis masculini haec sunt, hic fur, hic satur. sed fur quidem iuxta
     rationem monosyllaborum tertiae est declinationis, quod alii communis generis esse dixerunt,
     satur autem secundae, quoniam femininum satura facit; praeterea hic turtur, hic uultur generis
     masculini et epicoeni declinationis tertiae. cetera neutri sunt generis eiusdem declinationis,
     ut hoc guttur, hoc sulphur, hoc fulgur, hoc murmur, hoc iecur iecinoris uel iecoris. unum
     communis est generis, hic et haec augur auguris. </p>
    <p> as syllaba terminata feminini sunt generis et tertiae declinationis, ut haec dignitas pietas
     facultas ciuitas potestas, a littera in omni casu producta. pauca inueniuntur masculini generis
     partim propria, partim a propriis ciuitatum nominibus translata, ut hic Larinas Larinatis, hic
     Maecenas Maecenatis, hic Arpinas Arpinatis, hic Capenas Capenatis. </p>
    <p> es syllaba quattuor modis nomina terminantur, id est in es productam praeposita consonante,
     in es correptam similiter praeeunte qualibet consonante, in es puram productam i uocali
     praeposita, in eandem puram correptam. nomina igitur quae in es productam desinunt consonante
     praeposita generis sunt feminini tertiae declinationis et totidem syllabis in genitiuo et
     ceteris casibus quot in nominatiuo proferuntur, ut haec nubes nubis, caedes caedis, proles
     prolis, moles molis, strages stragis, labes labis, pubes <milestone unit="page"
      n="p. 39 F. Casaceli, Napoli 1974"/> pubis, plebes plebis, excepto uno quod eiusdem generis
     est, sed quintae declinationis, haec fides fidei, spes spei, res rei, et Ceres, quod in
     genitiuo contra morem omnium plus una syllaba profertur (nam Cereris facit), et merces
     mercedis. in hac extremitate quattuor reperiuntur propria masculini generis eiusdem ordinis,
     hic Hercules Herculis, Cocles Coclis, Verres Verris, Vlixes Vlixis, et quae componuntur a pede
     nihil a declinatione simplicis discrepantia, ut bipes tripes quadrupes (haec etiam communis
     generis esse multi adfirmant) sonipes alipes; duo praeterea communis sunt generis, quae in
     genitiuo una syllaba adcrescunt, hic et haec heres heredis, locuples locupletis. quae es
     correpta terminantur praeposita consonante, masculini sunt generis tertiae similiter
     declinationis et una syllaba in genitiuo crescunt, ut hic poples poplitis, hic fomes fomitis,
     hic miles militis, hic gurges gurgitis, hic stipes stipitis, hic cespes cespitis, hic hospes
     hospitis (nam in feminino hospita facit), exceptis his, feminini quidem generis haec seges
     segetis et teges tegetis, communis uero, accidentibus licet, hic et haec teres, hic et haec
     praepes, hic et haec diues, hic et haec hebes comes sospes superstes, et omnia genitiuum in tis
     syllabam mittunt. </p>
    <p> notantur haec sola, quae in dis, non in tis faciunt genitiuum, hic et haec praeses
     praesidis, reses residis, deses desidis, obses obsidis. </p>
    <p> quae in es productam et puram desinunt, feminini sunt generis declinationis quintae, ut haec
     facies faciei, acies aciei, effigies effigiei, excepto uno incerti generis, quod nunc
     masculinum nunc femininum est, ut hic uel haec dies diei, et quod ex eo figuratur masculini
     generis, hic meridies meridiei. unum praeterea notatur eadem clausula finitum generis feminini
     tertiae declinationis, haec quies quietis. quae in es correptam i praecedente uocali desinunt,
     duo sunt masculini generis, hic aries, hic paries; unum <milestone unit="page"
      n="p. 40 F. Casaceli, Napoli 1974"/> feminini, haec abies; et tertiae sunt declinationis:
     faciunt enim genitiuum arietis parietis abietis. </p>
    <p> is syllaba finita praepositis n et c consonantibus masculini sunt generis, hic panis, hic
     funis, hic finis, hic amnis, hic ignis, hic clunis, hic piscis, hic fascis; unum feminini est
     generis, haec bipennis; unum communis, hic et haec canis; omnia tamen tertiae sunt
     declinationis. et illa generis sunt masculini, quae in genitiuo una syllaba adcrescunt, ut hic
     lapis lapidis, hic puluis pulueris, hic sanguis sanguinis, hic uomis uomeris, hic cinis
     cineris, hic pollis pollinis, hic pubis puberis, hic inpubis inpuberis, ut Tullius <quote
      type="prose">«filiumque eius inpuberem»</quote>. ex his unum tantum feminini est generis, haec
     cuspis cuspidis. cetera qualibet consonante is syllabam praecedente feminini generis sunt et
     eiusdem declinationis, tertiae scilicet, nominatiuum genitiuo parem habentia, ut haec auis,
     haec clauis, haec classis, haec turris, haec puppis, haec cutis, haec pellis, haec securis,
     haec messis, haec nauis, haec scrobis, haec scobis, haec bilis. sed si sunt accidentia, id est
     ad corpus uel ad animum pertinentia, uniuersa communis sunt generis et tertii similiter ordinis
     et neutra ex se faciunt e littera terminata nihil a declinatione communium discrepantia, ut hic
     et haec fortis hoc forte huius fortis; hic et haec dulcis hoc dulce huius dulcis; hic et haec
     suauis hoc suaue huius suauis. et quae deriuantur a principalibus is syllaba finita, eandem
     regulam sequuntur, ut a populo hic et haec popularis hoc populare huius popularis, hic et haec
      <milestone unit="page" n="p. 41 F. Casaceli, Napoli 1974"/> specialis hoc speciale et similia.
     sunt praeterea pauca nomina eadem clausula generis masculini, quae neque n aut c ante is
     syllabam habent, nec in genitiuo plus una syllaba proferuntur, ut hic fustis, hic ensis, hic
     postis, hic anguis, hic unguis, hic collis, hic follis, hic corbis, hic mensis, hic uectis, hic
     torquis, hic torris, hic axis, hic orbis. praeter haec et quae superius notauimus omnia aut
     feminini sunt generis aut communis. nam super declinatione nulla est ambiguitas. </p>
    <p> os finita monosyllaba tria sunt generis masculini, hic mos, hic flos, hic ros; duo feminini,
     haec cos, haec dos; unum neutri, hoc os oris: quidam et hoc os ossis adiciunt. et omnia
     secundum definitam superius regulam monosyllaborum tertiae sunt declinationis. disyllaba tria,
     quorum sunt duo masculini generis, unum communis, eiusdem declinationis, hic lepos leporis, hic
     nepos nepotis, hic et haec custos custodis; similiter hic et haec sacerdos sacerdotis. </p>
    <p> us syllaba terminata nomina masculini sunt generis aut feminini aut neutri; tantum unum est
     omnis tertiae declinationis, hic et haec et hoc uetus ueteris. sed masculini generis nomina aut
     secundae sunt declinationis aut quartae exceptis duobus, quae sunt tertiae, hic Ligus Liguris
     lepus leporis. sed illa masculina secundae declinationis accipiunt formulam, quae aut propria
     sunt aut in femininum genus transeunt, ut hic Tullius, clarus <milestone unit="page"
      n="p. 42 F. Casaceli, Napoli 1974"/> (facit enim clara); illa quartae, quae aut a uerbis
     ueniunt aut in femininum genus non transeunt, ut hic ascensus huius ascensus a uerbo ascendo,
     hic motus huius motus, hic nisus huius nisus, hic portus huius portus, hic arcus huius arcus
      <del>quae in femininum non transeunt</del>. sed quoniam plurima inueniuntur, quae nec a uerbis
     ueniunt nec a nominibus <del>quartae sunt</del> neque feminina ex se faciunt, et tamen secundae
     sunt declinationis, discernendae ambiguitatis causa diligenti inquisitione subiectas notauimus
     regulas, quo facilius declinationis diuersitas deprehendi possit. ergo us syllaba terminata
     nomina masculini generis propria uel appellatiua, siue feminina ex se faciant, siue in aliud
     genus minime transformentur, secundae sunt declinationis, ut Terentius Terentii, Marcus Marci,
     bonus boni, campus campi, hortus horti, fumus fumi, nidus nidi, fungus fungi, mergus mergi,
     somnus somni, lucus luci. duo notantur, quae superius posuimus tertiae declinationis us syllaba
     terminata eiusdem generis, hic Ligus Liguris, lepus leporis. quae a uerbis aut nominibus
     ueniunt principalibus, quartae sunt declinationis, ut hic status huius status, hic ductus huius
     ductus, hic motus huius motus, hic consulatus huius consulatus, hic tribunatus huius
     tribunatus, hic magistratus huius magistratus, hic equitatus huius equitatus, hic principatus
     huius principatus, hic receptus huius receptus, hic uisus huius uisus. notantur haec, quae nec
     a uerbis ueniunt nec a nominibus deriuantur, et tamen quartae sunt declinationis, generis
     masculini, hic arcus huius arcus, hic acus gradus fastus caestus aestus portus lacus uultus
     sinus currus cultus luxus penus sexus senatus astus rictus ritus fetus situs. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 43 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> feminini generis eadem extremitate finita secundae declinationis sunt tria tantum, haec
     colus coli, haec aluus alui, haec humus humi; et omnia nomina arborum quae in eandem syllabam
     desinunt, haec pirus piri, haec prunus pruni, haec pinus pini, haec fagus fagi, haec taxus
     taxi, haec fraxinus fraxini, haec ulmus ulmi, haec alnus alni; tertiae pauca, haec tantum:
     tellus telluris, salus salutis, palus paludis, iuuentus iuuentutis, uirtus uirtutis, senectus
     senectutis, seruitus seruitutis, Venus Veneris; quartae declinationis haec tantum: haec anus
     huius anus, haec manus huius manus, haec porticus huius porticus, haec domus huius domus, haec
     nurus huius nurus, haec socrus huius socrus, haec quercus huius quercus. neutra illa sunt, quae
     in genitiuo una syllaba crescunt et in ris desinunt, ut hoc decus decoris, hoc sidus sideris,
     hoc pondus ponderis, hoc pecus pecoris, exceptis tribus, quae secundae sunt declinationis
     correpta us syllaba, hoc uulgus uulgi, hoc uirus uiri, hoc pelagus pelagi. alia omnia masculini
     generis sunt et declinantur exemplo secundae declinationis aut quartae iuxta definitas superius
     regulas. </p>
    <p> ax syllaba terminata unum masculini generis proprium, hic Aiax, unum feminini, haec fornax;
     alia omnia sunt accidentia et trium generum, ut hic et haec et hoc audax rapax fallax loquax
     pertinax minax procax contumax peruicax; et omnia ad instar tertii ordinis declinantur et a in
     obliquis casibus productam habent. </p>
    <p> ex syllaba finita masculini sunt generis tertiae declinationis, ut hic uertex uerticis, hic
     culex culicis, hic pollex pollicis, hic codex codicis, hic cortex corticis, hic murex muricis;
     feminini <milestone unit="page" n="p. 44 F. Casaceli, Napoli 1974"/> generis haec sola, haec
     silex, ut Virgilius <quote type="poetry">«ah silice in nuda»</quote>. haec ilex ilicis haec
     carex caricis, si sunt accidentia, omnis generis sunt nihil a declinatione discrepantia: nam
     sunt tertiae declinationis, ut hic et haec et hoc simplex duplex artifex opifex aurifex, et
     omnia in genitiuo et ceteris casibus e litteram in i conuertunt. unum reperitur masculini
     generis quod e producit in obliquis casibus, hic ueruex ueruecis. ix syllaba terminata
     masculini generis sunt haec, hic calix calicis, hic fornix fornicis, hic uarix uaricis;
     feminina haec, haec salix, haec filix, haec radix, haec ceruix, haec matrix, haec cornix, haec
     lodix <del>obstetrix obstetricis</del>: ex his posteriora quinque i producunt in obliquis
     casibus. accidentia trium generum sunt, ut hic et haec et hoc felix felicis, hic et haec et hoc
     pernix pernicis. in eandem syllabam praepositis consonantibus, quarum prior muta, altera
     liquida est, nomina feminini generis desinunt, quae a masculinis tor syllaba finitis et a uerbo
     uenientibus figurantur, ut hic genitor haec genetrix, hic uenator haec uenatrix, hic bellator
     haec bellatrix, hic uictor haec uictrix. unum eadem clausula terminatum generis masculini,
     nomen serpentis apud Lucanum lectum est, <quote type="poetry">«et natrix uiolator
      aquae»</quote>; duo feminini, quae a masculinis non ueniunt, haec meretrix, haec cicatrix.
     omnia tamen procul dubio tertiae declinationis sunt. ox syllaba finita exceptis monosyllabis
     omnia accidentia sunt generis omnis iuxta rationem saepius demonstratam ut hic et haec et hoc
     ferox atrox uelox: haec quoque eiusdem declinationis legibus subiacent. unum feminini generis
     hac extremitate lectum apud Plautum est, haec <milestone unit="page"
      n="p. 45 F. Casaceli, Napoli 1974"/> celox, quod scapham significat <del>nauis</del>. ux
     syllaba terminatur unum masculini generis proprium, hic Pollux Pollucis; monosyllaba cuius sint
     generis, definiuimus <del>feminina monosyllaba lux nux crux</del>. quidam communis generis hac
     syllaba finitum asserunt hic et haec coniux, qui nominatiuum sine n littera proferri uolunt
     quod in genitiuo et aliis casibus eadem littera non seruatur. </p>
    <p> t littera muta unum nomen terminatur generis neutri, hoc caput capitis, et quae ex eo
     componuntur, sinciput sincipitis, occiput occipitis: Persius <quote type="poetry">«et fissa
      fumosum sinciput aure»</quote>. </p>
    <p> quae in duas desinunt consonantes exceptis, ut saepius dictum est, monosyllabis, si sint
     accidentia, trium generum sunt et tertii ordinis remota ambiguitate declinationis, ut hic et
     haec et hoc ingens ingentis, hic et haec et hoc caelebs caelibis, hic et haec et hoc inops
     inopis, hic et haec et hoc sollers sollertis, hic haec et hoc concors concordis, hic et haec et
     hoc potens potentis. </p>
    <p> pauca sunt masculini generis propria, hic Mauors Mauortis, hic Arruns Arruntis; pauca
     appellatiua, quorum alia masculini sunt generis, alia feminini, hic adeps adipis, haec cohors
     cohortis, haec hiemps hiemis et similia. </p>
    <p> expositis Latinorum nominum regulis Graecorum quoque tractanda est declinatio, quoniam
     plerumque his utimur in sermone, ac maxime propriis, quae in usum Latinae linguae admissa
      <milestone unit="page" n="p. 46 F. Casaceli, Napoli 1974"/> sunt, ut etiam certis definienda
     sint regulis. memineris autem omnia Graeca nomina propria uel appellatiua aut primae
     declinationis esse aut secundae aut tertiae, generis masculini feminini neutri tantum; sed
     primae quidem et secundae declinationis masculina et feminina reperiuntur, tertiae autem
     masculina feminina neutra. </p>
    <p> quaecumque nomina as uel es syllabis terminantur, si apud Graecos genitiuum in <foreign
      xml:lang="grc">ου</foreign> mittunt, apud nos primae sunt declinationis, ut hic Aeneas Aeneae,
     Lysias Lysiae, Amyntas Amyntae, Damoetas Damoetae, Orestes Orestae, Pylades Pyladae, omnia
     masculini generis. item illa quae flexa s littera adempta faciunt apud illos genitiuum,
     similiter apud nos eiusdem sunt declinationis, ut Antas Antae, Menas Menae, et accusatiuum
     singularem in n potius quam in m litteram mittunt, ut Aenean Anchisen Lysian; simili ratione
     patronymica declinantur, ut hic Priamides Pelides, Priamidae Pelidae, hunc Priamiden Peliden.
     Graeca autem feminina, quae a littera finiuntur, primae sunt declinationis, ut haec Medea
     Medeae, Phaedra Phaedrae, Andromeda Andromedae. et quae in e productam apud illos desinunt,
     apud nos e in a conuersa eiusdem sunt declinationis, ut haec Circe haec Circa Circae,
      <milestone unit="page" n="p. 47 F. Casaceli, Napoli 1974"/> Andromache Andromacha, aut
     secundum Graecam declinationem inflectuntur integro nominatiuo casu, ut haec Libye Libyes: sic
     Lucanus <quote type="poetry">«finibus extremis Libyes ubi feruida tellus»</quote>. </p>
    <p> secundae declinationis Graeca masculina uel feminina, quae <foreign xml:lang="grc"
      >οσ</foreign> syllaba terminantur, o littera in u mutata apud Latinos secundi ordinis
     declinationem secuntur, ut hic Homerus Homeri, Hyginus Hygini, haec Tyrus Tyri, Berytus Beryti,
     Cyprus Cypri, Pontus Ponti. item quae apud illos in <foreign xml:lang="grc">ευς</foreign>
     syllabam desinunt sunt autem masculina propria, eiusdem declinationis, ut hic Peleus Pelei,
     Tydeus Tydei, Oeneus Oenei. haec datiuum singularem duplicem habent: nam et Peleo et Pelei
     dicimus, et Orpheo et Orphei, ut Virgilius <quote type="poetry">«Orphei Calliopea
     Lino»</quote>: sed hoc Graecae, illud Latinae declinationis est. accusatiuum tamen Graecum
     habent, ut Pelea Tydea. item illa quae apud Graecos in <foreign xml:lang="grc">γρος</foreign>
      in<foreign xml:lang="grc"> δρος</foreign> in <foreign xml:lang="grc"> κρος</foreign>
      in<foreign xml:lang="grc"> τρος</foreign> syllabas desinunt postrema syllaba in er conuersa
     eiusdem sunt declinationis, ut <foreign xml:lang="grc">Μελέαγρος</foreign> Meleager Meleagri,
      <foreign xml:lang="grc">Μένανδρος</foreign> Menander Menandri,<foreign xml:lang="grc">
      Τεῦκρος</foreign> Teucer Teucri, <foreign xml:lang="grc"> Ἀντίπατρος</foreign> Antipater
     Antipatri. excipiuntur quaedam in grus et drus et trus syllabas desinentia, quae nominatiuum in
     er non mutant, nihil tamen a declinatione dissentiunt, ut Andrus congrus Petrus. </p>
    <p> in or nomina masculina propria desinunt et tertiae sunt declinationis, ut Hector Hectoris,
     Nestor Nestoris, Mentor Mentoris. </p>
    <p> in his omnibus o in omni casu corripitur. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 48 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> in as masculini generis desinentia, si apud illos genitiuum in <foreign xml:lang="grc"
      >ος</foreign> mittunt, nos tertiae declinationi applicamus, ut<foreign xml:lang="grc"> Θόας
      Θόαντος</foreign>, nos Thoas Thoantis, <foreign xml:lang="grc">Ἀκάμας Ἀκάμαντος</foreign>
     Acamas Acamantis, Atlas Atlantis, Mimas Mimantis, Gigas Gigantis. et feminina similiter eadem
     syllaba terminata tertiae sunt declinationis, ut Pallas Palladis, Thyas Thyadis, orchas
     orchadis. in es propria masculini generis desinunt, quorum si Graeci genitiuum in <foreign
      xml:lang="grc">ους </foreign> efferunt, simili modo Latine tertii ordinis exemplo declinantur,
     ut <foreign xml:lang="grc"> Δεμοσθένης Δεμοσθένους</foreign> Demosthenes Demosthenis, Polynices
     Polynicis, Diogenes Diogenis. quae circumflexo accentu pronuntiantur, in suo statu haec
     permanent et Graecam declinationem secuntur, ut hic Eumenes Eumenus, hic Euprepes Euprepus,
     quamquam quidam sic declinare maluerunt: Eumenes Eumenetis, Euprepes Euprepetis, et quae
      in<foreign xml:lang="grc"> ος</foreign> genitiuum mittunt, similiter declinantur, ut Dares
     Daretis, Chremes Chremetis (dicimus autem et Chremis) Diores Dioris, Antores Antoris. in is tam
     masculini generis quam feminini desinunt eiusdem declinationis, ut hic Daphnis Daphnidis,
     Thybris Thybridis, et feminina, haec Thais Thaidis, Lais Laidis, Isis Isidis, Hesperis
     Hesperidis; et omnia genitiuum in dis syllabam mittunt excepto uno Simois, quod Simoentis facit
     genitiuum. in us masculini generis propria figurae compositae desinentia tertiae sunt
     declinationis, ut hic Melampus Melampodis, Oedipus Oedipodis. in ys propria masculini generis
     tertiae declinationis sunt ut hic Capys Capyis Panthys Panthyis. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 49 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> o littera finita propria sunt generis feminini, quae translata in Latinam linguam nihilo
     minus Graecam declinationem obtinent, ut Dido Manto Erato Ino Calypso Themisto. declinantur
     enim hoc modo, haec Dido, huius Didus, huic Dido, hanc Dido, o Dido, ab hac Dido. errant enim
     qui Didonis aut Mantonis genitiuum dicunt, cum et uocis asperitas et ueterum auctoritas eius
     modi declinationem repudiant. </p>
    <p> in on masculini generis propria desinunt, quae genetiuum aut in <foreign xml:lang="grc"
      >ος</foreign> aut in <foreign xml:lang="grc">τος</foreign> mittunt apud Graecos: ea nos
     tertiae declinationis esse asserimus ut Sinon Sinonis, Damon Damonis (haec interdum apud
     Latinos demutata nouissima n littera proferuntur), Laocoon Laocoontis, Hippocoontis. et quae
      in<foreign xml:lang="grc"> ος </foreign> genitiuum mittunt, paenultima syllaba o productam
     habent in obliquis casibus; quae in <foreign xml:lang="grc">τος</foreign>, correptam, exceptis
     duobus, quae in <foreign xml:lang="grc">ος </foreign> genitiuum efferunt et o corripiunt,
     Memnon Memnonis, Agamemnon Agamemnonis. in on masculini generis nomina desinentia, ea quoque
     tertiae sunt declinationis, ut hic Titan Titanis, hic paean paeanis. horum accusatiuum tam
     numeri singularis quam pluralis secundum Graecos proferemus, ut hunc Titana paeana, hos Titanas
     paeanas. unum etiam genitiuum singularem propter differentiam in os iuxta Graecam declinationem
     mittit, hic Pan Panos, ut Virgilius <quote type="poetry">«Panos de more Lycaei»</quote>. in in
     masculini generis exeunt eiusdem declinationis, ut hic delphin delphinis, Telchin Telchinis. </p>
    <p> accusatiuum utriusque numeri delphina delphinas Telchina <milestone unit="page"
      n="p. 50 F. Casaceli, Napoli 1974"/> Telchinas, sicut Graeci, proferemus. in os productam
     generis desinunt masculini tertii ordinis, ut Minos Minois, heros herois, Tros Trois. </p>
    <p> a finita Graeca neutri sunt generis omnia. de declinatione nulla est ambiguitas: nam eiusdem
     sunt ordinis, ut poema poematis, toreuma toreumatis, emblema emblematis; quae quamuis tertiae
     sint declinationis, datiuum et ablatiuum pluralem non in bus, sed in is mittunt, ratione
     nominum secundae declinationis: nam his poematis et emblematis dicendum est. </p>
    <p> in ax uel in ix masculini generis nomina desinunt et genitiuum is syllaba finiunt, ut thorax
     thoracis, corax coracis, Phoenix Phoenicis. et quae in duas desinunt consonantes, tertiae
     declinationi similiter applicantur, ut hic Cyclops Cyclopis, chalybs chalybis. </p>
    <p> uniuersa nomina Graeca, cuiuscumque sint generis, genitiuum apud illos in has syllabas
     mittunt, in <foreign xml:lang="grc">ης</foreign> ut<foreign xml:lang="grc"> Κίρκη
      Κίρκης</foreign>, in<foreign xml:lang="grc"> ας</foreign>, ut<foreign xml:lang="grc"> Θαίδρα
      Θαίδρας</foreign>, in <foreign xml:lang="grc">ου</foreign>, ut<foreign xml:lang="grc"> Αἰνείας
      Αἰνείου</foreign>, in<foreign xml:lang="grc"> α</foreign>, ut <foreign xml:lang="grc"> Ἀντᾶς
      Ἀντᾶ</foreign>, in <foreign xml:lang="grc">ως</foreign>, ut <foreign xml:lang="grc">Πηλεὺς
      Πηλέως</foreign>, in <foreign xml:lang="grc">ους</foreign>, ut <foreign xml:lang="grc"
      >Δημοσθένης Δημοσθένους</foreign>, in <foreign xml:lang="grc">ος</foreign>, ut<foreign
      xml:lang="grc"> Θόας Θόαντος</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> Γίγας Γίγαντος</foreign>.
     igitur quaecumque nomina apud Graecos genitiuum in <foreign xml:lang="grc">ες</foreign> uel
      in<foreign xml:lang="grc"> ας</foreign> mittunt, apud nos primae sunt declinationis,
      ut<foreign xml:lang="grc"> Κίρκη Κίρκης </foreign>Circa Circae, Phaedra Phaedrae. quae in
      <foreign xml:lang="grc">α</foreign> uel in<foreign xml:lang="grc"> ου</foreign> genitiuum
     mittunt a nominatiuo <foreign xml:lang="grc">ας</foreign> uel<foreign xml:lang="grc">
      ες</foreign> syllabis terminato uenientia, simili modo primae sunt declinationis, ut Antas
     Antae, Aeneas Aeneae, Orestes Orestae. </p>
    <p> quae in<foreign xml:lang="grc"> ου</foreign> syllabam exeunt in genitiuo a nominatiuo
      <foreign xml:lang="grc">ος </foreign> terminato uenientia, secundae sunt declinationis, ut
     Homerus Homeri, <milestone unit="page" n="p. 51 F. Casaceli, Napoli 1974"/> Menander Menandri.
     item quae in <foreign xml:lang="grc">ως</foreign> exeunt, secundae sunt, ut Tydeus Tydei,
     Peleus Pelei. quae in <foreign xml:lang="grc">ους</foreign> uel in <foreign xml:lang="grc"
      >ος</foreign> syllabas genitiuum singularem mittunt omnia tertiae sunt declinationis remoto
     dubitationis errore, ut Demosthenes Demosthenis, Paris Paridis, Mimas Mimantis, Pallas
     Palladis, Thais Thaidis, poema poematis. </p>
    <p> quoniam genera et declinationes tam Latinorum nominum quam Graecorum dilucide breuiterque
     explanauimus, de ceteris quae praepositis regularum legibus refragantur disseremus, ut discussa
     penitus ignorationis caligine inoffensa luce scientiae mentes adulescentium inlustrentur. sunt
     quaedam nomina in utroque numero non eiusdem generis; alia non eiusdem declinationis; alia non
     in utroque numero declinantur; alia certis casibus deficiunt. de his dicemus, et primum de
     illis quae generibus discrepant. </p>
    <p> in singulari numero generis masculini, in plurali neutri: hic locus haec loca (dicimus tamen
     et hi loci), hic iocus haec ioca (et hi ioci), hic Maenalus haec Maenala, hic Tartarus haec
     Tartara, hic Gargarus haec Gargara, hic carbasus haec carbasa, hic Ismarus haec Ismara, hic
     sibilus haec sibila. in singulari numero generis feminini, in plurali neutri: haec Pergamus
     haec Pergama, haec intibus haec intiba, haec arbutus haec arbuta. in singulari numero generis
     neutri, in plurali feminini: hoc epulum hae epulae: sic Iuuenalis <quote type="poetry">«unde
      epulum possis centum dare Pythagoreis»</quote>; alii <milestone unit="page"
      n="p. 52 F. Casaceli, Napoli 1974"/> hae epulae semper pluraliter declinant; hoc balneum hae
     balneae dicuntur et haec balnea: Tullius <quote type="prose">«ad balneas Pallacinas»</quote>,
     Iuuenalis <quote type="poetry">«et crudum pauonem in balnea portas»</quote>; hoc caepe, quod in
     singulari numero est aptotum, in plurali femininum, hae caepae. et ordine primo declinantur. in
     singulari numero generis neutri, in plurali masculini: hoc porrum hi porri, hoc frenum hi
     freni, ut Lucanus <quote type="poetry">«frenosque momordit»</quote>: dicimus tamen et haec
     frena; hoc filum hi fili, <quote type="poetry">«traxerunt torti magica uertigine fili»</quote>;
     et haec fila dicuntur; hoc Argus hi Argi, hoc caelum hi caeli. </p>
    <p> in plurali numero mutant declinationem haec. hoc iugerum in singulari numero secundae
     declinationis est, in plurali tertiae: nam genitiuum horum iugerum, datiuum et ablatiuum his et
     ab his iugeribus facit; et uas, quod tertiae est in singulari numero, in plurali secundae: nam
     genitiuum horum uasorum, datiuum et ablatiuum his et ab his uasis dicimus. pauca sunt primae
     declinationis nomina quae contra regulam datiuum et ablatiuum numeri pluralis in bus syllabam
     mittunt discernendae ambiguitatis <del>sexus</del> causa: his et ab his deabus filiabus mulabus
     equabus libertabus, quae a iuris peritis usurpata sunt. </p>
    <p> haec sunt quae in utroque numero non admittunt declinationem, quorum alia singulariter, alia
     pluraliter tantum declinantur. deorum propria nomina, elementorum, heroum, fluminum, montium,
     singulariter dumtaxat declinantur; item urbium, nisi <milestone unit="page"
      n="p. 53 F. Casaceli, Napoli 1974"/> quae natura pluraliter efferuntur, ut Athenae Thebae
     Cumae Mycenae Antemnae Grauiscae Crustumeri Cosae Arpi Puteoli Ostia; item metallica, quae
     omnia secundae sunt declinationis et generis neutri, ut hoc aurum argentum ferrum plumbum
     stagnum, excepto uno aes, quod eiusdem generis est, sed iuxta rationem monosyllaborum tertii
     ordinis est, tres autem casus in plurali numero admittit, nominatiuum accusatiuum uocatiuum,
     hoc aes et haec aera o aera. item arida uel liquida, quae ad mensuram pondusue referuntur, ut
     hoc triticum hordeum frumentum far lens cicer milium eruum haec faba oleum uinum mel mulsum
     defrutum muria <del>dicitur tamen liquamen</del>. ex his multa ueteres, auctoritate licentiae
     largiente, pluraliter extulerunt, haec frumenta hordea farra mella defruta. uina etiam usus
     recepit: nam uina Coa dicimus et Massica. praeter haec alia sunt quae in plurali numero
     deficiunt, generis quidem masculini haec: hic fumus fimus limus puluis sanguis genius; generis
     feminini: haec fames lux labes pix pax sitis tabes humus; generis neutri: hoc caenum faenum ius
     lutum letum uulgus pelagus uirus uiscum aeuum, hoc penum. in plurali numero tantum declinantur
     nomina numerorum, praeter unum quod plurali deficit numero, ut duo tres. memineris autem omnia
     nomina numerorum ab uno usque ad tres declinari, a quattuor usque ad centum minime, a ducentis
     usque ad nongentos per <milestone unit="page" n="p. 54 F. Casaceli, Napoli 1974"/> omnia genera
     pluraliter tantum declinari. est etiam unum aptotum neutri generis semper eiusdem numeri, haec
     pondo. praeter haec alia sunt quae in singulari numero non declinantur, generis quidem
     masculini. hi antes, hi carceres cani casses furfures fori liberi manes optimates primores
     proceres pugillares Quirites sentes uepres; generis feminini: argutiae blanditiae cunae
     exequiae inferiae insidiae inimicitiae exuuiae manubiae excubiae primitiae bigae trigae
     quadrigae compedes deliciae diuitiae dapes feriae falerae genae facetiae indutiae kalendae idus
     nonae latebrae nuptiae nundinae neniae quisquiliae reliquiae scalae tenebrae antiae; generis
     neutri: arma moenia castra liba magalia crepundia bona exta spolia serta praesepia pascua
     sponsalia altaria praecordia mappalia cunabula; item festorum dierum nomina, ut Saturnalia
     Neptunalia Bacchanalia. </p>
    <p> certis casibus deficiunt haec: satias, quod praeter nominatiuum singularem nullum casum
     admittit; hanc dicionem ab hac dicione: hoc quoque nomen casibus utriusque numeri deficit
     praeter accusatiuum et ablatiuum singularem; laterem latere: similiter accusatiuum et ablatiuum
     singularem lectio usurpauit; sponte et tabo ablatiuum singularem habent tantum; dicam et dicas:
     utriusque numeri accusatiuum inuenimus tantum; tabes: nominatiuum et accusatiuum et ablatiuum
     numeri singularis habet dumtaxat. sunt alia quae a genitiuo casu singulari declinationis sumunt
     exordium et in utroque numero recte declinantur, ut remigis frondis uerberis, ut Lucanus <quote
      type="poetry">«ad saxum quotiens ingenti uerberis ictu»</quote>. alia sunt quae duos aut tres
     tantum casus habent in singulari numero, sed in plurali per omnes declinantur, ut huius opis
     hanc opem ab hac ope, <milestone unit="page" n="p. 55 F. Casaceli, Napoli 1974"/> et hanc uicem
     ab hac uice. alia ablatiuum tantum habent in singulari numero, ut ab hac fruge, ab hac obice,
     ab hac prece, ab hoc uiscere: haec quoque in plurali numero declinantur. </p>
    <p> pauca sunt quae, cum in singulari numero non deficiant, in plurali tres tantum casus habent,
     de quibus paulo superius diximus, haec iura, haec rura, haec aera, haec maria. </p>
    <p> uniuersa nomina primae secundae quartae declinationis totidem syllabis in genitiuo quot in
     nominatiuo proferuntur, praeter unum uir et quae ex eo componuntur <del>et his quae in er
      syllabam desinunt</del>. tertiae aut pares habent syllabas in obliquis casibus aut unam
     adsumunt. quintae procul dubio plus una syllaba proferri solent. pauca inueniuntur tertiae
     declinationis quae in genitiuo duabus syllabis crescunt: iter itineris, anceps ancipitis,
     biceps bicipitis, triceps tricipitis, praeceps praecipitis, iecor iecinoris: sed et iecoris
     lectum est; supellex supellectilis. </p>
    <p> omnium nominum, cuiuscumque sint declinationis, uocatiuus singularis similis est nominatiuo
     eiusdem numeri, neque hoc in dubium uenit, exceptis nominibus secundae declinationis, quorum
     uocatiuus diuersis modis exprimitur. propria igitur nomina quae in nominatiuo casu singulari us
     syllaba terminantur i uocali praeposita uocatiuum adempta nouissima syllaba faciunt, ut hic
     Virgilius o Virgili, hic Terentius o Terenti, hic Domitius o Domiti; praeposita uero qualibet
     consonante uocatiuum in e correptam <milestone unit="page" n="p. 56 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
     mittunt, ut hic Turnus o Turne, hic Marcus o Marce, hic Lentulus o Lentule. appellatiua quae in
     ius desinunt uocatiuum in e mittunt, ut hic fluuius o fluuie, socius o socie: quae ueteres
     iuxta nominatiuum proferebant, ut Virgilius <quote type="poetry">«corniger Hesperidum fluuius
      regnator aquarum»</quote>. quae consonante praelata in eandem syllabam desinunt, si quidem
     sunt accidentia uel deriuatiua, uocatiuum in e mittunt, ut doctus docte, sanctus sancte,
     Romanus Romane, Hispanus Hispane. cetera in us potius quam in e syllabam exeunt, ut hic populus
     o populus: sic Lucanus <quote type="poetry">«degener o populus»</quote>: sed et o popule lectum
     est; lucus o lucus. quae a ueteribus propter asperitatem uocis minime usitata sunt, adeo ut
     rara huius modi declinationis reperiantur exempla: haec myrtus o myrte Virgilius declinauit,
      <quote type="poetry">«et tu proxima myrte»</quote>. </p>
    <p> tertiae quoque declinationis nominum ablatiuus casus singularis duobus modis proferri solet,
     aut in e aut in i. sed illa in i exeunt, quae communis sunt generis et in nominatiuo is syllaba
     terminantur, ut hic et haec suauis ab hoc et ab hac suaui, hic et haec grauis ab hoc et ab hac
     graui; item neutra quae in nominatiuo e uel l uel r litteris terminantur, ut hoc sedile ab hoc
     sedili, hoc animal ab hoc animali, hoc laquear ab hoc laqueari; item quae in duas desinunt
     consonantes uel in duplicem et sunt accidentia trium generum, ut hic et haec et hoc ingens ab
     hoc et ab hac et ab hoc ingenti, hic et haec et hoc audax ab hoc et ab hac et ab hoc audaci; et
     quae in r desinunt masculina et in feminina transeunt uel trium generum sunt ut hic acer ab hoc
     acri, hic et haec <milestone unit="page" n="p. 57 F. Casaceli, Napoli 1974"/> et hoc par ab hoc
     et ab hac et ab hoc pari. et quae in im mittunt accusatiuum singularem, sunt autem haec turris
     hanc turrim ab hac turri, haec sitis hanc sitim ab hac siti, haec puppis hanc puppim ab hac
     puppi, haec securis hanc securim ab hac securi. similiter febris torquis uectis restis hanc
     febrim torquim uectim restim ab hac <supplied>febri torqui uecti</supplied> resti. praeterea
     haec nauis, bipinnis, hic ignis similiter ablatiuum in i mittunt, quae saepe poetae per e
     solent efferre. cetera omnia tertiae declinationis nomina ablatiuum singularem in e mittunt.
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>de uerbo</head>
    <p>
     <hi rend="bold"> de uerbo</hi>
    </p>
    <p> quoniam, ut opinor, de nomine conuenienter tractatum est, nunc de uerbo, sicut praefatio
     pollicetur, disseremus, cuius omnis ambiguitas in discernenda coniugatione et cognoscendo
     praeterito perfecto uersatur. de his nos pro ingenii uiribus diligenter docebimus; nam cetera
     multorum expositio declarauit. igitur coniugationes sunt tres, ut alii quattuor, quas in
     secunda persona temporis praesentis modi indicatiui dinoscimus; formae quattuor, perfecta
     meditatiua inchoatiua frequentatiua. sed perfectae formae uerba omnium sunt coniugationum,
     frequentatiuae tantum primae coniugationis excepto lacesso, a lacero, inchoatiuae tertiae
     dumtaxat correptae, meditatiuae tertiae productae uel quartae. genera uerborum facili ratione
     cognoscuntur. aut enim actiua sunt et o littera terminantur et adsumpta r littera transeunt in
     passiua; aut passiua et adempta nouissima littera redeunt in actiua; aut neutra, quae actum
     significant et actiuam habent declinationem et in passiuam minime transeunt; aut supina, quae
     ut actiua quidem <milestone unit="page" n="p. 58 F. Casaceli, Napoli 1974"/> declinantur, sed
     significationem habent passiuam, ut uapulo ueneo pendeo; aut deponentia superioribus contraria,
     quae passiuorum declinantur exemplo et significationem habent actiuam neque r litteram possunt
     amittere; aut communia similia deponentibus et passiuis, sed agentis et patientis formam
     amplectuntur. unde constat uniuersa uerba duobus modis declinari: nam neutra et supina
     actiuorum, deponentia et communia passiuorum regulam secuntur. </p>
    <p> sunt praeterea neutropassiua, quae in praeterito perfecto et plusquamperfecto passiui
     declinationem habent, in aliis neutri, et sunt haec sola, secundae quidem coniugationis audeo
     gaudeo soleo; tertiae autem fido et fio, et siqua ex his componuntur: praeter haec nulla sunt
     huius modi declinationis uerba. sunt alia passiuoneutra, superioribus contraria, haec sola,
     comperior mereor deuertor: nam in praeterito comperi merui deuerti, sicut actiua uel neutra,
     proferuntur. </p>
    <p> uniuersa uerba primae coniugationis, quae in secunda persona as syllaba terminantur, actiua
     siue neutra, praeteritum perfectum in aui syllabas mittunt, ut amo amaui, aro araui, armo
     armaui, narro narraui, canto cantaui, nauigo nauigaui, paro paraui, seruo seruaui, exceptis
     nouem, quae in ui mittunt praeteritum, ut seco secui, domo domui, frico fricui, ueto uetui,
     sono sonui, tono tonui, mico micui, crepo crepui, plico plicui, et siqua adnexis
     praepositionibus componuntur; plico tamen utramque formam seruat in praeterito: nam et plicui
     et plicaui dictum est. quattuor huic regulae refragantur: nam neque in ui neque in aui exeunt:
     sto steti, <milestone unit="page" n="p. 59 F. Casaceli, Napoli 1974"/> do dedi, lauo laui, iuuo
     iuui. sed duo posteriora quidam superioribus applicant errantes: nam illa in praeterito una
     syllaba crescunt, haec totidem quot in praesenti proferuntur. </p>
    <p> secunda coniugatio, quam non tantum secunda persona, sed etiam prima facile declarat,
     quoniam omnia uerba quae eo syllabis in prima persona finiuntur, secundae sunt coniugationis
     exceptis duobus tertiae coniugationis productae, eo is queo quis et siqua ex his composita
     figurantur, et tribus primae, creo creas, meo meas, beo beas, praeteritum perfectum in has
     syllabas mittit, in ui consonante praeposita, in ui praeeunte uocali, pauca in si et in xi,
     quae inter excepta notauimus. ergo omnia uerba secundae coniugationis qualibet consonante
     praeposita eo syllabis praeteritum perfectum in ui mittunt, ut habeo habui, debeo debui, rubeo
     rubui, tabeo tabui, doceo docui, taceo tacui, misceo miscui, iaceo iacui, noceo nocui, arceo
     arcui, splendeo splendui, candeo candui, madeo madui, egeo egui, langeo langui, uigeo uigui,
     rigeo rigui, caleo calui, doleo dolui, oleo olui, palleo pallui, timeo timui, terreo terrui,
     tepeo tepui, torpeo torpui, pareo parui, careo carui, uireo uirui, floreo florui, horreo
     horrui, censeo censui, niteo nitui, pateo patui, caneo canui, teneo tenui; excipiuntur pauca
     quae in si syllabam mittunt praeteritum, iubeo iussi, mulceo mulsi, mulgeo mulsi, algeo alsi,
     fulgeo fulsi, ardeo arsi, suadeo suasi, maneo mansi, haereo haesi, rideo risi, torqueo torsi,
     indulgeo <milestone unit="page" n="p. 60 F. Casaceli, Napoli 1974"/> indulsi. de urgeo et
     turgeo ambigitur. alia in xi, lugeo luxi, frigeo frixi. illa in ui praeteritum mittunt, quae in
     prima persona modi indicatiui temporis praesentis u ante eo habent, et primam syllabam, quam in
     praesenti tempore breuem, in praeterito longam habent, ut faueo faui, paueo paui, foueo foui,
     moueo moui, caueo caui, uoueo uoui, et quae ex his componuntur. quaedam, quamquam in praesenti
     non sunt similia superioribus, praeteritum tamen in ui mittunt producta paenultima syllaba, neo
     neui, fleo fleui, cieo ciui, impleo impleui, compleo compleui, expleo expleui, deleo deleui. </p>
    <p> non multum ab his discrepare uidentur etiam haec quorum prima syllaba in praeterito ex
     correpta cadit in productam, sedeo sedi, uideo uidi. contra omnium regulam est prandeo prandi.
     quaedam sunt in secunda coniugatione quorum praeteritum perfectum iteratur per primam syllabam,
     haec sola: pendeo pependi, spondeo spopondi, tondeo totondi, mordeo momordi, quae adsumptis
     praepositionibus non eodem modo proferenda sunt: nam despondi et dependi et detondi dicimus. de
     neutropassiuis abunde dictum est. tertia coniugatio correpta, quae secundam personam in is
     syllabam mittit, in imperatiuo modo in e solitam conuerti, praeteritum perfectum in has
     syllabas effert: in ui praeposita qualibet consonante, in ui praeposita uocali, in i consonante
     praeposita, in si, in xi. sed illa praeteritum in ui mittunt, quae in praesenti tempore
     indicatiui modi u ante nouissimam litteram habent, ut tribuo tribui, statuo statui, minuo
     minui, imbuo imbui, adnuo adnui, diluo dilui, obruo obrui, induo indui: in his duo notantur,
     quae in <milestone unit="page" n="p. 61 F. Casaceli, Napoli 1974"/> xi mittunt praeteritum,
     fluo fluxi, struo struxi. et quae in lo syllabam exeunt in praesenti, nihilo minus praeteritum
     in ui mittunt, ut uolo uolui, colo colui, consulo consului, alo alui. pauca praeterea in eandem
     extremitatem mittunt praeteritum, quamquam praesens dissimile superioribus habeant, tremo
     tremui, gemo gemui, fremo fremui, pono posui, strepo strepui, rapio rapui, compesco compescui,
     necto nexui, sterto stertui, pecto pexui, texo texui, senesco senui, gigno genui, et siqua ex
     his componuntur. </p>
    <p> ui syllaba terminantur in praeterito haec sola: sperno spreui, sterno straui, cerno creui,
     sero seui, tero triui, pasco paui, quaero quaesiui, lino leui, quiesco quieui, cupio cupiui,
     consuesco consueui, peto petiui, sapio sapiui. in i praeposita consonante in praeterito
     desinunt, quae in praesenti do syllaba terminantur praecedente n littera, ut scando scandi,
     ascendo ascendi, descendo descendi, accendo accendi, offendo offendi, pando pandi, prendo
     prendi, mando mandi; tria n in praeterito amittunt, fundo fudi, findo fidi, scindo scidi: sic
     Lucanus <quote type="poetry">«aut scidit et medias fecit sibi litora terras»</quote>; et quae
     minus una syllaba proferuntur, producta prima syllaba in praeterito, quae in praesenti
     corripitur, ut capio cepi, iacio ieci, facio feci, fugio fugi, fodio fodi. pauca praeterea
     eandem clausulam habent nouissima littera praesentis temporis in i conuersa, uinco uici, rumpo
     rupi, soluo solui, uoluo uolui, cudo cudi. in si praeteritum mittunt illa uerba, quae in
     praesenti do uel mo syllabis <milestone unit="page" n="p. 62 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
     terminantur, si sit natura longa paenultima, ut ludo lusi, laedo laesi, cedo cessi, plaudo
     plausi, trudo trusi, rado rasi, inlido inlisi, adlido adlisi, promo prompsi, sumo sumpsi, demo
     dempsi, resumo resumpsi. et premo, quamuis correpta sit paenultima, in eandem syllabam exit, et
     quicquid ex eo componitur, ut premo pressi, exprimo expressi, comprimo compressi. et quae in bo
     uel in po syllabas desinunt, praeteritum similiter in si syllabam mittunt, ut scribo scripsi,
     nubo nupsi, scalpo scalpsi, sculpo sculpsi, repo repsi, serpo serpsi. praeter haec pauca sunt,
     quae non eadem extremitate finiuntur in praesenti, praeteritum tamen in si syllabam mittunt:
     spargo sparsi, mergo mersi, tergo tersi, mitto misi, uro ussi, contemno contempsi, concutio
     concussi, gero gessi, et siqua ex his in compositam figuram transeunt. in xi syllabam in
     praeterito desinunt uerba quae in praesenti go syllaba terminantur, ut cingo cinxi, pingo
     pinxi, sugo suxi, affligo afflixi, pergo perrexi, rego rexi, diligo dilexi, intellego
     intellexi. excipiuntur tria in si desinentia, quae superius notauimus, et alia quattuor, quae
     non in i, sed in gi syllabam mittunt praeteritum, tango tetigi, frango fregi, lego legi, ago
     egi; et siqua ex his componuntur, simplicium formam secuntur. his simile est impingo, quod
     impegi facit praeteritum. praeter haec in xi mittunt praeteritum uiuo uixi, coquo coxi, meio
     minxi, inlicio inlexi, aspicio aspexi, flecto flexi, duco duxi, dico dixi, ueho uexi, traho
     traxi. sunt tertiae coniugationis uerba quae primam syllabam in praeterito duplicant, quae
     omnia subiecta sunt: tango tetigi, pango pepigi, pello pepuli, fallo fefelli, pendo pependi,
     tendo tetendi, pungo pupugi (sed et punxi dicimus), tudo tutudi, cado cecidi, caedo cecidi,
     pario peperi, cano cecini, disco didici, posco poposci, parco peperci (facit et parsi), curro
      <milestone unit="page" n="p. 63 F. Casaceli, Napoli 1974"/> cucurri, pedo pepedi. haec
     adiunctis praepositionibus non eodem modo proferenda sunt: nam duplicatam in simplici figura
     syllabam in compositione amittunt: dicimus enim sic, expendo expendi, decurro decurri, refello
     refelli, compello compuli, concido concidi. sed ex his duo sola praepositionibus adnexis in suo
     statu manent, disco et posco: dedidici etenim et depoposci faciunt praeteritum; cano autem
     neutram regulam sequitur: concinui et succinui dicimus. </p>
    <p> composita sunt in eadem coniugatione quae nouissimam syllabam geminant in praeterito, illa
     uidelicet quae a do uerbo primae coniugationis componuntur, condo condidi, reddo reddidi, perdo
     perdidi, trado tradidi, subdo subdidi, prodo prodidi, addo addidi, abdo abdidi. similiter
     proferuntur credo credidi, uendo uendidi. quarta coniugatio uel tertia producta, quam
     imperatiuus modus prodit i litteram in fine conseruans, praeteritum perfectum in ui syllabam
     mittit uel in i duplicem, ut audio audiui uel audii, munio muniui uel munii, saeuio saeuiui uel
     saeuii, lenio leniui uel lenii, mollio molliui uel mollii, finio finiui uel finii, punio puniui
     uel punii, sopio sopiui uel sopii, accio acciui uel accii, scio sciui uel scii, hinnio hinniui
     uel hinnii, eo iui uel ii, exeo exiui uel exii, ineo iniui uel inii, et cetera his similia.
     pauca in si exeunt, et sunt fere haec, sarcio sarsi, farcio farsi, haurio hausi, sepio sepsi,
     sentio sensi; alia in xi, haec sola: sancio sanxi, fulcio fulxi, uincio uinxi. unum inuenitur
     quod primam syllabam in praesenti corripit, in praeterito producit uenio ueni; et composita ex
     eo in <milestone unit="page" n="p. 64 F. Casaceli, Napoli 1974"/> hunc modum proferuntur <supplied><gap/></supplied>
     aperio aperui, cuius compositum dissentit, reperio repperi. </p>
    <p> in has fere syllabas omnia uerba, quae trina coniugationum norma complectitur, in praeterito
     desinunt. sed nequid ambiguitatis subesse possit lectoribus, non dissimulabimus de illis
     dicere, quae rationi refragantur. sunt enim uerba quae personis deficiunt et impersonalia
     dicuntur, alia modis, alia temporibus, alia coniugationibus, alia participiis. de his
     exponemus, et primum de impersonalibus, quae aut secundae sunt coniugationis aut tertiae,
     quantum ex tertia persona contemplari licet <supplied><gap/></supplied> eorum alia accusatiuum casum trahunt, ut pudet
     taedet piget poenitet miseret decet; alia datiuum, ut licet liquet libet. unum est quod casu
     non indiget, oportet. et omnia praeteritum in uit syllabam mittunt: puduit piguit poenituit
     licuit libuit decuit, praeter tria, quorum duo deficiunt in praeterito, liquet et taedet, unum
     quasi passiuam habet declinationem, miseret: nam miseritum est dicimus. et licet tamen et libet
     ad hanc similitudinem proferri possunt, licitum est et libitum est, et taedet in composita
     figura, pertaesum est. tertiae coniugationis impersonalia datiuum casum adsumunt, ut contingit
     euenit accidit expedit. quaedam primae coniugationis impersonalia reperiuntur, ut iuuat
     praestat, quae et aliter declinari possunt. sed omnia tam in futuro imperatiui modi quam
     infinitiui, nec non etiam gerundi uel participialibus et participiis utriusque temporis
     deficiunt. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 65 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> defectiua in modis sunt haec: quaeso, quod primam personam habet indicatiui modi dumtaxat,
     licet quaesere lectum sit apud Sallustium et Tullium; ouat, infit: haec quoque tertiam personam
     habent solam, sed ouat participium facit praesentis temporis, ouans, cum in declinatione uerbi
     deficiat. similiter ausim et duim. inquam in prima persona contra morem omnium profertur et
     utrumque numerum modi indicatiui temporis praesentis et imperatiui numerum singularem habet:
     nam inque apud Terentium lectum est; aio praesens et praeteritum imperfectum tantum habet. faxo
     futurum tempus tantum uel, ut alii, promissiuum modum ostendit. salue saluete imperatiui modi
     secunda persona in utroque numero lecta est, et infiniti modi tempus praesens, saluere. </p>
    <p> cedo et aue similiter imperatiui modi secundam personam habent numeri singularis: cedo etiam
     numero plurali lectum est apud Plautum, cette. </p>
    <p> in coniugationibus et praeterito deficiunt haec: fero fers praeteritum facit tuli, sum es
     fui, ferio feris percussi, tollo tollis sustuli facit, edo es edi: hoc infinitiui modi praesens
     tempus non in re syllabam, sed in se contra morem omnium mittit: esse enim dicendum est; uolo
     uis uolui: hoc quoque incertae est coniugationis et in futuro imperatiui et infinitiui modi
     deficit et gerundi uel <milestone unit="page" n="p. 66 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
     participialibus, quae supina alii dicunt; meto messem feci: nam aliter proferri non potest;
     polleo sisto, similiter et glisco furio et quatio nullum habent praeteritum. memineris tamen
     inchoatiuae formae uerba in praeterito perfecto deficere. </p>
    <p> participiis carent uerba alia praesentis temporis, alia futuri, alia utriusque. in praesenti
     itaque deficit sum et quae ex eo adiectis praepositionibus componuntur praeter duo, absens et
     praesens, quae a uerbis absum et praesum ueniunt. et eo uerbum in participio nominatiui casus
     numeri singularis deficit, in ceteris recte declinatur: composita quaedam etiam nominatiuum
     habent, ut praeteriens abiens. futuri temporis participia non habent in primis uerba formae
     inchoatiuae, ut horresco calesco et his similia; deinde omnia secundae coniugationis quae sunt
     generis neutri et in formam transeunt inchoatiuam, ut horreo caleo tepeo niteo pateo splendeo
     uigeo rigeo floreo paueo rubeo tabeo madeo tumeo sileo palleo ferueo timeo lateo: nam et haec
     adsumptis praepositionibus faciunt inchoatiua, ut pertimesco delitesco. ualeo tantum cum faciat
     conualesco, in participio futuri temporis minime deficit: nam ualiturus dicendum est. sunt alia
     praeterea quae non transeunt in formam inchoatiuam eiusdem coniugationis et generis et nihilo
     minus in participiis futuri temporis deficiunt, ut egeo maereo polleo calleo studeo. praeter
     haec et uolo carent participio futuri temporis et malo et nolo, quae ex illo componuntur;
     similiter <milestone unit="page" n="p. 67 F. Casaceli, Napoli 1974"/> et metuo fluo sitio tremo
     saeuio sero disco posco furio. uerba quae <del>prima</del> utriusque temporis participiis
     carent <supplied>sunt</supplied> impersonalia omnia, de quibus superius docuimus, et defectiua,
     illa uidelicet quae ordine declinari non possunt, ut aio quaeso inquam faxo salue aue cedo et
     possum; similiter et soleo. </p>
    <p> sunt uerba, quae in prima persona confusa habentur, quorum significationem secunda persona
     coniugationis discernit: dico dicas correpta priore syllaba, dico dicis producta; fundo fundas,
     fundo fundis; uolo uolas, uolo uis; appello appellas, appello appellis; compello compellas,
     compello compellis; mando mandas, mando mandis. sunt alia quae ex diuersa forma praesentis
     temporis in praeterito confunduntur: paueo paui, pasco paui; cerno creui, cresco creui; acuo
     acui, aceo acui; lugeo luxi, luceo luxi; pendeo pependi, pendo pependi; frigeo frixi, frigo
     frixi. sunt quae idem habent praesens et praeteritum perfectum, haec sola: odi noui memini
     coepi pepigi. haec in imperatiuo modo praeter memini, quod memento facit, deficiunt et in
     futuro infinitiui modi et in supinis nec non etiam in participiis utriusque temporis; unum ex
     his, odi, duo participia facit praeteriti temporis figurae compositae, exosus et perosus. sunt
     alia quae in omni declinatione secundae sunt coniugationis et in infinitiuo quasi tertiae
     correptae proferuntur: fulgeo infinitiuum fulgere facit, ferueo feruere, obsideo obsidere. </p>
    <p> lectum est et strido, quod est tertiae; alii ut secundae proferunt, ac maxime Lucanus huius
     modi declinationem usurpauit. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 68 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
    <p> uerba tam passiua quam deponentia nec non etiam communia, cuiuscumque sunt coniugationis,
     praeteritum perfectum in has syllabas mittunt, in tus, in ctus, in sus, in xus, adiuncto in
     omnibus sum uerbo, ut amor amatus sum, doceor doctus sum, patior passus sum, nitor nixus sum.
     notantur pauca quae in praeterito deficiunt, passiua quidem haec: feror ferior tollor,
     praeteritum latus sum, ictus sum, sublatus sum; poscor (nam hoc quoque deficit in praeterito)
     postulatus sum, arguor conuictus sum; similiter metuor et timeor nullum habent perfectum.
     deponentia uero haec: uescor fruor medeor liquor reminiscor, quae in praeterito sic
     proferuntur, pastus sum, potitus sum, medicatus sum, liquefactus sum, recordatus sum, quae ab
     alio praesenti ueniunt, sed ad supplementum declinationis defectiuis adcommodantur. sunt
     quaedam deponentia incertae coniugationis, haec sola: orior potior. nam in secunda persona
     numeri singularis tertiae productae sunt, hoc est quartae coniugationis, et in praesenti
     tempore infiniti modi: oriris enim et potiris et item oriri et potiri dicimus; reliqua ad
     exemplum tertiae correptae declinantur. sunt alia quae a diuerso ueniunt praesenti, sed in
     praeterito confunduntur, ut patior passus sum, pandor passus sum, ut apud Virgilium <quote
      type="poetry">«crinibus Iliades passis»</quote>; item uertor uersus sum, uerror uersus sum, ut
     apud eundem <quote type="poetry">«et uersa puluis inscribitur hasta»</quote>. sunt alia
     impersonalia, quae adsumptis pronominibus ablatiui casus declinantur et a uerbis neutri generis
     figurantur uel ab actiuis, quae datiuum casum in serie orationis admittunt, ut sedetur
     ambulatur statur pugnatur itur studetur: ueniunt enim, ut dictum est, a neutris, sedeo ambulo
     sto pugno eo <milestone unit="page" n="p. 69 F. Casaceli, Napoli 1974"/> studeo; his etiam
     Graecorum iactantiam, siquam de copia sermonis exercent, refutamus, quod haec proprie nequeunt
     explanare. </p>
    <p> similiter nocetur et suadetur et datur proferimus, quae in actiua specie datiuo casui
     iunguntur. sunt quae in participiis deficiunt, ut fruor medeor et reor, quae de praeterito
     tantum habent participium, in praesenti et futuro deficiunt. item nascor futuri temporis
     participio caret. impersonalia, sicut in actiua declinatione, participia nulla habent, nisi
     quae poetica usurpauit licentia, praeteriti, ut regnata pugnata <del>percussa</del>, futuri, ut
      <quote type="poetry">«uigilanda uiris»</quote>, et his similia. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 439 F. Casaceli, Napoli 1974"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
