<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Breuis expositio Vergilii Georgicorum</title>
    <author>Philargyrius / Philagrius</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Raffaella Tabacco</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000581</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Anonymi Brevis Expositio Vergilii Georgicorum, in Appendix Serviana.
      Ceteros praeter Seruium et scholia Bernensia Vergilii commentatores continens</hi>, recensuit
     H. Hagen, Hildesheim 1961, pp. 191-320 (= G. Thilo et H. Hagen, Servii grammatici commentarii
     III.2, Leipzig 1902).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
   

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
    <p>Si sono eliminate le integrazioni aggiunte dall'editore moderno a indicare i passi citati e
     si sono sostituite le parentesi tonde con le uncinate in quanto indicanti integrazioni.
     Inoltre, si è ricorsi al corsivo per segnalare la presenza di un termine in gaelico.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>

   <div type="lib" n="I">
    <head>LIBER I</head>
    <div type="pr" n="pr">
     <p>IN NOMINE DEI PATRIS ET FILII ET SPIRITVS SANCTI INCIPIT LIBER ‛GEORGICORVM BREVIS
      EXPOSITIO’.</p>
     <p>Virgilius in operibus suis diversos secutus est poetas, Homerum in Aeneade, quem licet longo
      intervallo secutus est, Theocritum in Bucolicis, a quo non longe abest, Hesiodum in his
      libris, quem penitus reliquit. Hic autem Hesiodus fuit de Ascra insula, qui scripsit ad
      fratrem suum Persen librum, quem appellavit <foreign xml:lang="grc">ἔϱϰαὶ ἡμέϱας</foreign>,
      idest opera et dies. Hic enim liber continet, quemadmodum agri et quibus temporibus sint
      colendi. Cuius libri titulum transferre noluit, sicut Bucolicorum transtulit, sicut Aeneadem
      appellavit (ad imitationem) Odysseae. Tamen cum periphrasi primo exprimit versu dicens:
      Indicabo, quo opere et quibus (temporibus) ager colendus sit.</p>
     <p>Ingenti autem egit arte, ut potentiam nobis sui indicaret ingenii coartando lata et
      angustiora dilatando. Nam cum Homeri et Theocriti in brevitatem scripta collegerit, unum
      Hesiodi librum divisit in quattuor, quod ratione non caret. Nam omnis terra, ut etiam Varro
      docet, quadrifariam dividitur: aut arvus est ager, idest sationabilis, aut consitus, idest
      aptus arboribus, aut pascuus, qui herbis tantum et animalibus vacat, aut floreus, in quo sunt
      horti apibus congruentes et floribus.</p>
     <p>Male autem quidam Georgicorum duos tantum esse adserunt libros dicentes georgian esse
       <foreign xml:lang="grc">γῆς ἔϱγον</foreign>, idest terrae operam, quam primi duo continent
      libri; III et IIII licet georgian non habeant, tamen ad utilitatem rusticam pertinere dicimus.
      Nam et pecora et apes habere studii est rustici. Licet possimus agriculturam etiam in his II
      invenire sequentibus. Nam et farrago sine cultura non nascitur et in hortis colendis non
      minorem circa terram constat inpendi laborem. Et hi libri didascalici sunt. Vnde necesse est,
      ut ad aliquem scribantur. Nam praeceptum et doctoris et discipuli personam requirit. Vnde ad
      Maecenatem dixit vel scribit, sicut Hesiodus ad Persen, Lucretius ad Mettium vel Memmium vel
      Remmium.</p>
     <p>Sane agriculturae huius praecepta non ad omnes pertinent terras, sed ad solum (situm)
      Italiae et praecipue Venetiae teste ipso Virgilio, qui ait: <hi rend="expanded">Tibi res
       antiquae laudis et artis Ingredior</hi>, cum de Italia diceret.</p>
     <p>In scripturis II sunt sectanda, utilitas et iucunditas. Quid utilius agricultura, qua Italia
      calet, in quo ait: <hi rend="expanded">Salve magna parens frugum Saturnia tellus?</hi> Quid
      iucundius, quam id, quod Hesiodus dixit, Graecus et antiquus poeta, et Virgilius secutus: <hi
       rend="expanded">Ingredior sanctos ausus recludere fontes Ascraeumque cano Romana per oppida
       carmen?</hi></p>
     <p>Hoc opus studiose voluit, hoc est agriculturam, IIII voluminibus esplicare, velut agri IIII
      generibus cultus aut vocabulis continetur: arvus, consitus, pascuus, floreus. Atque ita
      divisit primum, (ut) duae species esse videantur, hoc est agrorum cultura et rusticatio. Atque
      culturam item dupliciter divisit II libris: in primo segetum solertiam, in secundo vitium
      arborumque culturam. Item rusticationem bipertite II voluminibus ostendit: in tertio delectum
      pecorum conprehendit, in IIII experientiam apium indicavit. Quapropter principia iuxta
      praecepta rhetorum his libris adhibentur, hoc est primo et tertio; ut in primo enim de agri
      solertia incipit, ita et in tertio de pecorum custodiis inchoat, ut scilicet sit praefatio,
      invocatio, expositio. Vt in Aeneade est, uti diximus, ita et hic praefatio: <hi
       rend="expanded">Quid faciat laetas segetes</hi> et cetera. Sequitur invocatio, ut: <hi
       rend="expanded">Vos, o clarissima mundi Lumina</hi>. Deinceps expositio: <hi rend="expanded"
       >Vere novo gelidus canis cum montibus humor Liquitur</hi>.</p>
     <p>In tertio sane Georgicorum libro cuncta permiscuit in principiis, quod etiam in volumine I
      contra usum de pecoribus praedixerat, cum ait: <hi rend="expanded">Quae cura boum rel</hi>.
      Atque ita in eodem tertioque omnia breviter conprehendit et dilucide explicuit, ut IIII studia
      ruris IIII voluminibus indicaturus IIII versibus inciperet et clauderet; de agricultura: <hi
       rend="expanded">Quid faciat laetas segetes rel.</hi>, de vitibus et arboribus: <hi
       rend="expanded">Vlmisque adiungere vites Conveniat</hi>; de pecoribus: Quae cura boum rel.;
      de apium delectu: <hi rend="expanded">Apibus quanta experientia parcis</hi>. Nam et ad ornatum
      et decorem operis sui epilogos subdidit, perfectionem utique indicans carminis, ut in secundi
      libri fine; cum omnia vitae instituta conprehenderet, praecipue praeposuit omnium laudibus
      experientiam ruris, cum ait: <hi rend="expanded">O fortunatos nimium, sua si bona norint,
       Agricolas</hi>, et subdens cetera, in quibus cum alia indicat instituta, tum maxime praedicat
      et praefert his omnibus exercitium agricolarum fide, quiete, utilitate, iustitia, cum dicit:
       <hi rend="expanded">At secura quies et nescia fallere vitam, Dives opum variarum, at laetis
       otia fundis, Speluncae vivique lacus et frigida Tempe Mugitusque boum mollesque sub arbore
       somni Non absunt; illic saltus ac lustra ferarum</hi> usque: <hi rend="expanded">vestigia
       fecit</hi>. Item in IIII fine ex Aristaei invento originem apium praedicavit, cum ait: <hi
       rend="expanded">Tempus et Arcadii memoranda inventa magistri Pandere</hi> et cetera, quae
      velut in epilogo fabula Orphei subdidit et ornavit.</p>
     <p>Omnis agri, qui colitur, IIII sunt species: arvus, consitus, pascuus, floreus. In hanc
      materiam quadrifariam opus suum divisit poeta. Cuius tantum duae sunt species: alia enim ad
      agriculturam pertinet, alia ad rusticationem. Et agriculturae quidem opera sunt segetes et
      vites aliaque, quae ex agris nascuntur, rusticationis autem cura pecorum et ovium ceterorumque
      animalium, quae ruri sunt fructuosa. Ergo duo priores libri super agricultura sunt, quapropter
      velut perfecto opere in II libro laudem agriculturae exsequitur, in quo etiam nullo velut
      principio utens statim ad ipsam rem transit, scilicet praefationem eius operis abunde
      explicante primo libro. At vero opus rusticationis III et IIII voluminibus continetur,
      quapropter tertius longiorem rursum praefationem velut novo principio ac primae conparatione
      incipit, et IIII expeditam et festinantem referens ex secundo similitudinem.</p>
     <p>Principium Georgicorum paene tale est, quale in Aeneade: Vt expositio materiae ibi, hic
      praefatio; secunda invocatio numinis, ut: <hi rend="expanded">Musa, mihi causas memora</hi>;
      tertia expositio materiae narrativa, ut: <hi rend="expanded">Vrbs antiqua fuit</hi>. Hic
      igitur praefatio est: <hi rend="expanded">Quid faciat laetas segetes</hi>; invocatio numinis:
       <hi rend="expanded">Vos, o clarissima mundi Lumina</hi>, ut ibi: <hi rend="expanded">Musa,
       mihi causas</hi>; expositio materiae: <hi rend="expanded">Vere novo gelidus</hi> reliqua.</p>
    </div>

    <div n="1" type="schol">
     <p> QVID FACIAT LAETAS SEGETES idest quae res terras pingues efficiat; nam segetem modo pro
      terra arata posuit, sicut alibi: <hi rend="expanded">Horrescit seges † sentibus</hi>. Pingues
      autem efficit terras, ut paulo post dicturus est, cinis, intermissio arandi, incensio
      stipularum, stercoratio. Vnde etiam ‛laetas’ ait; nam fimus, qui per agros iacitur, vulgo
      laetamen vocatur. Nec sane segetes simpliciter pro terra ponuntur, sed pro terra arata; Varro
      rerum rusticarum (I) libro: <hi rend="expanded">Prata purgari, salicta seri, segetes arari
       convenit</hi>, et infra: <hi rend="expanded">Seges dicitur, quod aratum, nondum satum
       est</hi>. Accius in Atreo: <hi rend="expanded">Si in segetem deteriorem datae sunt
       fruges</hi>. Cicero de re publica libro V: <hi rend="expanded">Tum in optimam segetem
       praeclara essent sparsa semina</hi>, et in Hortensio: <hi rend="expanded">Vt † non segetes
       agricolae subiunguntur aristis multo ante, quam serant</hi>. Postremo ipse Virgilius: <hi
       rend="expanded">Illa seges demum votis respondet avari Agricolae, bis quae solem, bis frigora
       sensit</hi> non dubie de terra arata dixit.</p>
     <p>QVO SIDERE idest quo tempore vel cuius sideris ortu (vel occasu); ex sideribus enim tempora
      colliguntur. In his quattuor versibus primis IIII agrorum genera sunt: <hi rend="expanded"
       >quid faciat</hi>: arvus; <hi rend="expanded">vertere</hi>: consitus; <hi rend="expanded"
       >conveniat</hi>: pascuus; <hi rend="expanded">sit pecori</hi>: floreus. </p>
    </div>

    <div n="2" type="schol">
     <p> VERTERE arare. <del>MYCENAS civitas Graeciae, in qua vites optimae nascuntur. Item</del>
      MAECENAS <del>Maecenatis facit</del>, in cuius honorem Georgica scripsit. VLMISQVE ADIVNGERE
      VITES. Proprie enim vites ulmis maritantur, ut ipse: <hi rend="expanded">summasque sequi
       tabulata per ulmos</hi>. Et secundum Italiae situm locutus est, in qua vites altius
      elevantur. Sic alibi: <hi rend="expanded">Non eadem vindemia arboribus pendet nostris</hi>,
      vel quia in Italia arbores sunt ingentes. </p>
    </div>

    <div n="3" type="schol">
     <p> QVAE CVRA BOVM. In sequenti epexegesis est, ut hoc sit ‛qui cultus habendus sit pecori’,
      quod est ‛quae cura boum’: aut certe <foreign xml:lang="grc">ϰατ' ἐξοχήν</foreign> ait boves
      et postea intulit cetera pecora, ut maius animal separaret a minoribus, sicut de hominibus
      facit dicens: relliquias Danaum atque i. A.</p>
     <p>HABENDO dum habentur, ut habeantur. QVI CVLTVS. Cultum posuit pro cultura. Cultura enim in
      animi constat intensione, cultus autem in ipsa operis diligentia, ex quo verbum nimirum illud
      in consuetudinem pervenit, ut pecora ‛culta’ dicantur. </p>
    </div>

    <div n="4" type="schol">
     <p> EXPERIENTIA usu nata doctrina, notitia scientia. PARCIS idest servatricibus, quae mella
      custodiunt. </p>
    </div>

    <div n="5" type="schol">
     <p> VOS O CLARISSIMA. Sunt, qui Solem et Lunam volunt intellegi. Stoici autem dicunt, non esse
      nisi unum Deum et unam eandemque potestatem, quae pro ratione officiorum nostrorum variis
      nominibus appellatur. Vnde (Solem) eundem Liberum, eundem Apollinem vocant. Item Lunam eandem
      * Proserpinam dicunt, secundum quos pro Sole Liberum, pro Luna Cererem invocavit. </p>
    </div>

    <div n="6" type="schol">
     <p> QVAE DVCITIS ANNVM idest quorum cursu tempora conputantur; nam per Lunam menses, per Solem
      annus ostenditur. </p>
    </div>

    <div n="7" type="schol">
     <p> ALMA pulchra ab alendo. CERES a creando dicta. Aut per Liberum masculos Deos, per Cererem
      feminas Deas significat. SI pro siquidem; nam ‛si’ confirmantis est. </p>
    </div>

    <div n="8" type="schol">
     <p> CHAONIAM quia in Chaonia, in regione Epiri, priusquam Ceres frumentum invenisset, antiqui
      homines glande vescebantur. Et modo speciem pro genere posuit; non enim in Epiro tantum
      glandes fuerunt aut de solo Achelonio homines potaverunt. (ARISTA). Aristam pro frumento
      posuit, cum proprie ab ariditate sit dicta. </p>
    </div>

    <div n="9" type="schol">
     <p> ACHELONIA. Achelonius fluvius Aetoliae; non quod ipse solus vino sit mixtus, sed ipsum pro
      qualibet aqua posuit. Sive, quoniam ex Oceano et Thetide multis genitis fluviis hic primus
      natus est, in honore eius omnis Achelonia dicta est aqua. POCVLAQVE INVENTIS ACHELONIA MISCVIT
      VVIS. Staphylus enim, Oenei regis pastor, cum videret caprum saepius a grege discedere et
      pleniorem reverti, secutus uvam depascentem invenit, quam decerpsit et gustavit; cuius
      dulcedine inductus eam expressit, et cum humorem eius bibisset, quem et suavem sensit * ac per
      hoc de Acheloo flumine, in cuius ripa uva fuerat inventa, aquam miscuit vino, atque ita cum
      potum optimum fecisset, speciem uvae et potum obtulit regi; quae cum ille probasset, uvam
      inventoris nomine (<foreign xml:lang="grc">σταφνλήν</foreign>) vocari iussit, vinum Graeco
      verbo <foreign xml:lang="grc">οἶνον</foreign> a suo nomine appellavit. </p>
    </div>

    <div n="10" type="schol">
     <p> ET VOS AGRESTVM PRAESENTIA NVMINA idest propitia, ut: <hi rend="expanded">Nec tam
       praesentes alibi cognoscere divos</hi>, quorum praesentia favor est; et bene de diversis
      rebus dicturus diversa invocat numina. </p>
    </div>

    <div n="11" type="schol">
     <p> FERTE SIMVL PEDEM idest ‛ferte’ aut simul venite aut date carmini meo facilitatem, quod
      utique pedibus continetur, ut sit ‛ferte pedem’: metricam praestate rationem. FAVNI Dii
      silvestres. Faunus et Fauna, Dii Latinorum, soliti fari, et a fando Fauni sunt dicti.</p>
     <p>DRYADES arborum Nymphae. </p>
    </div>

    <div n="13" type="schol">
     <p> FVDIT EQVVM. Quoniam ab Ope pro Neptuno sit equus subpositus Saturno, sicut lapis pro Iove,
      convenit huiusmodi historiam dicere et Neptunum invocare, quod de natura equorum dicturus est.
     </p>
    </div>

    <div n="12" type="schol">
     <p> CVI PRIMA usque 14" type="schol"> NEPTVNE. Quia Neptunus in Thessalia scopulum tridenti
      percussit, ex quo equus Pegasus vel Scyphius nomine prosiluisse dicitur, ut alibi: <hi
       rend="expanded">At Messapus, equum domitor, Neptunia proles</hi>. </p>
    </div>

    <div n="14" type="schol">
     <p> ET CVLTOR NEMORVM. Aristaeum invocat, Apollinis et Cyrenes filium, quem Hesiodus dicit
      Apollinem pastoralem fuisse. Hic, ut etiam Sallustius docet, post laniatum a canibus Actaeonem
      filium matris instinctu Thebas reliquit et Ceam insulam obtinuit primo, adhuc hominibus
      vacuam, postea (ea) relicta cum Daedalo ad Sardiniam transitum fecit. Item: PINGVIA CEAE.
      (Cea) insula Aegaei maris est, quae primo dicitur (a) Nymphis habitari, ideoque et Hydrussam
      dictam, postea a Ceo Naupactio Ceam appellatam, in quam Aristaeus ex Arcadia venisse fertur et
      responso patris Apollinis monitus. Qui ex pecoribus usum lactis invenit et mellis studium
      apium solertia consecutus est. </p>
    </div>

    <div n="15" type="schol">
     <p> TER CENTVM pro multis. NIVEI candidi. DVMETA aspera. </p>
    </div>

    <div n="16" type="schol">
     <p> LYCAEI montis Arcadiae. </p>
    </div>

    <div n="17" type="schol">
     <p> PAN OVIVM CVSTOS. Pana Pindarus ex Apolline et Penelopa in Lycaeo monte editum scribit, qui
      a Lycone, rege Arcadiae, Lycaeus mons dictus est. Alii ex Mercurio et Penelopa natum, comitem
      Dianae feras solitum a cubilibus excitare et ideo capripedem figuratum, quo facilius
      densitatem cursu posset evadere. Cicero ait in IIII Verrinarum, Liberi esse filium. Alii eum
      ex Aethere et Iunone, Apollodorus * sine parentibus eum fingit, quoniam universum, idest
       <foreign xml:lang="grc">τὸ πᾶν</foreign>, huic Deo sit adtributum. Cornua, quibus solis
      circuli lunaeque designantur; pellis maculis distincta, quae variam designat imaginem siderum;
      inferior pars corporis hirsuta, ut situs terrae; cum fistula est, quoniam flatus ventorum ex
      eo oriuntur; metus vero ad repentinas fugas Panicus dictus propter subitam aeris
      commotationem. Eundem volunt etiam lanificii repertorem, a quo dictas paniculas. Denique
      Virgilius ex eo: <hi rend="expanded">Munere sic niveo lanae, si credere dignum est, Pan, Deus
       Arcadiae, captam te, Luna, fefellit</hi>.</p>
     <p>SI siquidem. MAENALA idest mons Arcadiae. </p>
    </div>

    <div n="18" type="schol">
     <p> TEGEAEE vocativus est a dirivatione Tegei, oppidi Arcadiae. Et ‛Tegeum’ tribrachys est,
      ‛Tegeaeus’ paeon primus.</p>
     <p>ADSIS O TEGEAEE. ‛O’ subdistinguendum non est. O TEGEAEE. Tegea, Arcadiae civitas, ut apud
      Pacuvium in Atalanta: Tegea Arcadiae civitas calumina antiquum oppidum. OLEAEQVE INVENTRIX.
      Sunt, qui dicunt, Athenis prolatum esse olivae ramum a Minerva <del>quae terram percussit et
       erupit oliva</del>. Sunt, qui putant, olei humorem idcirco Minervae convenire, quia nulli
      possit misceri incorruptus et integer, conparabilis Virgini Deae, quae ex uno parente dicatur
      esse progenita, quam sapientiam interpretantur, virtutem inviolabilem, ut Homerus. Cum ergo
      inter Minervam et Neptunum de terra Attica esset contentio, primum Minerva in arce Athenarum
      olivae arborem protulisse fertur, tum Neptunus iratus mare in civitatem misit, postea per
      Mercurium rogatus sedavit iracundiam. Ita demum Athenae dictae sunt ob victoriam Minervae.
     </p>
    </div>

    <div n="19" type="schol">
     <p> PVER MONSTRATOR ARATRI VNCI. Alii Triptolemum, Celei filium, dicunt, alii Osirim putant, *
      ob quam ab Aegyptiis inter Deos sit relatus. Triptolemus, Celei, regis Eleusinae, filius fuit,
      qui usum serendi primus invenit et mortalibus tradidit. Bene autem de nomine tacuit et
      generaliter ait ‛puer’. Nam non unus aratrum in toto orbe monstravit, sed diversi in diversis
      locis. </p>
    </div>

    <div n="20" type="schol">
     <p> SILVANE. Silvanus Deus silvarum, quem quidam Faunum dicunt. Hic adamavit puerum, Cupressum
      nomine, qui habebat mansuetissimam cervam. Hanc cum Silvanus nescius occidisset, puer dolore
      extinctus est, quem amator Deus in cupressum arborem eius nominis vertit, quam pro solatio
      portare dicitur. Hunc Silvanum quidam funebrem Deum arbitrantur et ideo cupressum tribuunt ei,
      quia eadem arbor apta sit funeri ob radicum infirmitatem. </p>
    </div>

    <div n="21" type="schol">
     <p> DIIQVE DEAEQVE. Post specialem transit ad generalem invocationem, ne quod numen praetereat.
      Quod autem ait: studium quibus arva tueri et rel., nomina haec numinum (in) indigitamentis
      inveniuntur, idest in libris pontificalibus, qui et nomina Deorum et rationes ipsorum nominum
      continent, quae etiam Varro ait. Nam, ut supra diximus, nomina numinibus ex officiis constat
      inposita: verbi causa ab occatione Deus Occator dicitur, a sarritione Sarritor, a
      stercoratione Sterculinius, a satione Sator. TVERI pro tuendi. </p>
    </div>

    <div n="22" type="schol">
     <p> NON VLLO SEMINE FRVGES idest non iactas a nobis. </p>
    </div>

    <div n="24" type="schol">
     <p> TVQVE ADEO. Ad Augustum adulatur, quem vivum inter Deos nomínat et vocat, nec tamen totum
      adulationi dandum, sed (et) veritati. Nam cum omnes Imperatores post mortem (sint) inter Deos
      relati, Augustus vivus divinos honores meruit, quod etiam Horatius testatur dicens: <hi
       rend="expanded">Praesenti tibi maturos largimur honores Iurandasque tuum per numen ponimus
       aras</hi>. Vnde male quidam culpant Virgilium dicentes eum aviditate dixisse laudandi
      interitum Augusto. </p>
    </div>

    <div n="25" type="schol">
     <p> INCERTVM EST idest nondum scimus, qui Deus esse velis. Nam Deum fieri, maximum est; in
      potestate habere, quis Deus velis fieri, plus esse, quam maximum, constat. VRBISNE INVISERE
      CAESAR idest utrum velis terrarum an maris an caeli imperium possidere. </p>
    </div>

    <div n="26" type="schol">
     <p> ET TE MAXIMVS idest totus, ut ipse: <hi rend="expanded">Quo maxima motu Terra tremit</hi>.
     </p>
    </div>

    <div n="27" type="schol">
     <p> AVCTOREM FRVGVM. ‛Auctor’ ab augendo dictus, velut sator, ut: <hi rend="expanded">Tu
       sanguinis ultimus auctor</hi>. POTENTEM. <unclear/> Ordo est auctorem. TEMPESTATVMQVE
      POTENTEM. Aut bonarum tempestatum, ut: <hi rend="expanded">Vnde haec tam clara tempestas?</hi>
      Aut ‛tempestatum’ ait temporum, sicut ubique Sallustius <del>ait</del>.</p>
    </div>

    <div n="28" type="schol">
     <p> MATERNA TEMPORA MYRTO. ‛Maternam’ autem myrtum propter Iuliam gentem dixit, quae a Venere
      traditur oriunda. Veneris autem in honore et in tutela myrtus fuit. </p>
    </div>

    <div n="29" type="schol">
     <p> AN DEVS INMENSI idest totius. VENIAS. <foreign xml:lang="grc">Ἐμφατιϰῶς</foreign> ‛venias’
      magis, quam ‛fias’, ut propriae magis sit, quam alienae potestatis. </p>
    </div>

    <div n="30" type="schol">
     <p> NVMINA SOLA COLANT idest magna, quasi melior sit futurus et Neptuno et ceteris Diis
      marinis. THYLE vix paucis nota insula in Oceano, quam idcirco nominavit, ut longum ei et
      magnum tribueret imperium. Alii putant civitatem in ultimis Hispaniae. </p>
    </div>

    <div n="31" type="schol">
     <p> TEQVE SIBI GENERVM TETHYS. Vt solet, dixit: in honorem inmortalitatis Deam uxorem adiungit,
      ut Aeolo Deiopeiam offerri facit. Inconsiderate dicunt, quoniam haberet Liviam uxorem Caesar,
      ipsam divam futuram: quomodo autem alteram offert? Nec adtendunt ad illud, offerri quidem, sed
      ab eo non accipi. Non enim semper id, quod offertur, accipitur. Tethys autem uxor Oceani et
      mater Nympharum esse dicitur. Quod autem ait ‛emat’, ad antiquum nuptiarum pertinet ritum, quo
      se maritus et uxor invicem emebant, sicut et habemus in iure. </p>
    </div>

    <div n="32" type="schol">
     <p> ANNE NOVVM SIDVS rel. Libram significat inter XII signa, qua sol aequinoctium autumnale
      conficit, et eleganter ‛tardis mensibus’ ait, quasi futurum sit, ut, cum Caesar abierit in
      caelum, hominum vita tendatur, ut in Bucolicis: <hi rend="expanded">et incipient magni
       procedere menses</hi>. </p>
    </div>

    <div n="33" type="schol">
     <p> QVA ERIGONEM INTER. Erudite et sapienter Virgilius Scorpionis locum Augusto tradidit. Vt
      enim astrologi dicunt, Scorpius in zodiaco duorum * locum tenet: nam chelae eius, idest
      brachia extenta, <foreign xml:lang="grc">δωδεϰάτην</foreign> possident. Ita, si Scorpius
      contrahat brachia sua et relinquat locum, quem inprobe occupavit, sine iniuria cuiusquam
      Caesar in regionem caeli recipiatur. Nam <del>in</del> hanc partem signiferi <foreign
       xml:lang="grc">λίτϱαν</foreign> idest libram appellant. Bene igitur dat Augusto regionem
      iustitiae. Modo ergo secundum Chaldaicos locutus (est) dicens, posse eum habere locum inter
      Scorpionem et Virginem. Nam Erigone ipsa est Virgo, quae inter XII signa esse dicitur, Icari
      Atheniensis filia. Nam Liber Pater Icaro vinum pro hospitio *, ut regiones peragraret et usum
      vini monstraret, Icarus autem pastoribus dedit. Et pastores oppressi sunt somno. Quorum
      parentes existimantes, eos veneno necatos, eum occiderunt et in puteum iecerunt et plaustra
      eius proiecerunt et reliqua instrumenta. Canis autem eius quodam modo significare coepit
      domini mortem. Erigone autem suspitione tacta antecedentem canem sequi coepit. Filia eius
      Erigone secuta est canem ad puteum et cadaver patris sepelivit optavitque, ut, nisi
      Athenienses ulti essent mortem Icari, eadem morte perirent; inde silentio vitam finivit. Et
      cum inde pestilentia incidisset, responsum est, nisi punirent pastores, (eos) poenam pro illis
      soluturos <del>ex eo tempore</del>: magis poenam evitarent, quam paterentur. Et illi
      occiderunt pastores, pestilentiaque caruerunt. Liber autem memor, quod sua causa Icarus
      perisset, filiam eius intra astra locavit, quae est Virgo, canemque eius, qui, quotiens
      oritur, vites adurit Siriusque appellatur. </p>
    </div>

    <div n="34" type="schol">
     <p> PANDITVR IPSE TIBI. Ordo est: qua locus ipse tibi panditur. ‛Tibi’ autem, quasi in tuum
      honorem et gloriam tuam.</p>
     <p>‛Ardens’ autem commune omnibus caeli sideribus, an proprie ad Scorpium refertur, quod sit
      ferventissimum signum. An ‛ardens’ festinans et cupiens parare locum Augusto, ut alibi:
      Iuvenum manus emicat ardens. </p>
    </div>

    <div n="35" type="schol">
     <p> SCORPIOS Graecus nominativus est, et ‛ardens’ quod dixit, ad illud refertur, quia Martis
      est domicilium. Nam Scorpii tempus frigidum Novembris est mensis. </p>
    </div>

    <div n="36" type="schol">
     <p> QVICQVID ERIS idest quisquis. Cetera per parenthesin dicta sunt. NEC SPERENT idest
      allegorice dicit illum nec debere velle mori nec posse. NEC TE TARTARA REGEM. Prudenter dixit.
      Scit enim hominem esse, cui loquitur. </p>
    </div>

    <div n="38" type="schol">
     <p> QVAMVIS ELYSIOS. Quaerendum, an ad auctores Graecos, an ad solum Homerum retulerit, qui in
      Odyssia campos laudat Elysios et adeo amoenos locos, quos praetulerit amori matris Proserpina
      nec accepta facultate eam voluerit sequi. (MATREM) idest Cererem. PROSERPINA Iovis et Cereris
      filia, quae per specum Siciliae a Dite Patre rapta est. In infernum descendit Ceres, ut filiam
      reciperet; illa matrem sequi noluit. Specus, per quam descenderat, mundus est appellatus.
      Item: rex Molossorum Proserpinam rapuit et Ceres ostia cum cantatoribus multis pulsavit nec
      veniebat ad eam filia eius pro loci amore. </p>
    </div>

    <div n="40" type="schol">
     <p> DA FACILEM CVRSVM meo scilicet poemati. AVDACIBVS ADNVE COEPTIS. Verecunde suas vires
      extenuat. </p>
    </div>

    <div n="41" type="schol">
     <p> IGNAROSQVE VIAE MECVM. Aut ‛viae’ idest artis vel traditionis (ignaros) miseratus rusticos
      iuva, ut ‛mecum ignaros’ intellegas, aut rusticis ignaris ‛fave mecum’. </p>
    </div>

    <div n="42" type="schol">
     <p> ET VOTIS idest sacrificiis. Beneque divinam ei tribuit potestatem. </p>
    </div>

    <div n="43" type="schol">
     <p> NOVO recenti, incipiente. ‛Ver novum’ ideo ait, quia mensis Martius initium anni est. CANIS
      idest albis et candidis nive. </p>
    </div>

    <div n="44" type="schol">
     <p> LIQVITVR idest defluit. ZEPHYRO idest calido vento, qui cardinalis est in occasu. </p>
    </div>

    <div n="43" type="schol">
     <p> HVMOR. Ordo: cum liquitur humor canis montibus. </p>
    </div>

    <div n="45" type="schol">
     <p> TAVRVS pro bove, ut alibi: <hi rend="expanded">mactabam in litore taurum</hi>, ubi nisi bos
      intellegatur, Virgilius erravit. Tauro enim Iovi sacrificium non fit. </p>
    </div>

    <div n="46" type="schol">
     <p> ATTRITVS splendens. VOMER vomendo terram. Dicimus autem ‛hic vomer’ et ‛hic vomis’ et ab
      utroque ‛huius vomeris’. Lucretius: <hi rend="expanded">decrescit vomer</hi>. </p>
    </div>

    <div n="47" type="schol">
     <p> ILLA SEGES. Seges et cum fructibus intellegitur et sine fructibus, ut: <hi rend="expanded"
       >Luxuriem segetum tenera depascit in herba</hi>. Tantum terra, ut: <hi rend="expanded">Nec
       pecori opportuna seges</hi>. VOTIS desideriis. </p>
    </div>

    <div n="48" type="schol">
     <p> BIS QVAE SOLEM rel. idest dierum calorem et solis, frigora et hiemis. SENTIT aratur
       <del>idest scinditur, in transversum sulcum ducitur</del>; indicat autem IIII tempora. </p>
    </div>

    <div n="49" type="schol">
     <p> RVPERVNT idest impleverunt. </p>
    </div>

    <div n="50" type="schol">
     <p> AEQVOR modo terram accipimus, ab aequalitate, unde (et) maria aequora nominamus. </p>
    </div>

    <div n="51" type="schol">
     <p> VENTOS quia diversis locis diversi praevalent venti ex diversa parte caeli. VARIVM MOREM
      aeris * nosse qualitatem, utrum pluviis gaudeat (an) tepore an frigore. </p>
    </div>

    <div n="52" type="schol">
     <p> PATRIOS CVLTVSQVE. Duas res dicit sciendas, idest ager et quemadmodum cultus sit a
      maioribus, et quid melius referre consuerit. Nam ‛habitus locorum’ possibilitates accipimus.
     </p>
    </div>

    <div n="54" type="schol">
     <p> VENIVNT idest crescunt, ut: <hi rend="expanded">pulchro veniens in corpore virtus</hi>,
      sive proveniunt, ut ‛provenisse’ fructus dicuntur, an proprie; solet enim sensus arboribus
      dare, ut: <hi rend="expanded">Miraturque novas frondes rel</hi>. </p>
    </div>

    <div n="55" type="schol">
     <p> ALIBI alio loco. INIVSSA quia sine studio subeunt, sive ‛iniussa’, quasi, quae nascuntur
      posito semine, nasci iubeantur; nam frumenta iussa nascuntur. Tale est illud: <hi
       rend="expanded">ipsaque tellus Omnia liberius</hi>. </p>
    </div>

    <div n="56" type="schol">
     <p> CROCEOS ab herba Lydiae croco. NONNE VIDES. Argumentatur, quasi hoc dicens: si una
      provincia ferre non potest omnia, quanto magis unus ager? <del>in Lydia</del>. Vt alii, Molus
      vel Tmolus mons est Siciliae vel Ciliciae, in quo nascitur crocum boni odoris praecipue. Nam
      loca commemorat, ubi plus et melius aliquid provenit. Nam crocum (et) in alia nascitur
      provincia, sed non tale nec tantum, quale vel quantum in Cilicia. </p>
    </div>

    <div n="57" type="schol">
     <p> SABAEI popoli iuxta Syriam et Arabiam, dicti Sabaei (<foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ
       σέβεϑαι</foreign>) <del>populi</del>, quod apud eos tus nascitur. ‛Molles’ autem ait vel quod
      sub aere clementiore sint, sive ‛molles’ delicati aut toto corpore vestiti. </p>
    </div>

    <div n="58" type="schol">
     <p> CHALYBES gens in Ponto inventrix ferri, dicti a Chalybio, Euboiae vico, quod hinc coloni
      sunt. NVDI ad hoc expediti, vel quod ita operantur, cum fodiunt ferrum. PONTVS CASTOREA
       <del>hypallage</del>. In Ponto castores dicuntur silvestres canes, quos Latine fibros dicunt.
      Virus, quod in testiculis habent, aptum medicis, ‛castoreum’ appellatur. † Hoc adeunt cum
      sciant, quam ob causam *, ultro eos sibi demere. Quod ait et Cicero in Scauriana: <hi
       rend="expanded">Cum, quam ob causam in periculo sint, sentiant, redimunt se a morte ea parte
       corporis, propter quam expetuntur, avulsa et relicta</hi>. </p>
    </div>

    <div n="59" type="schol">
     <p> ELIADVM PALMAS EQVARVM. Hoc dicit: Epiros creat equas optimas, quae apud Elidem palmas
      merentur in Iovis Olympici curu(li certamine). Elis autem urbs est Peloponnesi, dicta a
      Tolotae filio Elo. Epiros autem in Europa est. </p>
    </div>

    <div n="63" type="schol">
     <p> DVRVM GENVS idest quod ex lapidibus constat iuxta historiam Deucalionis et Pyrrhae. HOMINES
      NATI DVRVM GENVS. Expressit <foreign xml:lang="grc">τὸ αἴτιον</foreign> idest causativum; nam
      et Graece populi <foreign xml:lang="grc">λαοί</foreign> dicuntur a lapidibus. </p>
    </div>

    <div n="64" type="schol">
     <p> PRIMIS A MENSIBVS hoc est, quod dixerat: <hi rend="expanded">Vere novo</hi>. Maiores nostri
      mensem Martium primum habuerunt. </p>
    </div>

    <div n="66" type="schol">
     <p> PVLVERVLENTA quae glebas solvit in pulverem. ‛Pulverulenta’ inquit: aptum hoc epitheon
      aestatis propter ariditatem, ut ipse alibi: <hi rend="expanded">Sollicitanda tamen tellus
       pulvisque movendus</hi>. MATURIS SOLIBUS pro matura facientibus, aut ‛maturis’ quasi plenis
      et legitimis, ut: <hi rend="expanded">revoluta ruebat Matura iam luce dies</hi>. </p>
    </div>

    <div n="67" type="schol">
     <p> SVB IPSVM ARCTVRVM idest autumnali tempore, quando Arcturus oritur. Et sciendum, quod ‛sub’
      praepositio, quando tempus significat, accusativo gaudet, ut hoc loco ‛sub ipsum Arcturum’,
      idest circa ipsum Arcturum. Arcturus idem, qui Bootes, et dictus, quod ursas putant quidam
      Boreo circulo contineri; Bootes autem, quod plaustrum huic ursarum nomine tribuatur. Hic
      oritus a. d. XI Kalend. Octobris. </p>
    </div>

    <div n="68" type="schol">
     <p> TENVI SVLCO idest leviter arare. </p>
    </div>

    <div n="71" type="schol">
     <p> ALTERNIS idest per vices. </p>
    </div>

    <div n="72" type="schol">
     <p> SEGNEM pro cessantem. </p>
    </div>

    <div n="69" type="schol">
     <p> OFFICIANT noceant. ILLIC in terra pingui. </p>
    </div>

    <div n="70" type="schol">
     <p> HIC in sterili. </p>
    </div>

    <div n="71" type="schol">
     <p> IDEM agricola. Omnia praecepta, quae commemorata sunt, ad illud pertinent, quod ait: <hi
       rend="expanded">Quid faciat laetas segetes</hi>. NOVALIS agri, qui alternis vacant virium
      novandarum gratia. Dicimus autem et has novales et haec novalia: novales, quod sementa
      novantur, novalia primo rura proscissa. </p>
    </div>

    <div n="73" type="schol">
     <p> MUTATO SIDERE novo anno idest principio veris alterius anni. </p>
    </div>

    <div n="74" type="schol">
     <p> VNDE PRIVS LAETVM. Sensus hic est: si angustia agri non patietur, ut novale habeas, fructus
      commutabis; nam ipsa commutatio adfert requiem. </p>
    </div>

    <div n="72" type="schol">
     <p> SITV DVRESCERE ut redeat in vires priores. </p>
    </div>

    <div n="74" type="schol">
     <p> LAETVM fertile; ‛homo laetus’ idest hilaris; ‛laetum pecus’ idest pingue. LEGVMEN. Legumen
      dicitur, quod manu legatur nec sectionem in falce requirat. SILIQVA folliculo, ubi semen
      leguminis. QVASSANTE idest sonante, quando quassetur. </p>
    </div>

    <div n="75" type="schol">
     <p> VICIAE idest leguminis genus. TENVIS VICIAE. Mire ait ‛tenuis’, nam vicia vix ad triplicem
      fructum pervenit, cum alia legumina proventum habeant felicissimum et fertilem. TRISTIS LVPINI
      quod gustu suo amaro tristes faciat, vel ‛tristis’ idest amari.</p>
     <p><del>Frumenta vero sunt omnia, quae ex se emittunt aristas. Nam quod ait anta ‛farra’, nos
       frumenta accipimus: species est enim pro genere.</del>
     </p>
    </div>

    <div n="76" type="schol">
     <p> SILVAMQVE SONANTEM. Vbi enim fabae tolluntur, sonat silva. </p>
    </div>

    <div n="77" type="schol">
     <p> VRIT ENIM LINI CAMPVM. Bene excerpsit linum, papaver, avenas, et dicit post haec frumenta
      non esse serenda; nam licet manu legantur et sint inter legumina, viribus tamen frumentis
      aequantur. VRIT vexat. </p>
    </div>

    <div n="78" type="schol">
     <p> PAPAVERA. Somniculosum esse papaver vulgatum est, ut ipse alibi ait: <hi rend="expanded"
       >soporiferumque papaver</hi>, et ad dolorem obliviscendum in potionibus datur. Nam Ceres,
      mater Proserpinae, Iove, patre Proserpinae, admonente dicitur cibo papaveris orbitatis oblita;
      qui enim papavera manducat, cito somno premitur. LETHAEO. Graeco verbo usus est, quod est
      ‛oblivione’; somnus enim oblivionem facit. Sed et Lethaeus infernalis fluvius dicitur, de quo
      qui bibunt, laboriosae huius vitae obliviscuntur. </p>
    </div>

    <div n="80" type="schol">
     <p> FIMO idest stercore, quod in visceribus fit. PINGVI idest fertili. </p>
    </div>

    <div n="81" type="schol">
     <p> EFFETOS idest steriles, senes. </p>
    </div>

    <div n="80" type="schol">
     <p> SOLA. ‛Solum’ singulariter. </p>
    </div>

    <div n="81" type="schol">
     <p> CINEREM INMVNDVM ad distinctionem illius, quo utitur puella. </p>
    </div>

    <div n="82" type="schol">
     <p> REQVIESCVNT. Non enim roborantur, quod intermissio arationis efficit, quam rem repetit
      dicendo: <hi rend="expanded">Nec nulla</hi>. </p>
    </div>

    <div n="83" type="schol">
     <p> INARATAE et rel. idest non satae: ad illud refert, quod dixerat: <hi rend="expanded">tonsas
       cessare novales et rel</hi>. </p>
    </div>

    <div n="84" type="schol">
     <p> AGROS quisquilias, quae in agris fiunt. </p>
    </div>

    <div n="86" type="schol">
     <p> OCCVLTAS ex igni; occultas * exsiccatur. </p>
    </div>

    <div n="88" type="schol">
     <p> EXVDAT per breves cavernas, per quas sudor emanat fructibus, sed non ipse humor, sed terra
      desudat. </p>
    </div>

    <div n="92" type="schol">
     <p> RAPIDI velocis. </p>
    </div>

    <div n="93" type="schol">
     <p> ACRIOR pro duobus accipi potest, an etiam pro uno, quasi sol tunc obsit, cum pluviae tenues
      fuerint. AVT BOREAE PENETRABILE FRIGVS ad solem et ad frigus pertinet: nam uno sermone duo
      diversa concludit. ‛Penetrale’, quod penetrat; ‛penetrabile’, quod facile penetratur. </p>
    </div>

    <div n="94" type="schol">
     <p> INERTES idest infertiles. </p>
    </div>

    <div n="95" type="schol">
     <p> CRATES idest ad exaequationem agrorum. </p>
    </div>

    <div n="94" type="schol">
     <p> RASTRIS. Et ‛hos rastros’ dicimus et ‛haec rastra.’ </p>
    </div>

    <div n="96" type="schol">
     <p> FLAVA CERES propter maturitatem frugum. ALTO quasi semper in caelo sedeat laborantibus
      favens. NEQVIQVAM idest non sine causa; nam semper duae negativae confirmativam faciunt. </p>
    </div>

    <div n="97" type="schol">
     <p> PROSCISSO verbo convenienti dicit. </p>
    </div>

    <div n="98" type="schol">
     <p> RVRSVS IN OBLIQVVM scilicet autumnali tempore, quo iam cum seminibus aratur. PERRVMPIT.
      Bene ‛perrumpit’ de obliqua aratione idest contra sulcum, ut rustici dicunt. </p>
    </div>

    <div n="99" type="schol">
     <p> ATQVE IMPERAT ARVIS idest ut tantum ferant, quantum ipse desiderat. </p>
    </div>

    <div n="100" type="schol">
     <p> SOLSTITIA pro aequinoctiis Octobris mensis. Quomodo haec congruere possunt, cum alterum ex
      solstitiis hibernum sit? Et ferunt, quod ‛solstitia’ pro ‛solstitio’ sit, referentes omnino ad
      aestivum. Alii ‛solstitia’ pro aequinoctiis verno et autumnali † accipere, alii solstitia per
      omnia, inepte. </p>
    </div>

    <div n="101" type="schol">
     <p> PVLVERE idest serenitate hiemis, quod serenitas pulverem creat et serenum per hiemem caelum
      significat. </p>
    </div>

    <div n="102" type="schol">
     <p> NVLLO idest nullo, inquit, cultu tantum se iactat Moesia, quantum, qui habet ‛humida
      solstitia’ et ‛hiemes serenas’. Constat enim Moesiam circa culturam esse diligentem, sed non
      ei suus cultus (tantum) prodest, quantum hiberna serenitas. Moesia autem provincia est et
      civitas Phrygiae haut longe a Troia, quod magis debemus accipere propter Gargara, montes
      Phrygios. Moesia autem regio est uberrima frugum. </p>
    </div>

    <div n="103" type="schol">
     <p> GARGARA ut alii, mons Apuliae. Moesiae quidem sunt II, Moesia in Europa Moesiaque in Asia.
      GARGARA idest pars Idae montis in Phrygia antiqua, nunc vero in Troada, quoniam Troes Phryges
      dicuntur. Quidam Gargara montem Asianum putant. MIRANTVR. Phantasia poetica, rei inanimali
      sensum dare. </p>
    </div>

    <div n="104" type="schol">
     <p> COMMINVS statim, sine intermissione. </p>
    </div>

    <div n="105" type="schol">
     <p> MALE PINGVIS non pinguis idest sterilis. RVIT idest aratro evertit, dissipat, frangit. Nam
      modo agentis est, ut: <hi rend="expanded">Vna Eurusque Notusque ruunt</hi>. Nam aliter dictum:
       <hi rend="expanded">ruit alto a culmine</hi>. </p>
    </div>

    <div n="106" type="schol">
     <p> DEINDE SATIS. Post generalem commemoratam agriculturam transit ad species. SATIS segetibus,
      agris; nam participium est. RIVOSQVE SEQVENTES iuges, aut certe rivorum est epitheton. </p>
    </div>

    <div n="107" type="schol">
     <p> EXVSTVS AGER scilicet aestatis calore. MORIENTIBVS HERBIS secundum Pythagoricos, qui
      dicunt, omne, quod crescit, animam habere. </p>
    </div>

    <div n="108" type="schol">
     <p> SVPERCILIO eminenti et superiore clivo. </p>
    </div>

    <div n="109" type="schol">
     <p> ELICIT educit. LEVIA SAXA calculos dicit. </p>
    </div>

    <div n="110" type="schol">
     <p> CIET inritat vel commovet SCATEBRIS * salientibus vel scaturientibus. ‛Scaturnices’
      dicuntur venae aquarum, frequentis pluviae processus, si in arido solo aqua missa perinde
      ebulliat atque si ibi oriatur, idest aqua fervens scaturire dicitur, quod glomeretur. </p>
    </div>

    <div n="112" type="schol">
     <p> LVXVRIEM. Bene ‛luxuriem’, ut ostendat rem superfluam et nocituram, nisi amputetur. </p>
    </div>

    <div n="113" type="schol">
     <p> CVM PRIMVM SVLCOS AEQVANT SATA cum adhuc herbae (sunt) tenerae, antequam in culmos
      cogantur. AEQVANT cooperiunt. </p>
    </div>

    <div n="111" type="schol">
     <p> CVLMVS stipula. </p>
    </div>

    <div n="114" type="schol">
     <p> DEDVCIT. Ordo est: paludis humorem deducit (collectum bibula arena. DEDVCIT) idest siccat
      vel trahit, dirivat. Haec cultura priori contraria est: nam ut illa sicco agro aquam inmittit,
      ita haec abundantem aquam deducit in tempore veris aut varietate aeris. </p>
    </div>

    <div n="115" type="schol">
     <p> INCERTIS MENSIBVS inopportunis; incerti enim menses veris vel autumni: nam hiemis certum
      est frigus et aestatis certus est calor. </p>
    </div>

    <div n="116" type="schol">
     <p> OBDVCTO superlito vel superfuso. </p>
    </div>

    <div n="117" type="schol">
     <p> TEPIDO noxio, inutili. VNDE quamobrem. LACVNAE cava loca, quae concipiunt aquam pluvialem.
      ‛Lacunae’ sunt, in quibus aqua stare consuevit, sive quae fiunt ad deducendum humorem. </p>
    </div>

    <div n="118" type="schol">
     <p> NEC TAMEN NIHIL idest aliquid tamen. NEC NIHIL OFFICIVNT. Hoc dicit: licet haec omnia, quae
      dixi, arando sint experti et hominum et boum labores, tamen sunt adhuc aliqua, quae obsunt,
      nisi praevideris. </p>
    </div>

    <div n="119" type="schol">
     <p> INPROBVS ANSER insatiabilis vel inopportunus, quia fugatus redeat. </p>
    </div>

    <div n="120" type="schol">
     <p> STRYMONEAE a Strymone, palude Thraciae vel Macedoniae. INTIBA. Pluralis numerus neutri
      generis, singularis vero generis masculini, ut Lucilius in V: <hi rend="expanded">Intiba
       praeterea pedibus † pressus equinis</hi>. Item INTIBA vena quaedam pessima et nervi amari
      terrae. AMARIS FIBRIS <foreign xml:lang="grc">μεταφοϱιϰῶς</foreign> amaro suco; fibras enim
      animalia habent idest summas iecorum partes. </p>
    </div>

    <div n="121" type="schol">
     <p> PATER Iuppiter vel Triptolemus. </p>
    </div>

    <div n="124" type="schol">
     <p> VETERNO desidioso * vel VETERNO otiosa pigritia vel morbi nomen. </p>
    </div>

    <div n="123" type="schol">
     <p> MOVIT AGROS. † Multa possint in vituperationem venire, et hoc loco defendit, quod ait
      ‛mortalia corda acuens.’ </p>
    </div>

    <div n="125" type="schol">
     <p> ANTE IOVEM. Deest: regnantem. </p>
    </div>

    <div n="127" type="schol">
     <p> IN MEDIVM in commune. </p>
    </div>

    <div n="126" type="schol">
     <p> LIMITE. Inter ‛limitem’ et ‛terminum’ hoc interest: ‛limes’ consecratus est adeo, ut,
      quoniam eum Turnus commovit, sit interemptus; ait enim: <hi rend="expanded">Limes agro</hi>
      rel. </p>
    </div>

    <div n="129" type="schol">
     <p> MALVM VIRVS. Ad distinctionem epitheton addidit; nam virus bonum et malum est, sicut
      venenum: nam idem est. Sub Saturno fuere serpentes, sed sine veneno. </p>
    </div>

    <div n="132" type="schol">
     <p> ET PASSIM RIVIS. Quondam vini rivi fuerant. </p>
    </div>

    <div n="131" type="schol">
     <p> IGNEMQVE REMOVIT non sustulit, sed occulit. </p>
    </div>

    <div n="133" type="schol">
     <p> EXTVNDERET excuderet. </p>
    </div>

    <div n="134" type="schol">
     <p> HERBAM segetes. </p>
    </div>

    <div n="136" type="schol">
     <p> ALNOS fluviales naviculas. </p>
    </div>

    <div n="137" type="schol">
     <p> NAVITA pro ‛nauta’, ut ‛Mavors’ pro ‛Mars’. NVMEROS modos, ut diceretur Septentrio septem
      stellarum. </p>
    </div>

    <div n="138" type="schol">
     <p> PLEIADES sunt stellae in cauda Tauri, quae a verno ortu Vergiliae appellantur, quae ortu
      suo primae navigationis tempus ostendunt. Has a matre Pleione quidam nominatas existimant,
      sicut etiam Atlantidas a patre Atlante. PLEIADES quae navigantibus ortu suo ostendunt initium,
       <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ πλείουες</foreign> idest plures, quod VII uno loco esse
      videantur.</p>
     <p>HYADAS. Sunt stellae in fronte Tauri septem, ut Chaldaei tradunt, nutrices Liberi Patris, ut
      Musaeus scripsit, ab Hya fratre, quem in venatione interemptum fleverunt, unde Hyades dictae.
      Alii ab eo Hyadas dictas putant, quod ortu earum pluviae nascuntur, quae a nautis Suculae
      dicuntur vel vocantur. Alii, quod magis credibilius est: <foreign xml:lang="grc">Υ</foreign>
      littera formatae Hyades appellatae sunt.</p>
     <p>CLARVMQVE LYCAONIS ARCTON. Helicen dicit, idest maiorem Septentrionem; nam minor Cynosura
      dicitur. ‛Lycaonis’ autem subauditur ‛filia’, altera ursarum, in quam transfigurata est
      Callisto, Lycaonis filia, Dianae in venationibus comes, quam Iuppiter adamavit, et in Dianam
      versus cum ea concubuit; quae cum pinguis apparuisset, de suo eam removit; quae Arcadem puerum
      edidit. Sed Iuno odio pellicita in ursam eam transfiguravit et venanti filio obtulit cumque
      ille feram putasset et insequi coepisset, Iuppiter eos iisdem figuris astris consecravit: et
      illa velut ursa fugiens et ille veluti impetum faciens in eam. Quod sidus Septentrio dicitur
      sive a numero stellarum sive, quod in parte poli septentrionali sit, hoc est arcton
      appellatur, illum autem arctophylacem eo, quod iuxta locatus custos esse videatur. ‛Claram’
      autem dicit ideo, quod semper apparet. </p>
    </div>

    <div n="139" type="schol">
     <p> VISCO autem genus laqueatus. </p>
    </div>

    <div n="141" type="schol">
     <p> (FVNDA) est genus retis, fundendo dicta. </p>
    </div>

    <div n="143" type="schol">
     <p> RIGOR acies, durities, unde et ‛rigidus homo’ dicitur. SERRAE. Perdix, discipulus Daedali,
      serrae usum primus invenit, cui magister invidens, quod melior in hoc fuisset inventus, ne
      plura inveniendo laudem eius infringeret, apud Athenas ex arce Minervae eum praecipitavit. Hic
      est sororis eius filius, propter quem Minervam fugit. A Minerva in avem perdicem mutatus, et
      quia praecipitatus esset, in altum non potest pervolare. </p>
    </div>

    <div n="146" type="schol">
     <p> INPROBVS idest magnus vel nulli probabili; nullus enim est amator laboris. </p>
    </div>

    <div n="147" type="schol">
     <p> PRIMA CERES. (Prima Ceres) omne agriculturae genus hominibus indicavit; superfluo enim
      quaestionem movent commentarii, dicentes Osirim vel Triptolemum aratrum invenisse: nam aliud
      est, unam rem invenire, aliud omnem agriculturam. Ceres cum filiam quaereret Liberam et in
      Atticam adveniret ad Celeum, hospitaliter ab ipso suscepta reddidit gratiam. Nam filio eius
      Triptolemo arandi ac serendi usum, ut ille hominibns ostenderet, ipsa demonstravit. </p>
    </div>

    <div n="148" type="schol">
     <p> SACRAE quae victum praeberent religione quadam vel mel adferebant. </p>
    </div>

    <div n="149" type="schol">
     <p> DEFICERENT ut per laborem ad usum frumenti veniretur. </p>
    </div>

    <div n="148" type="schol">
     <p> ARBVTA rubra poma silvarum, quae unedones vocantur. </p>
    </div>

    <div n="150" type="schol">
     <p> LABOR ADDITVS aut ‛datus’, ut nihil mali ante habuerint, aut revera ‛additus’, quia ante
      quidem erat labor, sed tantum herbarum, intiborum, postea accessit rubiginis, carduorum. </p>
    </div>

    <div n="149" type="schol">
     <p> DODONA civitas Epiri, iuxta quam nemus est Iovi sacratum et abundans glandibus. </p>
    </div>

    <div n="151" type="schol">
     <p> ESSET consumeret. RVBIGO autem genus est vitii, quo culmi pereunt. SEGNIS inutilis. SEGNIS
      in arvis infructuosis. </p>
    </div>

    <div n="152" type="schol">
     <p> ASPERA SILVA. Notandum, etiam de herbis silvam dictam. </p>
    </div>

    <div n="153" type="schol">
     <p> LAPPAE et TRIBVLI genera herbarum spinosarum. </p>
    </div>

    <div n="154" type="schol">
     <p> (INFELIX) infecundum, contra: <hi rend="expanded">Felicem trahunt limum</hi>. STERILES ad
      discretionem earum, quae seruntur. DOMINANTVR quod altius inter segetes crescunt. </p>
    </div>

    <div n="157" type="schol">
     <p> PREMES supprimes, conpesces. </p>
    </div>

    <div n="159" type="schol">
     <p> FAMEM SOLABERE ac si diceret: ne glandibus quidem satiaberis, quod dixit: <hi
       rend="expanded">et victum Dodona negaret</hi> rel. </p>
    </div>

    <div n="160" type="schol">
     <p> ARMA instrumenta, ut: <hi rend="expanded">Cerealiaque arma</hi>. </p>
    </div>

    <div n="158" type="schol">
     <p> ACERVVM frumenti coarcervationem. </p>
    </div>

    <div n="162" type="schol">
     <p> VOMIS. Vomis dicitur, quod trudendo vomit terram. GRAVE propter sulcos altius ínprimendos.
      INFLEXI pro ‛flexi’: nam ‛in’ supervacua est. </p>
    </div>

    <div n="163" type="schol">
     <p> PLAVSTRA vehiculum bobus aptum. ELEVSINAE. Eleusina civitas est Atticae provinciae haut
      longe ab Athenis, in qua cum regnaret Celeus et Cererem quaerentem filiam suscepisset
      hospitio, illa pro remuneratione ostendit ei omne genus agriculturae. ‛Matrem’ autem
      ‛Eleusinam’ Cererem dicit; nam ut ‛patres’ Deos dicebant veteres, ita Deas ‛matres’ vocabant:
      Deum matrem, Vestam matrem, Cererem, ut ibi ait: <hi rend="expanded">Vestaque mater</hi>.
      ‛Eleusina’ dicta ab Eleusina, urbe Atticae. </p>
    </div>

    <div n="164" type="schol">
     <p> TRIBVLA genus vehiculi, unde teruntur frumenta. TRAHAE. Trahas dicimus, quibus trahuntur
      frumenta et coacervantur. Dictum est autem hoc genus vehiculi a trahendo: nam rotas non habet.
      INIQVO PONDERE idest magno, ut sine labore possint rustici glebas confringere. RASTRI a
      dentium raritate dicti. </p>
    </div>

    <div n="165" type="schol">
     <p> SVPELLEX vasa viminea idest de vimine facta. </p>
    </div>

    <div n="166" type="schol">
     <p> CRATES coniunctae inter se virgae. VANNVS qua grana ventilantur. IACCHI ideo ait, quia
      Liberi Patris sacra ad purgationem animarum pertinebant, et sic homines huius mysteriis
      (purgabantur), sicut vannis frumenta purgantur. </p>
    </div>

    <div n="170" type="schol">
     <p> IN BVRIM. Pars aratri, quae curvatur, ‛buris’ dicta, ut videtur Modesto, a bustione; igni
      enim flectitur; quasi <foreign xml:lang="grc">βοὸς οὐϱά</foreign>, quod sit in similitudinem
      caudae bovis. </p>
    </div>

    <div n="172" type="schol">
     <p> BINAE AVRES quibus latior sulcus efficitur. </p>
    </div>

    <div n="171" type="schol">
     <p> TEMO aircurarathir. </p>
    </div>

    <div n="172" type="schol">
     <p> DENTALIA idest in quibus vomer inducitur: hic neutraliter, postmodum masculino genere: <hi
       rend="expanded">durum procudit arator</hi>. </p>
    </div>
    <div n="173" type="schol">
     <p> TILIA genus arboris levissimae. LEVIS ne boves laborent. </p>
    </div>

    <div n="174" type="schol">
     <p> STIVA aratri gubernaculum. CVRRVS. Ideo ‛currus’ propter morem provinciae suae, in qua
      aratra habent rotas. </p>
    </div>

    <div n="175" type="schol">
     <p> EXPLORAT quod vitia materiae ex eo apparent; probatae enim soliditatis sunt, si in fumo
      minime rimas fecerint ipsa robora. </p>
    </div>

    <div n="177" type="schol">
     <p> TENVIS subtilis. </p>
    </div>

    <div n="178" type="schol">
     <p> AREA ex ariditate dicta, quod careat suco. </p>
    </div>

    <div n="186" type="schol">
     <p> INOPI tam ad formicam, quam ad omnes generaliter bestias referendum. </p>
    </div>

    <div n="178" type="schol">
     <p> CYLINDRO lapide tereti in modum columnae, quo areae coaequantur. </p>
    </div>

    <div n="180" type="schol">
     <p> PVLVERE ne solvatur in pulverem. </p>
    </div>

    <div n="179" type="schol">
     <p> CRETA terra. </p>
    </div>

    <div n="181" type="schol">
     <p> EXIGVVS MVS nitela, cuius Cicero meminit. </p>
    </div>

    <div n="183" type="schol">
     <p> CAPTI TALPAE debiles oculis. Mutavit genua, nam ‛haec talpa’ dicitur, ut in Bucolicis
      dicit: <hi rend="expanded">timidi dammae</hi>. </p>
    </div>

    <div n="184" type="schol">
     <p> BVFO rana agrestis mirae magnitudinis. </p>
    </div>

    <div n="186" type="schol">
     <p> CVRCVLIO vermis in frugibus nascens. </p>
    </div>

    <div n="187" type="schol">
     <p> CONTEMPLATOR verbum futuri, ut alibi: <hi rend="expanded">Contemplator aquas dulces</hi>.
      NVX PLVRIMA idest longa; significat amygdalum. Longam dixit, ut ipse: <hi rend="expanded">cui
       plurima cervix</hi>. </p>
    </div>

    <div n="188" type="schol">
     <p> INDVET IN FLOREM idest (se) infundet in florem, et bene elegit arborem, quae prima foliis
      vestitur. OLENTES odorem dantes. </p>
    </div>

    <div n="189" type="schol">
     <p> SVPERANT abundant. PARITER pro ‛similiter’. </p>
    </div>

    <div n="190" type="schol">
     <p> CVM MAGNO CALORE. Aut aestus nimios fore significat, aut dicit caloris festinationem
      futuram. </p>
    </div>

    <div n="192" type="schol">
     <p> NEQVIQVAM PINGVIS idest non pinguis: tunc enim plena sunt, quando frumenta non habent. Vel
      incassum pinguis idest sine fructu erit; alibi: <hi rend="expanded">Nequiquam seros exercet
       noctua cantus</hi>, idest non exercet. Et notandum, paleam dictam numero singulari contra
      Artem; nam ea, quae ex pluribus constant, numeri sunt pluralis, ut ‛cancelli’. </p>
    </div>

    <div n="193" type="schol">
     <p> SEMINA VIDI rel. idest serere volentes, instans pro futuro, ut: <hi rend="expanded">terruit
       Auster euntes</hi>. MEDICARE pro ‛medicamentis aspergere’, ut: <hi rend="expanded">senibus
       medicantur anhelis</hi>; contra ‛medicari’ pro ‛mederi’: <hi rend="expanded">Sed non
       Dardaniae medicari cuspidis ictum Praevaluit</hi>. (‛Medico’ et) ‛medicor’ enim antiqui
      dixerunt. </p>
    </div>

    <div n="194" type="schol">
     <p> NITRO herba, qua corpora et vestes lavantur. AMVRCA humor ex oleo aquatilis, quae faeces
      solvit cum olivae carne et facit faeces. </p>
    </div>

    <div n="195" type="schol">
     <p> SILIQVIS folliculis. FALLACIBVS quae plerumque fallere consuerunt. </p>
    </div>

    <div n="196" type="schol">
     <p> PROPERATA MADERENT idest festinata coquerentur. </p>
    </div>

    <div n="197" type="schol">
     <p> SPECTATA probata vel explorata, ut: <hi rend="expanded">sunt nobis fortia bello Pectora,
       (sunt animi) et rebus spectata iuventus</hi>. </p>
    </div>

    <div n="198" type="schol">
     <p> DEGENERARE TAMEN quamvis cito coquerentur. NI VIS HVMANA idest studium, possibilitas. </p>
    </div>

    <div n="199" type="schol">
     <p> MANV LEGERET. Hinc quidam volunt dictum ‛legumen’. </p>
    </div>

    <div n="200" type="schol">
     <p> IN PEIVS RVERE AC RETRO SVBLAPSA. Bis idem dicit. </p>
    </div>

    <div n="201" type="schol">
     <p> LEMBVM. Lembus navis piratica brevis. </p>
    </div>

    <div n="202" type="schol">
     <p> SVBIGIT sursum agit, urget, inpellit. </p>
    </div>

    <div n="204" type="schol">
     <p> SIDERA pro ‛sidus’. ARCTVRI cuius ortu tempestates fiunt. </p>
    </div>

    <div n="205" type="schol">
     <p> HAEDORVMQVE DIES. Aurigae signum est haut longe a Septentrione, cuius pedi cornu Tauri una
      stella adiungit. Item Haedorum signum in autumno fit. Haedi autem inter sidera sunt in numero
      sinistro Aurigae stellae figuratae, quarum occasu tempestates concitantur. LVCIDVS ANGVIS. III
      sunt angues in caelo, unus, qui in Septentrione est, alter Ophiuchi, tertius australis, in quo
      Crater et Corvus, de quo nunc proprie dicitur ‛anguis’. Vt alii, Arcturus eo, quod sinuosus,
      ut serpens a breviore meatu dictus. </p>
    </div>

    <div n="207" type="schol">
     <p> OSTRIFERI rel. Conchulae sunt, unde fit purpura. ABYDI. Sestos et Abydos civitates sunt
      Hellesponti in parte Asiae, quae angusto et periculoso mari segregantur. </p>
    </div>

    <div n="208" type="schol">
     <p> LIBRA DIE pro ‛diei’. Aequinoctium autumnale, quod fit sole in Libra posito; vernale enim
      aequinoctium Aries efficit: tunc sol in Ariete positus. Frumenta dicit serenda autumnali
      tempore, legumina vero usque ad veris initium. </p>
    </div>

    <div n=" [205" type="schol">
     <p> Item Haedorum signum in autumno fit. Haedi autem inter sidera sunt in numero sinistro
      Aurigae stellae figuratae, quarum occasu tempestates concitantur.] </p>
    </div>

    <div n="208" type="schol">
     <p> * in quo sol in Libra; vernali enim sol in Ariete fit. Item LIBRA DIE. Varro dixit vel
      scripsit: <hi rend="expanded">Ab aequinoctio autumnali nobis serendum usque ad diem
       nonagesimum primum post brumam</hi>. </p>
    </div>

    <div n="210" type="schol">
     <p> HORDEA pluraliter dixit, sed sciendum III casus habere, ut vina rel.</p>
    </div>

    <div n="211" type="schol">
     <p> VSQVE SVB EXTREMVM BRVMAE. Bruma videtur dicta a breviori meatu solis; non usque ergo ad
      brumae finem, sed circa; nam bruma finitur VIII Kal. Ian. et iste non usque ad illum diem
      dicit serendum. INTRACTABILIS durae. </p>
    </div>

    <div n="212" type="schol">
     <p> CEREALE vel quod sit inter frumenta vel quod eo Ceres curas levaverit lugens filiam somno
      inpleta. </p>
    </div>

    <div n="213" type="schol">
     <p> IAMDVDVM pro ‛quam primum’, ut: <hi rend="expanded">Iamdudum sumite poenas</hi>. Et hoc
      dicit: serendum eo tempore, non quando pluit, sed quando inminent pluviae. </p>
    </div>

    <div n="215" type="schol">
     <p> FABIS genus seminis. MEDICA. Ad ipsam herbam facit apostropham. Haec herba a Medis
      translata in Graeciam, et hanc Xerxes pugnans ad Medos rapuit, et a Medis translata est in
      Graeciam, quo tempore eam invaserunt. </p>
    </div>

    <div n="215 s." type="schol">
     <p> PVTRES SVLCI. Ad naturam ipsius herbae respicit: nam uno anno frequenter seritur et post
      aliquot annis sponte procreatur. </p>
    </div>

    <div n="216" type="schol">
     <p> ET MILIO VENIT ANNVA CVRA. Ostendit, Medicae curam non esse annuam. Haec <del>Medica</del>
      herba vulgo silla dicitur. MILIO. Semen nigrum simile lolio, quod ad pabulum boum seritur.
     </p>
    </div>

    <div n="218" type="schol">
     <p> TAVRVS vernum tempus significat. </p>
    </div>

    <div n="217s." type="schol">
     <p> CANDIDVS AVRATIS APERIT CVM CORNIBVS ANNVM TAVRVS idest (non) procedit: non enim (a)
      capite, sed a dorso oritur idest tantum medio sui, unde incipit apparere; qua mutilatus est,
      oritur, non a fronte. APERIT ANNVM ideo, quia Aprili mense sol in Tauro est, quo cuncta
      aperiuntur, et hoc melius: et aliud est ‛aperire’ annum, aliud est ‛inchoare’. A Tauro usque
      ad Taurum et a Geminis usque ad Geminos annus est. Alii dicunt Sidonium ab Europae raptu
      consecratum taurum, alii vaccam, in quam Io transfigurata est, et ideo melius incertum
      habetur. Ex XII consecratur, quod Aprili mense oritur. Et inde Aprilis de aperiendo. Nam ortus
      eius primus in Aprili est XIIII Kal. Mai., in quo signo multa signa sunt: signa enim tempora
      ait.</p>
     <p>APERIT CVM CORNIBVS ANNVM hoc est, quod tunc † ideae procedunt. </p>
    </div>

    <div n="218" type="schol">
     <p> AVERSO ASTRO. Supinus enim Canis occidit, idest stella, quae Orionis astrum sequitur. Et
      ADVERSO ASTRO quidam ‛malo’ accipiunt secundum illud: <hi rend="expanded">aut Sirius ardor
       Ille sitim morbosque ferens</hi> rel. Alii ‛adverso astro’ non ad ipsum Canem referunt, sed
      ad solem, qui adversus intellegitur ex eo, quod contra mundum nititur. Sed magis nos
      intellegere convenit ‛adverso astro’ Taurum dici, cum quo Canis occidit, de quo Nigidius ait *
      Taurum adversum inter sidera locatum, quod posteriores eius partes, quia primi veris sunt,
      humidiores habeantur, priores autem ideo, quia aestatis, existant sicciores. Duplex igitur
      lectio est: nam (alii) ‛adverso’ legunt; cum Cane enim nascitur Sirius, qui est terris
      adversus, de quo legimus: <hi rend="expanded">Ille sitim</hi> rel. Si autem ‛averso’ legimus,
      ‛cum’ subaudiamus necesse est. </p>
    </div>

    <div n="219" type="schol">
     <p> ROBVSTAQVE FARRA frumenta, quae plus habent virium, quam legumina, quo tempore nobis
      Atlantides occidunt, sunt serenda. </p>
    </div>

    <div n="221" type="schol">
     <p> ATLANTIDES aliquando VI videntur, aliquando VII in caelo, quae Novembri mense incipiunt non
      videri a nobis. </p>
    </div>

    <div n="219" type="schol">
     <p> AST SI TRITICEAM IN MESSEM. Hoc autem quinto die Iduum Novembrium, quando occidit Taurus
      cum Sirio Cane. </p>
    </div>

    <div n="218" type="schol">
     <p> ADVERSO ideo, quoniam † Canis cuius posteriores pedes in australi circolo sunt brevitate
      ea, quod, cum extremi procedunt, ante occidunt. Nam cum Canis Sirius adversus per pedes
      occidit, ...... cum capite oriatur. (Oritur) cum Cancro, in culmen venit cum Geminis, occidit
      cum Tauro. </p>
    </div>

    <div n="221" type="schol">
     <p> ATLANTIDES. Vt alii aiunt, Vergiliae sunt, quarum nomina haec: Alcyone, Merope, Celaeno,
      Electra Asterope, Taygete.</p>
     <p><del>Athamans, Aeoli filius, ex Nympha Phrixum et Hellen filios procreavit; Ino, Cadmi
       filiam, coniugem duxit, quae ad perniciem pignorum sata igni vitiata intercidebat, ac sic cum
       fames increvisset, subornavit eos, qui responsum ab Apolline petebant, ut dicerent, Phrixum
       et Hellen inmolandos. Ergo Athamans cum filios inmolare vellet, Nympha mater arietem aurei
       velleris iuvenibus inmisit, cui insidentes cum per maria ferrentur, Helle in fretum decidit,
       quod Hellespontus dicitur, Phrixus Colchos ad regem Aeetam pervenit, ibi arietem inmolavit et
       in luco matris pellem consecravit, quam draco pervigil custodisse dicitur.</del>
     </p>
    </div>

    <div n="221" type="schol">
     <p> EOAE Orientis. ‛Eoae’ non est epitheton Atlantidum, sed ‛eoae abscondantur’ idest (cum)
      matutinum occasum faciunt; (nam) cum sol in Scorpione est, xv Kal. Maias, Vergiliae occidunt.
     </p>
    </div>

    <div n="222" type="schol">
     <p> GNOSIAQVE STELLA CORONAE. Ariadnen scilicet dicit, consecratam Libero Patri, cuius occasu
      arbores et vites folia deponunt. CORONAE. Corona XII stellae signis proximae, in quas Ariadne,
      Liberi uxor, transfigurata est. Cum enim Liber Pater Ariadnen, Minois filiam, uxorem duceret,
      Vulcanus ei coronam obtulit, quam ad uxoris insigne inter sidera collocavit. Item GNOSIAQVE
      ARDENTIS Ariadne a Libero Patre adamata cum in litore dormiens a Theseo fuisset relicta, huic
      coronam muneri dedit, cum qua astris consecrata est. </p>
    </div>

    <div n="223" type="schol">
     <p> COMMITTAS quasi fidis custodibus. </p>
    </div>

    <div n="224" type="schol">
     <p> INVITAE dicit Probus a translatione dictum esse, ut ‛spem credere terrae’ et supra
      ‛committas’. </p>
    </div>

    <div n="225" type="schol">
     <p> ANTE OCCASVM MAIAE idest ante occasum Atlantidum; nam Maia una est de Atlantidibus sive de
      Vergiliis, sed per unam omnes intellegimus: tropus synecdoche. Grata varietas: nam idem signum
      Tauri tot nominibns significavit, modo ‛astrum aversum’</p>
    </div>

    <div n="227" type="schol">
     <p> VICIAM genus parvi leguminis. VILEM PHASELVM plurimum, abundantem. ‛Phaselum’ autem
      siliquam, (genus) leguminis. </p>
    </div>

    <div n="228" type="schol">
     <p> PELVSIACAE LENTIS. Pelusium unum est de VII ostiis Nili fluminis, ubi optima lens nascitur.
     </p>
    </div>

    <div n="229" type="schol">
     <p> BOOTES occasus tardi videtur; decidit enim cum IIII signis Tauro, Geminis, Cancro, Leone,
      verno scilicet tempore: tunc enim occidit. Quod autem subdidit * Quare hic primam partem
      occasus eius, idest cum Tauro, intellegi oportet, ut vere legumina serenda dicantur, non
      aestate. </p>
    </div>

    <div n="230" type="schol">
     <p> ET AD MEDIAS SEMENTEM rel. Omnia conplexus est tempora, et vernum, quo legumen seritur, et
      autumnale, quo frumentum, et multi volunt, (ita) hanc partem astrologiae librasse Virgilium,
      ut in omnibus utrumque tempus significaret, vernale (et) autumnale. </p>
    </div>

    <div n="231" type="schol">
     <p> DIMENSVM propter annum divisum in IIII tempora, et per XII signa XII menses accipimus. </p>
    </div>

    <div n="230" type="schol">
     <p> PRVINAS. Ros matutino tempore congelatus. </p>
    </div>

    <div n="233" type="schol">
     <p> ZONAE. Translatio; nam proprie ‛zonae’ in terra intelleguntur, sed hic pro parallelois
      posuit. </p>
    </div>

    <div n="235" type="schol">
     <p> EXTREMAE septentrionalis et australis. </p>
    </div>

    <div n="237" type="schol">
     <p> DVAE MORTALIBVS solstitialis et hiemalis. </p>
    </div>

    <div n="238" type="schol">
     <p> (VIA SECTA) zodiacus, quem ‛signiferum’ † oris dicimus. </p>
    </div>

    <div n="235" type="schol">
     <p> Item QVAM CIRCVUM EXTREMAE. Bene addidit ‛extremae’, idest ne eas circa igneam esse
      intellegeremus, quas constat temperatas esse vicinitate caloris et frigoris, quarum unam nos
      habitamus, alteram Antipodae, (ad quos) hinc torrente zona, hinc frigidis ire prohibemur.
      Antipodae autem dicuntur, quod contra nos positi sunt contrarii vestigiis. Terram autem dicunt
      undique caelo et aere cingi. Per has duas zonas in oblicum tenditur signifer circulus, qui
      solis continet cursum, onde fiunt II zonae frigidissimae, ad quas non accedit, una fervens, a
      qua paene numquam recedit, II temperatae, ad quas vicissim venit. </p>
    </div>

    <div n="240" type="schol">
     <p> MVNDVS VT AD SCYTHIAM rel. Pro caelo mundus accipitur; nam ‛mundi’ nomine IIII elementa
      continentur. Quemadmodum enim erigitur mundus in septentrionalem plagam, ita declinatur in
      australem. Iam definitio est nostri climatis, idest nostrae habitationis, quae a Septentrione
      incipiens in australi desinit plaga. RIPHAEAS ARCES. Scythiam dicit, cuius sunt montes
      Riphaei. </p>
    </div>

    <div n="238" type="schol">
     <p> VIA SECTA. Eridani, fluminis Italiae, simulacrum in caelo dicitur esse. </p>
    </div>

    <div n="241" type="schol">
     <p> LIBYAE. Regio Africae. </p>
    </div>

    <div n="242" type="schol">
     <p> HIC VERTEX septentrionalis Arctos, ut Aratus dicit, quia secundum clima nostri caeli
      arcticus circulus contra Orientem non venit, ut contra antarcticus sopra non excurrit,
      quapropter partem illam in sphaera astrologi nulla pictura designant. SEMPER SVBLIMIS idest
      haec pars mundi nobis semper videtur. </p>
    </div>

    <div n="243" type="schol">
     <p> STYX. Palus infernalis. (ILLVM). Axem notion idest australem, qui numqnam nobis videtur,
      sicut borios. Et hic sunt variae opiniones philosophorum: alii dicunt, a nobis abscedentem
      solem ire ad Antipodas, alii negant et volunt, illic tenebras esse perpetuas. Mire ait ‛Styx
      atra’ quasi de infernis. ATRA. Philosophi dicunt, (recedentes) animas hinc illic alia corpora
      induere. </p>
    </div>

    <div n="245" type="schol">
     <p> CIRCVM PERQVE DVAS. Et ‛circum’ enim et ‛per’; nam per utramque labitur, maiorem cauda
      tangens, alvo conplectens minorem. </p>
    </div>

    <div n="245 246" type="schol">
     <p> IN MOREM FLVMINIS ARCTOS OCEANI METVENTES AEQVORE T. Haec refert ad fabulam. Nam hae duae
      pellices Iunonis fuisse dicuntur, quas postquam luppiter inter sidera retulit, Iuno rogavit
      Thetyn, suam nutricem, ne umquam pateretur eas occidere, unde nunc ‛metuentes’ eas dicit.
      Thetys vero, Iunonis nutrix, Oceani uxor. Propter quod negantur occidere. </p>
    </div>

    <div n="247" type="schol">
     <p> INTEMPESTA inapta vel grossa, septima pars noctis. Posset sane hoc fieri in aliqua parte
      mundi, ut paene sibi totum vindicet nox. </p>
    </div>

    <div n="250" type="schol">
     <p> EQVIS. Apud poetas sol equos et currum habere dicitur. </p>
    </div>

    <div n="253" type="schol">
     <p> HINC. Ex ratione philosophiae vel astrologiae; et iam conclusio est; nam hoc dicit: non
      sine causa intuemur siderum ortus et occasus: hinc enim universa noscuntur. </p>
    </div>

    <div n="252" type="schol">
     <p> CAELO aere. </p>
    </div>

    <div n="254" type="schol">
     <p> INFIDVM. Lucretius: <hi rend="expanded">Infidi maris insidias viresque dolosque</hi>. </p>
    </div>

    <div n="258" type="schol">
     <p> TEMPORIBVS PAREM idest verno, aestivo, autumnali, hiberno: de rebus contrariis fecit
      declinationem dicendo ‛parem’, revera enim nihil est tam diversum et contrarium inter se, quam
      aestas hiemi et e contra. </p>
    </div>

    <div n="260" type="schol">
     <p> MVLTA usque DATVR. Hic est ordo: multa maturare datur, quae forent in serenitate
      properanda. Nam male (quidam) ‛forent’ esse praesentis temporis volunt, ut sit sensus: multa
      sunt properanda, quae maturare datur. MOX CAELO SERENO idest in usum caeli sereni multa
      maturare datur, idest celeriter facere, quae si velis caelo sereno properanter facere, non
      diligenter facere poteris, dum festinas. ‛Maturare’ verbum habet duas significationes: dicitur
      enim ‛maturare’ tarde, idest sensim aliquid facere, dicitur et pro ‛velociter’, ut Plautus in
      Curculione: <hi rend="expanded">qui homo maturare quaesivit pecuniam, nisi eam mature
       parserit, substantiae deest</hi>. Hic ergo duo sensus possunt accipi, ut ipse alibi de
      celeritate dixit: <hi rend="expanded">Maturate fugam</hi>. </p>
    </div>

    <div n="259" type="schol">
     <p> FRIGIDVS et rel. Vsque DATVR. Monet agricolam debere aliqua opera facere, quibus minime
      nocent imbres et quae in sereno caelo facienda esse sibi necessaria, quae celeriter operaretur
      propter agriculturae petitionem. </p>
    </div>

    <div n="262" type="schol">
     <p> LINTRES duas significationes habet, nam intellegitur hoc nomen et pro navibus et pro vase
      concavo, ubi vulgo oliva portatur. </p>
    </div>

    <div n="261" type="schol">
     <p> PROCVDIT idest cudendo extenuat. </p>
    </div>

    <div n="263" type="schol">
     <p> AVT PECORI SIGNVM idest facit characteres, quibus pecora signantur. AVT NVMEROS ACERVIS
      idest tesseras, quibus frumentorum numerus designatur. Nam numerum pro litteris posuit. </p>
    </div>

    <div n="264" type="schol">
     <p> VALLOS palos; ‛paxilli’ diminutive. FVRCAS quibus fulciuntur vites et spinae coacervantur.
     </p>
    </div>

    <div n="265" type="schol">
     <p> AMERINA RETINACVLA quibus vites ligantur, quae virgae vel vimina abundant circa Amerinum
      oppidum Italiae. </p>
    </div>

    <div n="266" type="schol">
     <p> FACILIS flexibilis.</p>
     <p>RVBEA. Rubi oppidum in Apulia hoc genere viminis abundans.</p>
     <p>Item RVBEA VIRGA ex arbore rubi facta.</p>
     <p>FISCINA genus virgae, ubi caseum premitur, diminutive ‛fiscilla’. </p>
    </div>

    <div n="267" type="schol">
     <p> NVNC TORRETE praeparate panem, quo utamini in serenitate, ut prius torreantur idest
      siccentur, dein molantur. </p>
    </div>

    <div n="268" type="schol">
     <p> QVIPPE ETIAM rel. Non mirum, rusticum aliqua facere debere per pluvias, cum sint quaedam,
      quae facere possit etiam festis diebus. </p>
    </div>

    <div n="269" type="schol">
     <p> (FAS). ‛Fas’ divinum, ‛ius’ humanum, vel ‛fas’ ad homines, ‛iura’ ad Deos.</p>
     <p>RIVOS DEDVCERE idest siccare; nam ‛deducere’ siccare, ‛inducere’ inrigare est, ut: <hi
       rend="expanded">Deinde satis inducit fluvium</hi>. </p>
    </div>

    <div n="271" type="schol">
     <p> INSIDIAS AVIBVS. Non de aucupatione loquitur, sed iubet aves a satis prohibere referens ad
      illud: <hi rend="expanded">nihil inprobus anser</hi>.</p>
     <p>VEPRES. Spinosum virgulti genus masculini generis, ut: <hi rend="expanded">sparsi rorabant
       sanguine vepres</hi>. </p>
    </div>

    <div n="272" type="schol">
     <p> BALANTVM GREGEM idest salutifero lavari fluvio oportet; nam in tertio dicit, scabie
      temptari, nisi laventur, animalia. </p>
    </div>

    <div n="273" type="schol">
     <p> TARDI vel naturaliter vel onusti.</p>
     <p>AGITATOR verberator ab agendo dictus. </p>
    </div>

    <div n="274" type="schol">
     <p> VILIBVS abundantibus. </p>
    </div>

    <div n="273" type="schol">
     <p> ASELLI diminutio ‛asini’ est. </p>
    </div>

    <div n="274" type="schol">
     <p> LAPIDEM INCVSVM refectum perforatum, molam manualem cudendo asperatam. </p>
    </div>

    <div n="275" type="schol">
     <p> MASSAM PICIS. Aut qui oleum aut poma portaverit, aut certe ideo ait ‛reportat’, quia pix in
      agris nascitur et in urbe retractata (in agrum) a plerisque reportatur. </p>
    </div>

    <div n="276" type="schol">
     <p> IPSA DIES rel. Ordo est: ipsa luna alios dies alio ordine dedit felices operum, idest non
      eosdem ad omnia felices, sed alios aliis rebus aptos. Plenissime de lunae diebus omnibus
      expressit Hesiodus, quam rem iste praelibat. </p>
    </div>

    <div n="277" type="schol">
     <p> QVINTAM FVGE. Dicitur enim hic numerus Minervae esse consecratus, quam sterilem esse
      constat; inde sterilia omnia quinta luna nata esse dicuntur, ut Orcus, Furiae, Gigantes.
      PALLIDVS quod pallidos morte facit. Steriles EVMENIDES, quae crinem vipereum habuisse
      dicuntur. </p>
    </div>

    <div n="278" type="schol">
     <p> SATAE pro ‛creatae’. </p>
    </div>

    <div n="279" type="schol">
     <p> (SAEVVM). ‛Saevus’ nunc crudelem, nunc fortem significat. TYPHOEA accusativus. </p>
    </div>

    <div n="280" type="schol">
     <p> FRATRES. Geminos Aloidas dicit, Otum et Ephialtem. </p>
    </div>

    <div n="281" type="schol">
     <p> (PELIO OSSAM). Pelion et Ossa montes Thessaliae. </p>
    </div>

    <div n="283" type="schol">
     <p> EXSTRVCTOS MONTES: ab eis. </p>
    </div>

    <div n="284" type="schol">
     <p> SEPTIMA POST DECIMAM. Aut septimam decimam dicit aut hoc dicit: felix quidem est septima,
      sed felicior decima, ut primum locum decimae relinquat. </p>
    </div>

    <div n="286" type="schol">
     <p> NONA FVGAE MELIOR CONTRARIA FVRTIS. Non, ut stultis videtur, Virgilius aut servis fugam
      suadet aut eis indicat dies, quibus semet a rapinis contineant. </p>
    </div>

    <div n="287" type="schol">
     <p> ADEO: valde. Diligens divisio temporum; primo enim quattuor partes anni exsecutus est,
      deinde dies lunares, modo horas, in quas dividitur nox et dies.</p>
     <p>NOCTE nomen est, ut ei Horatius praepositionem iunxerit: <hi rend="expanded">de nocte
       latrones</hi>. Nam adverbium ‛noctu’ facit, sicut ‛diu’; Sallustius: <hi rend="expanded">diu
       noctuque laborare</hi>. </p>
    </div>

    <div n="288" type="schol">
     <p> SOLE NOVO ortu novo.</p>
     <p>EOVS stella Veneris; alii Iunonis interpretantur, alii Cephei et Aurorae filium Hesperum
      tradunt, qui cum Venere de pulchritudine contendit, sed magis Veneri stella est: <hi
       rend="expanded">Quem Venus ante alios astrorum diligit ignes</hi>. Item ‛Eous’ Lucifer, alee
      Hesperum putant. </p>
    </div>

    <div n="291" type="schol">
     <p> ET QVIDAM SEROS: ‛quidam’ hic pro ‛aliquis’ intellegendum est; ‛quidam’ enim ad certam
      personam refertur.</p>
     <p>HIBERNI AD LVMINIS IGNES pro ‛hiberni ad lumen ignis’. </p>
    </div>

    <div n="292" type="schol">
     <p> INSPICAT incidit, infindit, acuit. </p>
    </div>

    <div n="294" type="schol">
     <p> PECTINE a quo tela densetur. </p>
    </div>

    <div n="295" type="schol">
     <p> MVSTI vini novi. Hic versus est una syllaba longior, sed sine vitio, ut ille: <hi
       rend="expanded">Quem non incusavi amens hominumque Deorumque</hi>?</p>
     <p>VVLCANO igne. DECOQVIT passam facit. </p>
    </div>

    <div n="296" type="schol">
     <p> TREPIDI ferventis, saltantis. AENI calathi vel lebetis. In Ebrii et Corneliani ‛trepidis’.
     </p>
    </div>

    <div n="297" type="schol">
     <p> CERES messis per metonymiam. </p>
    </div>

    <div n="298" type="schol">
     <p> TOSTAS torridas. </p>
    </div>

    <div n="299" type="schol">
     <p> NVDVS ARA rel. Expeditus, adeo sereno caelo, ut amictus possis contemnere. HIEMS IGNAVA
      propter frigus; ignavum reddit colonum plerumque frigus. </p>
    </div>

    <div n="300" type="schol">
     <p> PARTO parato. </p>
    </div>

    <div n="302" type="schol">
     <p> GENIALIS voluptuosa, convivialis, quia tunc genio suo indulgent. </p>
    </div>

    <div n="303" type="schol">
     <p> PRESSAE onustae. </p>
    </div>

    <div n="304" type="schol">
     <p> CORONAS. Aut revera coronas (aut) spiras funium accipimus sive post evasum mare nautae
      inponunt navibus insignia victoriae. </p>
    </div>

    <div n="305" type="schol">
     <p> QVERNAS ex quercu. Sunt aliquae derivationes ex usu magis quam ex ratione venientes, ut
      ‛quernus’, ut ‛ficulnus’, ‛ilignum’, ‛colurnum’, a corylo, ilice, fico, quercu. STRINGERE
      decutere. </p>
    </div>

    <div n="306" type="schol">
     <p> MYRTA neutri generis. CRVENTA quia matura cruoris imitantur colorem, vel de sanguine
      Adonis, vel quod sucum cruori similem habeant, vel quod belli tempore inde hastilia fiant.
     </p>
    </div>

    <div n="307" type="schol">
     <p> PEDICAS laqueos, quibus pedes innectuntur. </p>
    </div>

    <div n="308" type="schol">
     <p> AVRITOS magnas aures habentes. † Abscenam insulam. </p>
    </div>

    <div n="309" type="schol">
     <p> BALEARIS FVNDAE. Baleares insulae Hispani maris vicinae inter se, ubi primum dicitur fundae
      militaris usus inventus esse. </p>
    </div>

    <div n="310" type="schol">
     <p> NIX ALTA cacemphaton. </p>
    </div>

    <div n="311" type="schol">
     <p> QVID TEMPESTATES rel. Verno et autumnali tempore fiunt tempestates, quando nec plena aestas
      est nec plena hiems, unde medium et confine utriusque temporis ex coniunctione rerum
      contrariarium efficit tempestates. SIDERA frigora. </p>
    </div>

    <div n="313" type="schol">
     <p> VIGILANDA providenda. RVIT praecipitatur. </p>
    </div>

    <div n="314" type="schol">
     <p> SPICEA IAM CAMPIS. ‛Spicos’ de maturis frugibus abusive dicimus; nam proprie ‛spicus’ est,
      cum per culmi folliculum, idest extremum tumorem, aristae ...... INHORRVIT intremiscit. </p>
    </div>

    <div n="315" type="schol">
     <p> FRVMENTA LACTANTIA adhuc tenuia et lactis plena. Varro in libro divinarum dicit, Deum esse
      Lactantem, qui se infundit segetibus et eas facit lactescere <del>lactea esse</del>. Et
      sciendum, inter ‛lactantem’ et ‛lactentem’ hoc interesse, quod ‛lactans’ est, qui lac praebet,
      ‛lactens’, cui praebetur. </p>
    </div>

    <div n="317" type="schol">
     <p> STRINGERET secaret, meteret, ut ibi: <hi rend="expanded">densas Agricolae stringunt
       frondes</hi>. </p>
    </div>

    <div n="318" type="schol">
     <p> OMNIA pro ‛omnium ventorum’. </p>
    </div>

    <div n="320" type="schol">
     <p> SVBLIMEM pro ‛sublime’, quod sublime portarent erutam segetem. TVRBINE NIGRO tempestate
      noxia. </p>
    </div>

    <div n="321" type="schol">
     <p> HIEMS tempestas. CVLMVM LEVEM. ‛Culmus’ spica, ‛stipulae’ vero ipsa folia. </p>
    </div>

    <div n="322" type="schol">
     <p> AGMEN AQVARVM idest impetus pluviarum aquarum, ut: <hi rend="expanded">leni fluit agmine
       Thybris</hi>. </p>
    </div>

    <div n="324" type="schol">
     <p> COLLECTAE EX ALTO ab Aquilone, qui ex alto flat idest a Septentrione † aevo et tempestates
      gravissimas facit; nam Auster humilis. RVIT cum impetu venit. ARDVVS AETHER tonitru. </p>
    </div>

    <div n="326" type="schol">
     <p> CAVA alta; ad alveum retulit fluviorum. </p>
    </div>

    <div n="328" type="schol">
     <p> PATER Iuppiter. </p>
    </div>

    <div n="327" type="schol">
     <p> FRETIS. Ostia fluminum vel maria. </p>
    </div>

    <div n="328" type="schol">
     <p> CORVSCA coruscantia. </p>
    </div>

    <div n="331" type="schol">
     <p> HVMILIS STRAVIT PAVOR quod humiles facit, ut: <hi rend="expanded">pallidus morbus</hi>.
     </p>
    </div>

    <div n="332" type="schol">
     <p> AVT ATHON AVT RHODOPEN. Montes Graeciae, Thessaliae vel Thraciae. * Ordo * crescente numero
      syllabarum per aucta montium nomina, quod genus et apud Homerum industrie factum invenitur,
      cum idem versus ab una syllaba incipiens usque ad quinque syllabas decurrit.</p>
     <p>CERAVNIA. Montes Epiri in Adriatico mari crebris dicti fulminibus. </p>
    </div>

    <div n="334" type="schol">
     <p> PLANGVNT. Percutiuntur, resonant. </p>
    </div>

    <div n="335" type="schol">
     <p> CAELI MENSES. Duodecim signa, quibus menses agnoscimus vel planetas.</p>
     <p>ET SIDERA. Vel tempestates vel planetarum motus. Sciendum, de planetis V duos bonos, Iovem
      et Venerem, II malos, Martem et Saturnum; Mercurius vero talis est, qualis ille, cui iungitur.
     </p>
    </div>

    <div n="336" type="schol">
     <p> FRIGIDA SATVRNI STELLA. Satis cognitum est, Saturni stellam frigidam esse et ideo apud
      Iudaeos Saturni die frigidos cibos esse; frigidam autem dicunt stellam, quae sit glacialis,
      pestilis, grandinosa, atrox, permutabilis.</p>
     <p>FRIGIDA SATVRNI ut ipse: <hi rend="expanded">Frigidus</hi>
      <del>quia Deus pluviarum</del>
      <hi rend="expanded">o pueri fugite</hi>
      <del>idest nociva et contraria</del>. </p>
    </div>

    <div n="337" type="schol">
     <p> ‛Cyllenius’ autem ‛ignis’ stella Mercurialis est; nam in Cylleno, monte Arcadiae, dicitur
      esse Mercurius natus.</p>
     <p>ERRET. Nam interdum in Austrum, interdum in Septentrionem, plerumque contra mundum,
      nonnumquam cum mundo fertur. Hermippus autem ait Mercuri stellam vocari, sed esse Apollinis.
     </p>
    </div>

    <div n="338" type="schol">
     <p> INPRIMIS VENERARE DEOS. Qui possunt tempestates et pluvias depellere. Post haec cognita da
      praecipue operam sacrificiis, quibus tempestates et pluviae possint repelli.</p>
     <p>ANNUA anniversaria. </p>
    </div>

    <div n="339" type="schol">
     <p> SACRA sacrificia. OPERATVS IN HERBIS. Aut dans operam conviviis aut cum opera cuncta
      conpleveris. </p>
    </div>

    <div n="341" type="schol">
     <p> MOLLISSIMA VINA. Vina defaecata, asperitate carentia, dulcia. </p>
    </div>

    <div n="343" type="schol">
     <p> CVNCTA TIBI: in honorem (tuum) et in tuam gratiam. </p>
    </div>

    <div n="344" type="schol">
     <p> CVI TV: cui tu liba de lacte, melle, vino. DILVE dissolve. </p>
    </div>

    <div n="345" type="schol">
     <p> FELIX fecunda. TER quia: <hi rend="expanded">numero Deus inpare gaudet</hi>. </p>
    </div>

    <div n="346" type="schol">
     <p> (CHORVS). ‛Chorus’ proprie coaevorum cantus et saltatio, ut alibi: <hi rend="expanded"
       >iuvenum chorus, ille senum</hi>. (Hic) multitudo. </p>
    </div>

    <div n="347" type="schol">
     <p> CEREREM copiam frumentorum. </p>
    </div>

    <div n="349" type="schol">
     <p> TORTA REDIMITVS idest habens in memoriam priorem victum, a quo Cereris revocatus est
      benignitate. Nam olim homines glandibus vescebantur. </p>
    </div>

    <div n="350" type="schol">
     <p> CARMINA DICAT: hymnos, <del>saltationem aptam</del> subaudi inconposita, ex nulla arte
      venientia. </p>
    </div>

    <div n="353" type="schol">
     <p> MENSTRVA LVNA: inde et <foreign xml:lang="grc">Μήνη</foreign> dicitur. </p>
    </div>

    <div n="354" type="schol">
     <p> CADERENT AVSTRI venti desinerent vel † flarent. </p>
    </div>

    <div n="356" type="schol">
     <p> SVRGENTIBVS incipientibus. FRETA litora, quae feriuntur fluctibus maris. </p>
    </div>

    <div n="357 s." type="schol">
     <p> ET ARIDVS FRAGOR ideat sonitus, qualis solet fieri ex aridis, cum franguntur, arboribus.
     </p>
    </div>

    <div n="[344" type="schol">
     <p> DILVE idest offer.]</p>
     <p>Omne enim, quod aridum est, cum frangi coeperit, nimium efficit sonum. Fragor enim fractarum
      rerum sonitus nominatus est. </p>
    </div>

    <div n="359" type="schol">
     <p> MISCERI perturbari. </p>
    </div>

    <div n="360" type="schol">
     <p> MALE TEMPERAT pro non abstinetur, sed crescit et surgit. </p>
    </div>

    <div n="361" type="schol">
     <p> CELERES pro celeriter. MERGI corvi marini, <hi rend="italic">foilinn</hi>. </p>
    </div>

    <div n="363 s." type="schol">
     <p> MARINAE FVLICAE idest ad distinctionem fluvialium. </p>
    </div>

    <div n="364" type="schol">
     <p> ARDEA dicta quasi ardua, quae, cum altius volaverit, quasi significat tempestatem. Item:
      ardea * oculi eius ardescunt. Alii putant ardeam dictam, quorum unus Modestus, quod ardua
      crura habeat, idest alta. </p>
    </div>

    <div n="369" type="schol">
     <p> CONLVDERE conmoveri. </p>
    </div>

    <div n="365" type="schol">
     <p> INPENDENTE inminente. </p>
    </div>

    <div n="366" type="schol">
     <p> * quod nobis praecipitari videantur. PRAECIPITES rel. Sequitur vulgi opinionem; non enim
      omnia prudenter a poeta dicenda sunt. </p>
    </div>

    <div n="367" type="schol">
     <p> FLAMMARVM. Stellarum purgamenta cadentia ventum denuntiant. Fit enim † a fructuoso ex
      abundantia, quae dicitur, densitate aeris, unde venti. </p>
    </div>

    <div n="368" type="schol">
     <p> FRONDES. Folia. </p>
    </div>

    <div n="369" type="schol">
     <p> PLVMAS. Quascumque, nisi forte papulos significat, idest cardui florem. </p>
    </div>

    <div n="370" type="schol">
     <p> BOREAE DE PARTE TRVCIS rel. Hoc vult dicere: Vbique ingentes efficit pluvias ab istis
      ventis mota tempestas. </p>
    </div>

    <div n="371" type="schol">
     <p> DOMVS. Cuius ventorum rex Aeolus custos fuisse dicitur. </p>
    </div>

    <div n="373" type="schol">
     <p> INPRVDENTIBVS valde prudentibus aut pro nescientibus posuit, idest numquam nescientibus
      obfuit imber, tot signis praecedentibus. </p>
    </div>

    <div n="375" type="schol">
     <p> GRVES. Aut aerei coloris aut in altum volantes hiemis signum; dicit enim grues de vallibus
      fugere, non pluviam de vallibus surgere. </p>
    </div>

    <div n="376" type="schol">
     <p> CAPTAVIT suscepit. </p>
    </div>

    <div n="378" type="schol">
     <p> ET VETEREM IN LIMO RANAE rel. Multi ambigunt, quae sit ranarum vetus querela. Modestus ait,
      Latonam, cum ageretur a Iunone, in Lyciam supervenisse et sitientem accessisse ad fontem, (a)
      pastoribus autem prohibitam. Memorem autem iniuriae suae post editum partum redisse in Lyciam
      et pastores in ranas vertisse, ut perpetuam eius fontis haberent custodiam, cuius potum
      Latonae denegassent. Ovidius dicit: Ceres cum Proserpinam quaesisset, ad bibendum accessit ad
      quendam fontem, tunc eam Lycii rustici a potatu prohibuerunt, et conturbantes pedibus fontem
      cum contra eam emitterent turpem narium sonum, illa irata eos convertit in ranas, quae nunc
      quoque ad illius soni imitationem clamant. Alii dicunt, ranas per abundantiam aquae extra
      paludes pelli et serpentibus cibo esse aut alioquin ínterire. Inde igitur (ad) tempestatis
      adventum eas querelas excipere.</p>
     <p>‛Querela’ est vox muta, ut ipse ait: <hi rend="expanded">omne querellis Inpleri nemus</hi>.
     </p>
    </div>

    <div n="379" type="schol">
     <p> EXTVLIT OVA. Vbi frigidus (est) aer, terra spissescit, et si qua (habet) caloris semina,
      intrinsecus cogit, quo fit, ut in hieme aqua puteana calidior sit; ergo inminente pluvia
      frigidiore aere humus inferior vaporatur, quapropter mirum non est, si formicae, quae sub
      terra vivunt, ex repentino calore pluviam praesentientes ova proferunt. </p>
    </div>

    <div n="380" type="schol">
     <p> ET BIBIT. Iris enim ex Oceano bibit. </p>
    </div>

    <div n="381" type="schol">
     <p> ARCVS. ‛Ingentem’ dixit arcum volens duplicem exprimere. Hic sequitur vulgi opinionem. </p>
    </div>

    <div n="383" type="schol">
     <p> IAM VARIAS PELAGI VOLVCRES ATQVE ASIA CIRCVM et rel. Haec est vera lectio et sensus talis
      est: iam varias volucres et eas, quae circum prata rimantur, in dulcibus stagnis Caystri
      videas certatim largos et rel. Nam si VARIAE legeris, sesus nulla ratione procedit. Caystrus
      autem fluvius est Lydiae, non palus; Asia vero palus, unde fit ‛prata Asia’ et longa ‛A’; nam
      de provincia corripitur ‛A’, ut: <hi rend="expanded">Europa atque Asia pulsus</hi>. </p>
    </div>

    <div n="384" type="schol">
     <p> RIMANTVR PRATA pascuntur in pratis. </p>
    </div>

    <div n="387" type="schol">
     <p> INCASSVM VIDEAS GESTIRE: laetitiam suam corporis habitu significare; nam ut homines verbis
      laetitiam suam exprimunt, ita aves corporis gestu.</p>
     <p>‛Incassum’ ideo ait, quia plumarum conpositio aquam minimam mittit ad corpus, sive frustra:
      humor enim pennarum densa levitate suspenditur. </p>
    </div>

    <div n="384" type="schol">
     <p> RIMANTVR. Iucunda translatione usus est pro ‛scrutantur’. Proprie enim sues ‛rimari’
      dicuntur, cum glandes rostro exarant. </p>
    </div>

    <div n="388" type="schol">
     <p> PLENA VOCE rauca contra naturam suam, et ‛vocat’ poetice: non enim vocat pluviam, sed
      denuntiat, et notandum, cornicem et rauca voce et solam pluviam praedicere, corvos vero et
      plures. Posuit aves praedicere futura, quod in aere vitam agunt, unde mersitant se pluvia
      inminente, ne insperatus imber subveniat. </p>
    </div>

    <div n="391" type="schol">
     <p> TESTA lucerna. CVM ARDENTE. Propter vilitatem ‛lucernam’ noluit (dicere) nec iterum
      ‛lychnum’, sicut in heroico carmine, ut: <hi rend="expanded">dependent lychni</hi>. </p>
    </div>

    <div n="392" type="schol">
     <p> PVTRES CONCRESCERE FVNGOS globos quosdam; nam, ut dicit Plinius, cum aeris frigus esse
      coeperit, (favilla) prohibita aeris crassitate in lucerna residet et quasdam velut fungorum
      imagines imitatur. </p>
    </div>

    <div n="393" type="schol">
     <p> NEC MINVS EX IMBRI SOLES idest serenitates et versa vice dat prognostica, quibus agnoscamus
      ex tempestivo caelo serenitatem futuram.</p>
     <p>SOLES. Serenitatem dicit. Serenitas autem eo, quod seret caelum idest aperiat. Eleganter id
      epitheton nomins etymologiam ostendit; serenum enim dictum est a serando idest aperiendo,
      sicut alibi Virgilius: <hi rend="expanded">Et vastas aperit Syrtes</hi>, idest reserat. </p>
    </div>

    <div n="396" type="schol">
     <p> NEC FRATRIS RADIIS. (‛Obtunsa’) subaudis a superioribus, nam hoc dicit: nec luna videtur
      obtunsa, quae est radiis solis obnoxia; nam, ut dicunt physici, ab eo accipit lumen.</p>
     <p>‛Obnoxiam Lunam’ dixit pro eo, quod obstet et noceat. Non absurde hic videbitur II tempora
      dixisse, nocturnum et diurnum, et quidem nocturnum sic: Nam neque tum stellis acies obtunsa
      videtur; diurnum autem hoc versu: Nec fratris radiis obnoxia surgere Luna, ut sit sensus: nec
      si subito sol deficit, ut videatur radiis eius fuisse obnoxia Luna. Eclipsidem Aratus dicit.
     </p>
    </div>

    <div n="397" type="schol">
     <p> TENVIA NEC LANAE. Proceleumaticus est pro dactylo, quam rem qnotiens facit Virgilius,
      servat locum, nt ‛tenuia’.</p>
     <p>NEC LANAE. Nebulae dicuntnr, quae inminente tempestate ob nimiam levitatem in aere vento
      iactantur. Item ‛vellera’ nubes dixit, ‛tenuia’ aranearum texturas, quae inminente tempestate
      per aera raptantur. Varro in Epimenide: <hi rend="expanded">nubes sicut vellera lanae
       constabunt</hi>, sicut et Aratus. </p>
    </div>

    <div n="399" type="schol">
     <p> DILECTAE THETIDI ALCYONES. Ceyx <del>vel Ciax</del>, filius Luciferi, habuit uxorem
      Alcyonen, a qua cum prohibitus esset (ire) ad consulendum Apollinem de statu regni sui,
      naufragio periit, cuius corpus ad uxorem cum delatum fuisset, illa se in mare praecipitavit;
      postea miseratione Thetidis et Luciferi conversi sunt ambo in aves marinas alcyones. </p>
    </div>

    <div n="[394" type="schol">
     <p> PROSPICERE quod agnoscitur caelo tempestativo serenitas.]</p>
     <p>Item: DILECTAE THETIDI ALCYONES. Ciax, rex Thracum, Iovem se vocari et Alcyonen, coniugem
      suam, Iunonem coli iussit; peregre profectus naufragio periit: coniux inpatienter ferens
      luctum in avem sui nominis mutata, cui hoc honoris datum est, ut VIIII diebus, quibus fetus in
      mari facit, nulla aura nullusque ventus exsurgat.</p>
     <p>NON ORE SOLVTOS. Alii ‛soluto ore’ accipiunt idest nimium patenti vel quod pluvialibus
      diebus faciunt. </p>
    </div>

    <div n="400" type="schol">
     <p> INMVNDI SVES nimis sordidi, luto gaudentes. </p>
    </div>

    <div n="401" type="schol">
     <p> IMA PETVNT idest deprimuntur ad valles. </p>
    </div>

    <div n="403" type="schol">
     <p> NEQVIQVAM SEROS idest (non) seros.</p>
     <p>NOCTVA. Avis est lucifuga, quae significat pluviam, si cecinerit post solis occasum. De hac
      autem talis fabula. Nyctimone postquam cum patre concubuit et agnovit facinus, se in silvis
      abdidit et lucem refugit, ubi Deorum voluntate conversa est in avem, quae pro tanto facinore
      omnibus avibus est admirationi. Item: Nyctimone, Epopei filia, a Corymbo hospite conpressa
      iram patris timens in silvas profugit, quae misericordia Minervae in noctuam mutata est. </p>
    </div>

    <div n="404" type="schol">
     <p> NISVS. (Nisus), Megarensium rex, pater Scyllae, fuisse traditur crine purpureo fatali, qui
      responsum accepit, tamdiu victurum, quamdiu crinis esset intonsus. Hoc Scyllae filiae cum
      confessus esset et a Minoe, Cretensium rege, obsideretur, Scylla Minoem adamavit et desectum
      patris crinem ad eum pertulit, quod genus victoriae ille exsecratus Scyllam navi religatam in
      mare eam deiecit. At illa in cirim conversa est, item pater eius Nisus in haliaeetum, qui
      parricidi exsequens poenas cirim hostili mente persequitur. </p>
    </div>

    <div n="405" type="schol">
     <p> ET (PRO) PVRPVREO rel. II fuerunt Scyllae, una Phorci et Crataeidis Nymphae filia, quae in
      marinum monstrum conversa esse dicitur; altera Scylla Nisi, Megarensium regis, filia, contra
      quos cum devictis Atheniensibus pugnaret Minos propter filii Androgei interitum, quem
      Athenienses et Megarenses circumventum dolo necaverunt, amatus a Scylla, Nisi filia, quae, ut
      hosti posset placere, comam patris purpuream abscisam ei abstulit, quod ita habuerat
      consecratum, ut tamdiu regnaret, quamdiu illam habuisset intactam. Postea Scylla, a Minoe
      condemnata, dolore in avem conversa est et Nisus extinctus Deorum miseratione in avis mutatus
      est formam, quae aves hodie inter se flagrant magna discordia. </p>
    </div>

    <div n="410" type="schol">
     <p> LIQVIDAS puras. </p>
    </div>

    <div n="413" type="schol">
     <p> ACTIS pro abactis idest finitis. </p>
    </div>

    <div n="410 s." type="schol">
     <p> TER QVATER. Indicium serenitatis. </p>
    </div>

    <div n="414" type="schol">
     <p> PROGENIEM PARVAM. † Aristoteles enim dicit (eos esse) obliviosos et plerumque ad nidos suos
      minime reverti, sed quadam ratione naturae haec ad suos congerunt nidos, quae vermes possint
      creare. </p>
    </div>

    <div n="415" type="schol">
     <p> HAVD EQVIDEM CREDO. Proponit sibi quaestionem acerrimam. Nam quaerit, cur homines, quos
      constat esse prudentiores animalibus, per se non sentiant qualitatem aeris futuri. Quare, cum
      in VI dixerit: <hi rend="expanded">Inde hominum pecudumque genus vitaeque volantum</hi>, hic
      aliter dicit? Ideo, quod ibi Anchises apud Inferos loquitur, hic vero poeta vivus hoc dixit.
     </p>
    </div>

    <div n="416" type="schol">
     <p> PRVDENTIA MAIOR idest nobis. AVT RERUM FATO PRVDENTIA MAIOR. (Non) est divinitus illis
      concessum ingenium nec prudentia, quae est maior rerum fato; alibi: <hi rend="expanded">metus
       omnis et inexorabile fatum</hi>. </p>
    </div>

    <div n="422" type="schol">
     <p> CONCENTVS mixtus cantus hoc est symphoniae lege. </p>
    </div>

    <div n="423" type="schol">
     <p> PECVDES aeris serenitate gaudentes. </p>
    </div>

    <div n="424" type="schol">
     <p> SOLEM AD RAPIDVM: velocem. Et notandum, haec signa magis fida esse et subtiliora, quae ex
      luna vel sole colligimus. LVNASQVE SEQVENTES idest rationabiliter solem sequentes. Luna enim
      solis circulos sequitur, licet ipsa inferior sit. ‛Sequentes’ a prima, (a secunda), a tertia
      vel a quarta se sequentes. </p>
    </div>

    <div n="425 s." type="schol">
     <p> CRASTINA FALLET HORA. Hyperbole est: nec hora una quidem te decipiet. </p>
    </div>

    <div n="426" type="schol">
     <p> CAPIERE decipiere. INSIDIIS. Scimus, nos decipi serenitate. </p>
    </div>

    <div n="428" type="schol">
     <p> NIGRVM AERA non nigrum cornu, quoniam Graece <foreign xml:lang="grc">τὸν ἀέϱα</foreign>.
     </p>
    </div>

    <div n="430" type="schol">
     <p> AT SI VIRGINEVM quoniam virgo est Luna. SVFFVDERIT forinsecus habuerit; nam de interiore
      parte diceret ‛infuderit’. </p>
    </div>

    <div n="431" type="schol">
     <p> AVREA PHOEBE pulchra, et venit ab eo, quod est ‛Phoebus’, et sciendum, propria nomina ex se
      tantum feminina, non etiam neutra facere, ut ‛Phoebus Phoebe’, ‛Iulius Iulia’, ‛Tullius
      Tullia’, non ut appellativa, ut ‛doctus a um’. Aratus ait, si cornu aquilonium sit erectius,
      Aquilonem inminere et per eum serenum fieri, quia ventus contractiora reserat. Nigidius de
      ventis IIII: Si summum corniculum maculas nigras habuerit in primis (mensis) partibus, imbres,
      ait, fore; <hi rend="expanded">si in imo cornu, serenitatem debemus (scire)</hi>.</p>
     <p>VENTO RVBET. Ventum denuntiat rubens luna: fit enim ventus ex aeris densitate et densitas
      aeris inducto splendore lunae crudescit. </p>
    </div>

    <div n="432" type="schol">
     <p> SIN ORTV QVARTO. Aratus tertiam dicit animadvertendam lunam, hic quartam, non illud
      inprobans, sed hoc magis probans, ut ait: ‛namque is certissimus auctor’. </p>
    </div>

    <div n="437" type="schol">
     <p> GLAVCO. Hic piscator fuit de Anthedone civitate, qui, cum captos pisces per herbas
      posuisset in litore (et) illi recepto spiritu maria rursus petissent, sensit quandam herbarum
      potentiam, quibus esis conversus est in numen marinum. Glaucus enim dolens amisisse praedam,
      idest pisces, praecipitavit se in mare et Deus maris factus est.</p>
     <p>Item: Glaucus, Polyboei <del>vel Polimboe</del> et Terrae filius, herba quadam gustata
      inmortalitatem adeptus est, quam piscibus marcescentibus inposuerat et revixerunt. Haec autem
      herba dicitur in Fortunatis insulis nasci.</p>
     <p>PANOPEAE. Panopea, ut Hesiodus scripsit, Nerei filia est, coniux Glauci et Nympha marina,
      Melicertes vero Inus filius et Athamantis, quem Palaemonem Corinthii in Isthmo colunt, nostri
      Portunum dicunt, quod portibus praesit, unde clavum tenens pingi solet. Item INOO MELICERTAE.
      Patronymicon est a matre, ut alibi: <hi rend="expanded">Ledaeam Hermionen</hi> est. Sane Ino
      et Melicerta postquam sunt in numina commutati, Graece Palaemon et Leucothea sunt nominati,
      Latine Portunus et Mater Matuta. </p>
    </div>

    <div n="442" type="schol">
     <p> CONDITVS IN NVBEM idest si orbis eius quasi concavus fuerit, quod exprimit dicens:
      ‛medioque refugerit orbe’. Item CONDITVS veluti refugo orbe apparuerit in medio suo orbe.
      CONDITVS IN NVBEM soloecismus est: nam dicere debuit ‛conditus in nube’, sed non hic vitium,
      quoniam ‛in’ et ‛pro’ praepositiones multa significant. Nunc de ‛pro’ exemplum: <hi
       rend="expanded">pro turribus altis Stant maesti</hi>, hoc est ‛ante turres’. Et hic ‛in’ non
      ‛in nubem conditus’, ut sit vitium, sed ‛in’ pro ‛intra’ significat, idest ‛intra nubem
      conditus est’. </p>
    </div>

    <div n="444" type="schol">
     <p> SINISTER noxius. </p>
    </div>

    <div n="447" type="schol">
     <p> TITHONI. Maritus Aurorae. </p>
    </div>

    <div n="448" type="schol">
     <p> MITIS maturus, ut ipse alio loco: <hi rend="expanded">sunt nobis mitia poma</hi> idest
      matura. MALE DEFENDET. Nam excussis pampinis uva vim grandinis patitur. PAMPINVS. Robor vitis
      vel folia vitis silvestris. </p>
    </div>

    <div n="450" type="schol">
     <p> EMENSO non proprie, sicut dicimus ‛emensos nos viam’. </p>
    </div>

    <div n="451" type="schol">
     <p> PROFVERIT MEMINISSE MAGIS quod sole veniente ad vesperum signa meliora sunt. </p>
    </div>

    <div n="453" type="schol">
     <p> CAERVLEVS viridis, niger. </p>
    </div>

    <div n="455" type="schol">
     <p> PARITER aequaliter. </p>
    </div>

    <div n="454" type="schol">
     <p> MISCERIER pro ‛misceri’. </p>
    </div>

    <div n="456" type="schol">
     <p> FERVERE a ‛fervo fervis’. </p>
    </div>

    <div n="458" type="schol">
     <p> AT SI CVM REFERETQVE rel. Hoc ad futurum serenitatis pertinet signum. Nam si (de) ipso
      (die) dicas, stultissimum. </p>
    </div>

    <div n="460" type="schol">
     <p> CLARO AQVILONE serenefico, quia est et nubilus, sicut fere omnes venti. </p>
    </div>

    <div n="461" type="schol">
     <p> DENIQVE QVID VESPER SERVS VEHAT. Vesper stella Martis. Conclusio est, quae haec continet:
      signa, quae possimus ex stellis vel ex ventis colligere, melius ex sole colligimus. Item:
      ‛vesperem’ pro note posuit: tropus synecdoche, a parte totum. </p>
    </div>

    <div n="462" type="schol">
     <p> QVID COGITET idest in quam se partem inflectat, utrum ad serenitatem an ad pluviam. </p>
    </div>

    <div n="463" type="schol">
     <p> FALSVM pro fallaci. </p>
    </div>

    <div n="464" type="schol">
     <p> CAECOS latentes insidias. </p>
    </div>

    <div n="466" type="schol">
     <p> ILLE ETIAM rel. Bonum epilogii repperit locum, ut in Angusti gratiam defleat Caesaris
      mortem. Constat enim, occiso Iulio Caesare in senatu pridie Iduum Maiarum die solis fuisse
      defectum ab hora VI usque in noctem, quod quia multis tractum horis est, dictum: <hi
       rend="expanded">aeternam timuerunt saecula noctem</hi>. </p>
    </div>

    <div n="468" type="schol">
     <p> IMPIA additum, ut perpetuam noctem Romani timuissent, quod sciebant, se † miseri propter
      interfectionem Caesaris. </p>
    </div>

    <div n="467" type="schol">
     <p> FERRVGINE. Proprie ferri scabies, purpura nigrior Hispana, obscuritas ferri aut ferri
      rasura. </p>
    </div>

    <div n="469" type="schol">
     <p> AEQVORA PONTI. Non sine causa additum ‛ponti’, quia sunt et campi aequora. </p>
    </div>

    <div n="470" type="schol">
     <p> OBSCENI CANES diri, quod obscenum canunt, quod obsint augurio. INPORTVNAEQVE VOLVCRES quae
      ad domos accedunt et malum significant, in alienum tempus ruentes, ut striges aut bubones
      nocte gaudentes per diem possent videri. </p>
    </div>

    <div n="472" type="schol">
     <p> VNDANTEM evomentem: malum enim omen est, quando non fumi, sed flammarum globos egerit. </p>
    </div>

    <div n="474" type="schol">
     <p> TOTO GERMANIA CAELO. Bene ‛Germania’, quam vicerat Caesar, ut eo occiso in rebellionem
      videretur exsurgere. </p>
    </div>

    <div n="475" type="schol">
     <p> INSOLITIS antea in Alpibus numquam factis aut magnis et solito maioribus. </p>
    </div>

    <div n="476" type="schol">
     <p> VVLGO passim. </p>
    </div>

    <div n="478" type="schol">
     <p> SVB OBSCVRVM circa noctis obscurum. </p>
    </div>

    <div n="478 s." type="schol">
     <p> LOCVTAE INFANDVM. Aut infanda verba protulerunt aut hoc ipsum infandum fuit, quod sunt
      locutae contra naturam. </p>
    </div>

    <div n="480" type="schol">
     <p> INLACRIMAT TEMPLIS EBVR scilicet simulacrorum. AERAQVE SVDANT (signa) laboris futuri. </p>
    </div>

    <div n="481" type="schol">
     <p> INSANO magno, et sciendum, flumina, cum supra modum crescunt, non tantum ad praesens
      inferre damna, sed etiam futura significare. </p>
    </div>

    <div n="482" type="schol">
     <p> FLVVIORVM REX. Padum dicit. Vbi sit Heridanus, multi errant. Eusebius ipsum esse Rhodanum
      putat propter magnitudinem, Ctesias hunc in India esse, Choerilus in Germania, in quo flumine
      Phaethon extinctus est, Ion in Achaia. Sed Virgilium credibile est Padum significasse, cuius
      inundatio semper prodigiosa existimata est. Quem ‛fluviorum regem’, dixit, sive quod multa in
      se flumina currentia ex Alpibus recipit sive quia ipsius simulacrum in caelo sit receptum
      inter astra.</p>
     <p>Item FLVVIORVM REX HERIDANVS. Padum dicit per Italiam aut certe per totum orbem, ut Lucanus.
     </p>
    </div>

    <div n="484" type="schol">
     <p> FIBRAE extremae partes iocineris a fibris vestimenti. Ordo: ‛(nec) cruor cessavit’. </p>
    </div>

    <div n="487" type="schol">
     <p> CECIDERVNT PLVRA SERENO. Omen est in eo, quod caelo sereno missa sunt fulmina. </p>
    </div>

    <div n="488" type="schol">
     <p> DIRI COMETAE. Stellae pessimae crinitae, sunt tamen et bonae. DIRI pro ‛dirae’. </p>
    </div>

    <div n="490" type="schol">
     <p> PHILIPPI civitas Thessaliae, in qua primo Caesar et Pompeius, (postea) Angustus et Brutus
      cum Cassio dimicaverunt. </p>
    </div>

    <div n="491" type="schol">
     <p> NEC FVIT INDIGNVM. Quasi exclamatio ad Deos. </p>
    </div>

    <div n="492" type="schol">
     <p> EMATHIAM. Thessaliam dicit ab Emathione rege. HAEMI. Haemus enim mons Thessaliae. </p>
    </div>

    <div n="490" type="schol">
     <p> Item PHILIPPI. In Macedonia Romani victi sunt a Philippo rege, ubi Caesar et Antonius
      adversum Brutum et Cassium dimicaverunt. </p>
    </div>

    <div n="492" type="schol">
     <p> Emathia autem pars Macedoniae dicta ab Emathione, Iovis et Electrae filio. Bis autem
      inundatos Romano sanguine Emathiae campos dicit, quia Caesar et Pompeius ad se bellaverunt,
      Brutus et Cassius contra Caesarem, Augustus et Antonius contra Brutum et Cassium, semel
      Pompeius et Caesar, iterum Brutus et Cassius contra Augustum HAEMI. Mons Macedoniae. </p>
    </div>

    <div n="494" type="schol">
     <p> INCVRVO. Vna pars orationis. </p>
    </div>

    <div n="495" type="schol">
     <p> SCABRA aspera, unde et ‛scabies’ dicitur a corporis asperitate. PILA. Genus teli maximi.
     </p>
    </div>

    <div n="496" type="schol">
     <p> INANES concavas, tunc inanes, quando non tegunt capita. </p>
    </div>

    <div n="497" type="schol">
     <p> GRANDIA aut multa aut ingentia, sicut ibi: <hi rend="expanded">Qualia nunc hominum producit
       corpora tellus</hi>. </p>
    </div>

    <div n="498" type="schol">
     <p> DII PATRII INDIGETES. Qui praesunt singulis civitatibus, ut Minerva Athenis, Iuno
      Karthaginiensibus. Indigetes proprie sunt Dii ex hominibus facti, quasi ‛(in) Diis agentes’,
      abusive omnes generaliter, quasi nullius rei egentes.</p>
     <p>Alii ‛indigetes’ proprie interpretantur, quorum propriorum nominum indigemus, ut Dii
      Penates, item Lares. VESTAQVE MATER. Et haec de quaestionibus Virgilianis est: cur dicit a
      Vesta Palatium et Tiberim servari, cum urbs Roma, sicut multis videtur, in tutela sit Martis?
      Seu idcirco dicitur subtractum esse proprium nomen a Virgilio, ne scirent hostes, cui Deo
      contra Romanos vota susciperent. Quamquam erudite Virgilius nimium praesidem Tiberis Vestam
      dicit: hanc enim physici putant terram. </p>
    </div>

    <div n="499" type="schol">
     <p> TVSCVM quia per Tusciam fluit. </p>
    </div>

    <div n="500" type="schol">
     <p> IVVENEM. Bene ‛iuvenem’, ut ostendat clarum, quia hac aetate tantum possit, ut occurrat
      saeculo. </p>
    </div>

    <div n="502" type="schol">
     <p> LAOMEDONTEAE. Laomedon pater Priami. Excusat Augusti tempora; et eum dicit suis viribus
      conpensare tanta damna rei publicae, quae ex maiorum vitiis descendisse confirmat. PERIVRIA.
      Tam longe petit bellorum civilium causas, et pluraliter ‛periuria’ dicit semel adversus
      Herculem gesta, semel adversus Apollinem et Neptunum, ut Callimachus docet, propter pollicitam
      Hesionam, Apollini et Neptuno propter muros constructos. LVIMVS solvimus. </p>
    </div>

    <div n="504" type="schol">
     <p> INVIDET quod hic sis in terra, non (in) caelo cum Diis. </p>
    </div>

    <div n="509" type="schol">
     <p> HINC MOVET EVPHRATES. Euphrates Orientis fluvius est, Germania Occidentis provincia. </p>
    </div>

    <div n="510" type="schol">
     <p> VICINAE RVPTIS. Externa et civilia bella desaeviunt. </p>
    </div>

    <div n="512" type="schol">
     <p> VT CVM CARCERIBVS. Hoc vult dicere: res publica habet quidem optimum imperatorem, sed tanta
      sunt vitia temporum praeteritorum, quae in dies singulos aucta sunt, quemadmodum (in) processu
      equorum cursus augetur, ut ea licet optimus refrenare non possit, sicut et auriga (a) ferventi
      cursu equos non potest plerumque revocare. </p>
    </div>

    <div n="513" type="schol">
     <p> ADDVNT (IN) SPATIA. Currendo plus eorum cursus augetur. </p>
    </div>

    <div n="514" type="schol">
     <p> NEQVE AVDIT CVRRVS HABENAS idest equi; attendendum est, translationem hanc esse, (non)
      conparationem, quae si ponatur in fine, vitiosum. </p>
     <p>FINIT PRIMVS LIBER.</p>
    </div>

   </div>


   <div type="lib" n="II">
    <head>LIBER II.</head>
    <div type="pr">
     <p>INCIPIT II.</p>
    </div>

    <div n="1" type="schol">
     <p> HACTENVS rel. Deest verbum ‛cecini’. In hoc libro exsequitur culturam agri consiti, qui
      omnium arborum continet genera. Et sciendum, Virgilium vites quoque arbores dicere, ut: <hi
       rend="expanded">nec setius omnis in unguem Arboribus positis secto via limite quadret</hi>.
      Quidam quaestionem opponunt: quare, cum de vitibus primum debuit dicere, ab arboribus coepit?
      Quia in Italia in arboribus pendent vineae et non possunt esse vites, nisi prius fuerint
      arbores.</p>
     <p>‛Hactenus’, ut multi volunt, una pars orationis est et (est) adverbium significans
      ‛hucusque’; alii II partes volunt, pronomen et adverbium, ut sit ‛tenus hac’, ut: <hi
       rend="expanded">Pube tenus</hi> et rel. Sed melius est, unam partem orationis accipere.</p>
     <p>ET SIDERA CAELI. Pleonasmus; nec enim alibi nisi in caelo sidera sunt. </p>
    </div>

    <div n="2" type="schol">
     <p> NVNC TE BACCHE CANAM. Inventorem pro vitibus posuit. </p>
    </div>

    <div n="2 s." type="schol">
     <p> SILVESTRIA TECVM VIRGVLTA infecundas arbores, quibus in Italia vites cohaerent. </p>
    </div>

    <div n="3" type="schol">
     <p> TARDE CRESCENTIS OLIVAE. Res enim (diu) duratura tardius crescit. </p>
    </div>

    <div n="4" type="schol">
     <p> HVC PATER O LENAEE. ‛Pater’ licet generaliter sit omnium Deorum, tamen proprie Libero
      cohaeret; nam et Liber ‛pater’ vocatur. O LENAEE. ‛Lenaeus pater’ Liber <foreign
       xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ ληυοῦ</foreign>, idest a lacu, in quo uvae premuntur. Sive Lenaeus
       <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῆς ληυοῦ</foreign> dicitur, idest a lacu. Nam quod Donatus ait
      ab eo, quod mentem deleniat, non procedit: non enim potest Graecum nomen Latinam etymologiam
      recipere. LENAEE quod leniat in se fructus. </p>
    </div>

    <div n="5 s." type="schol">
     <p> TIBI FLORET. In honorem tuum exultat. </p>
    </div>

    <div n="5" type="schol">
     <p> PAMPINEO pro ‛pampinoso’, ut ‛nemus frondeum’ pro ‛frondosum’. </p>
    </div>

    <div n="6" type="schol">
     <p> LABRIS pro ‛doliis’. </p>
    </div>

    <div n="11" type="schol">
     <p> SPONTE SVA. Nomen est, quia iunctum est ei genus, quo caret semper adverbium. VENIVNT
      crescunt. </p>
    </div>

    <div n="12" type="schol">
     <p> MOLLE SILER. Genus arboris est, et notandum, genere neutro esse, quod admodum rarum in
      arboribus. </p>
    </div>

    <div n="13" type="schol">
     <p> GLAVCA CANENTIA SALICTA. Locum salicum pro ipsis arboribus posuit. Bene autem ‛glauca’ et
      ‛canentia’. Nam salix (ab) una parte alba est et ab altera viridis. Sane cacemphaton est
      ‛glauca canentia’. </p>
    </div>

    <div n="14" type="schol">
     <p> POSITO DE SEMINE quacumque ratione proiecto vel (ab) avibus vel (ab) hominibus. </p>
    </div>

    <div n="16" type="schol">
     <p> HABITAE GRAIS. Nam in Dodonae nemore arbores dantes responsa (fuisse) dicuntur. Columbae
      enim super quercum sedentes hominibus fata cecinerunt. ‛Habitae’ autem ‛Grais’ vel quasi non
      credens dicit vel quasi Italus, qui loca nesciret. </p>
    </div>

    <div n="17" type="schol">
     <p> PVLLVLAT. Mira in singulis est varietas. Nam ait: „sponte sua veniunt“, item: „surgunt de
      semine“, „pullulat ab radice“. Eleganter per numeros adfectatur varietas, ne enumeratione
      simili offenderet auditorem. Mire tripertitam naturam arborum ostendit e primo „sponte“, II
      „posito de semine“, III „ab radice“.</p>
    </div>

    <div n="18" type="schol">
     <p> CERASIS. ‛Haec cerasus’ ‛his cerasis’ facit. Sane Cerasus civitas est Ponti. Arbor
      ‛cerasus’, pomum ‛cerasium’ dicitur. Cerasos Lucullus capto oppido Cerasunte in Italiam primus
      attulit. </p>
     <p>PARNASSIA LAVRVS a Parnasso monte Apollini consecrato. </p>
    </div>

    <div n="21" type="schol">
     <p> FRVTICVM. ‛Frutices’ sunt pomiferarum arborum rami. </p>
    </div>

    <div n="22" type="schol">
     <p> VIA † terrae utens, qua via istud facies ratione propria. </p>
    </div>

    <div n="23" type="schol">
     <p> HIC PLANTAS. Inter plantas et plantaria hoc interest: plantae sunt, quae de suis arboribus
      nascuntur, plantaria vero, quae de suis seminibus nata cum radicibus et terra propria
      transferuntur, ut: <hi rend="expanded">viva sua plantaria terra</hi>. </p>
    </div>

    <div n="24" type="schol">
     <p> SVLCIS fossis. STIRPES radices. OBRVIT altius deponit. ARVO terra. </p>
    </div>

    <div n="25" type="schol">
     <p> QVADRIFIDAS ita robustas, ut possint in IIII partes dividi. ACVTO ROBORE pro ‛acuti
      roboris’ accipimus. SVDES ET VALLOS. Idem sunt. </p>
    </div>

    <div n="26" type="schol">
     <p> SILVARVMQVE. Hoc praecipue vitibus congruit. ARCVS eo, quod incurvantur ad terram. </p>
    </div>

    <div n="28" type="schol">
     <p> PVTATOR idest plantator arborum. </p>
    </div>

    <div n="30" type="schol">
     <p> CAVDICIBVS pro ‛codicibus’. </p>
    </div>

    <div n="33" type="schol">
     <p> VERTERE pro ‛verti’, (in) quibus alieni figuntur ramunculi. </p>
    </div>

    <div n="31" type="schol">
     <p> TRVDITVR urgente natura procreatur ex arido. OLEAGINA dirivativum ab ‛olea’, ut ‛terrigena’
      a ‛terra’ (et) ‛generando’. </p>
    </div>

    <div n="32" type="schol">
     <p> INPVNE sine damno. </p>
    </div>

    <div n="34" type="schol">
     <p> LAPIDOSA CORNA dura. ‛Lapidosa’ a qualitatibus baccarum eius. RVBESCERE maturescere. CORNA
      genus arboris, de qua fiunt hastilia. </p>
    </div>

    <div n="35" type="schol">
     <p> GENERATIM. ‛Generatim’ est per singula, ‛generaliter’ autem simul omnia. </p>
    </div>

    <div n="36" type="schol">
     <p> FEROS idest amaros. </p>
    </div>

    <div n="37" type="schol">
     <p> SEGNES pigrae, infecundae. ISMARA. Mons Thraciae, in quo vineta optima; sive Thessaliae, ut
      alii; sed et mons et urbs pari nomine sunt in Thracia. </p>
    </div>

    <div n="38" type="schol">
     <p> TABVRNVM. Mons Campaniae vel Sabinorum sive Apuliae. VESTIRE inplere. </p>
    </div>

    <div n="39" type="schol">
     <p> TVQVE ADES INCEPTVM. Adesto et inceptum favorem omnibus libris inpendito. </p>
    </div>

    <div n="40" type="schol">
     <p> O DECVS rel. (Horatius: O) <hi rend="expanded">et praesidium et dulce decus meum</hi>.
      Eleganter dicit: quamvis durum opus ab illo acceperit, tamen illius beneficio factum est, ut
      per hoc gratiam consequeretur. </p>
    </div>

    <div n="41" type="schol">
     <p> PELAGOQVE VOLANS. Simplici generi carminis praesta favorem, ut ‛vela’ favorem intellegamus,
      ‛patens pelagus’ carminis facilitatem. PATENTI allegorice secundo vel prospero pelago. </p>
    </div>

    <div n="42" type="schol">
     <p> NON EGO CVNCTA idest non sum universa dicturus, nec enim possum; quare et suam verecunde
      extenuat possibilitatem et Maecenatis auribus ex sui carminis brevitate blanditur. (Alii)
      aliter accipiunt. Constat Maecenatem litterarum fuisse peritum et plura conposuisse. Nam
      Angusti Caesaris gesta descripsit. OPTO pro ‛expeto’. </p>
    </div>

    <div n="43" type="schol">
     <p> LINGVAE. Homericus sensus Graeci poetae, sicut et Ennius: <hi rend="expanded">Non si lingua
       loqui saperet et ora decem sint † in metrum ferro cor sit pectusque revinctum</hi>. </p>
    </div>

    <div n="44" type="schol">
     <p> FERREA pro ‛aenea’. PRIMI LEGE LITORIS. Nauticus sermo, qui nunc ad navigium et ad
      lectionem potest referri: faveto principio (vel) humilitati carminis mei. </p>
    </div>

    <div n="45" type="schol">
     <p> IN MANIBVS TERRAE in facili et promptu. </p>
    </div>

    <div n="44" type="schol">
     <p> Item PRIMI LEGE rel. idest transi ad festinationem, ut: <hi rend="expanded">vada dura
       lego</hi>. </p>
    </div>

    <div n="45" type="schol">
     <p> IN MANIBVS TERRAE ut in manibus terram habeam, non proelia. NON HIC TE CARMINE FICTO. (Non)
      conposito cum summa diligentia, (sed) simpliciter universa describam. </p>
    </div>

    <div n="46" type="schol">
     <p> AMBAGES circuitus (ab) ʽambigendoʼ dicti. EXORSA procemia longe repetita vel initia vel
      locutiones. Haec dicit: ipsam rem tibi indicabo. </p>
    </div>

    <div n="47" type="schol">
     <p> SPONTE SVA. Ad id, quod omiserat, redit. ORAS confinia aeris et terrae. </p>
    </div>

    <div n="50" type="schol">
     <p> SCROBIBVS fossis. Nos ʽscrobesʼ generis dicimus masculini, licet Lucanus contra Artem
      dixerit: <hi rend="expanded">Exigua posuit scrobe</hi>. </p>
    </div>

    <div n="51" type="schol">
     <p> SILVESTREM ANIMVM pro natura posuit: asperitatem, infecunditatem. </p>
    </div>

    <div n="52" type="schol">
     <p> VOCES ARTES fecunditates ex arte venientes. </p>
    </div>

    <div n="54" type="schol">
     <p> HOC FACIET. Erit fecunda, si fuerit inde translata. DIGESTA disposita in ordinem, divisa.
     </p>
    </div>

    <div n="56" type="schol">
     <p> ADIMVNT demunt. FERENTEM ferre incipientem, idest, quae ferre possit, si ei umbra non
      noceat. </p>
    </div>

    <div n="57" type="schol">
     <p> SVSTVLIT sursum tulit. </p>
    </div>

    <div n="62" type="schol">
     <p> COGENDAE congregandae. </p>
    </div>

    <div n="58" type="schol">
     <p> TARDA pro ʽtardeʼ adverbio. SERIS tardantibus. </p>
    </div>

    <div n="59" type="schol">
     <p> POMAQVE DEGENERANT. Ab animali ad inanimale; vertuntur in peius, alias in melius. ʽPomaʼ
      autem arborum ex semine procreatarum dicit. </p>
    </div>

    <div n="60" type="schol">
     <p> FERT VVA RACEMOS. ʽVvamʼ pro ʽviteʼ posuit, idest fructum pro arbore. Sane ʽracemusʼ est
      botryonis pars et botryon Graecum est. ʽTurpesʼ autem ʽracemosʼ labruscas dicit. </p>
    </div>

    <div n="62" type="schol">
     <p> MVLTA MERCEDE multo labore. IN SVLCVM in ordinem arandae. </p>
    </div>

    <div n="63" type="schol">
     <p> SED TRVNCIS OLEAE MELIVS quod supra ait: <hi rend="expanded">Truditur e sicco</hi> rel.
      PROPAGINE propria origine. </p>
    </div>

    <div n="64" type="schol">
     <p> RESPONDENT consentiunt. PAPHIAE adiectum myrtis a Veneris urbe Papho, quae est in Cypro
      insula. </p>
    </div>

    <div n="65" type="schol">
     <p> PLANTIS ET DVRAE CORYLI. ʽDurasʼ dixit non ad lignum, sed ad fructum earum. Corylus, ex qua
      avellana nux nascitur. </p>
    </div>

    <div n="66" type="schol">
     <p> HERCVLEAEQVE ARBOS VMBROSA. Populum arborem significat; ipse alibi: <hi rend="expanded"
       >Herculea bicolor</hi>. Enneapolis, civitas Babylonis, Herculem pro tempore colere dicitur.
      Idcirco hanc arborem ei dedicatam, idest populum dicunt, (quod) huius folia noctis et lucis
      imaginem declarant, nec alia causa clavam ei adsignant, quam quod sit inaequalibus vulneribus,
      per quod dierum inaequalitas intellegitur. </p>
    </div>

    <div n="67" type="schol">
     <p> CHAONII PATRIS Iovis Epirotici, qui matrem Quercum dilexit. ARDVA PALMA aut alta aut ad
      quam difficile pervenitur. </p>
    </div>

    <div n="68" type="schol">
     <p> ET CASVS ABIES rel. II genera abietis sunt, aliud, quod fabricis datur, aliud ad faciendas
      naves: ‛sappinum’ vulgo vocant. </p>
    </div>

    <div n="69" type="schol">
     <p> INSERITVR VERO et rel. Versus dactylicus: nam et male quidam ‛horrens’ et sic in
      Corneliani. ‛Horrida’ autem hispida. Et iam transit ad insitionem, quae duplex est. Nam aut
      ‛insitio’ dicitur, cum fisso tronco surculus insterilis arboris sterili inseritur, aut
      ‛oculorum inpositio’, cum inciso cortice libro alienae arboris germen inponimus. Est autem
      arbor, cuius pomum unedon dicitur, quod, si unum edatur, tam iucundum est, ut et aliud
      exposcas. </p>
    </div>

    <div n="70" type="schol">
     <p> STERILES PLATANI. In hoc loco monet, (quid) in qua arbore debemus inserere: in arbuto
      nucem, in platano malum, in fago castaneam, in orno pirum. </p>
    </div>

    <div n="71" type="schol">
     <p> FAGOS. Nominativus Graecus. </p>
    </div>

    <div n="72" type="schol">
     <p> SVB VLMIS insitis scilicet. </p>
    </div>

    <div n="73" type="schol">
     <p> NEC MODVS INSERERE SIMPLEX idest aut non facilis et fortuita ratio, sed ea, quae ingenti
      labore colligitur, aut hoc dicit: non idem est inserere, quod et oculos inponere. INSERERE
      dicit pro ‛inserendo’. OCVLOS. Oculi nodi arborum, e quibus frondes exeunt vel gemmae. </p>
    </div>

    <div n="74" type="schol">
     <p> TRVDVNT pullulant, eiciunt. </p>
    </div>

    <div n="75" type="schol">
     <p> TENVES TVNICAS interiores arborum libros. Graece cortices arborum <foreign xml:lang="grc"
       >χιτῶυας</foreign> dicunt. ‛Librum’ dicit interiorem corticem. </p>
    </div>

    <div n="77" type="schol">
     <p> VDO umido. </p>
    </div>

    <div n="78" type="schol">
     <p> ALTE profunde. </p>
    </div>

    <div n="79" type="schol">
     <p> FERACES fertiles. </p>
    </div>

    <div n="80" type="schol">
     <p> PLANTAE a pangendo quasi ‛pangae’ dictae. </p>
    </div>

    <div n="81" type="schol">
     <p> FELICIBVS fertilibus. </p>
    </div>

    <div n="82" type="schol">
     <p> MIRATA. Deest (est). Metaphora. </p>
    </div>

    <div n="83" type="schol">
     <p> PRAETEREA GENVS rel. Modo dicit, uniuscuiusque arboris esse genera. </p>
    </div>

    <div n="84" type="schol">
     <p> LOTOQVE. Lotus Nympha quaedam fuit, quae fugiens amatores in arborem sui versa est nominis,
      quam cum amaret Priapus, illa Deorum miseratione in arborem conversa est, quae vulgo faba
      Syriaca dicitur. IDAEIS ab Ida monte Cretae. CYPARISSIS arboribus, quae nascuntur in Creta.
     </p>
    </div>

    <div n="86" type="schol">
     <p> ORCADES insulae XXX iuxta Graecam etymologiam, sed obscenam dictae in modum testiculorum.
      Nam Graece <foreign xml:lang="grc">ὄϱχεις</foreign> idest testiculi dicuntur. RADII olivae a
      longinquitate nominatae. PAVSIA genus olivarum viride: ideo amaris descripsit bacis. Item
      RADII quia sunt longiores olivae. PAVSIA oliva a paviendo dicta idest tundendo <del>vel
       patiendo</del>, quod plus humoris habet baca. </p>
    </div>

    <div n="87" type="schol">
     <p> ALCINOI SILVAE pomiferae arbores. Nam Alcinous rex Atheniensium fuit (sive) Phaeacum,
      diligens cultor hortorum, unde per eius  ‛silvas’ arbores pomiferas intellegimus. Homerus enim
      dicit, Alcinoum, regem Phaeacum, optimo cultu habuisse pomaria. SVRCVLVS lignum fructiferum.
     </p>
    </div>

    <div n="88" type="schol">
     <p> CRVSTVMIIS. Crustumia sunt pira ex parte rubentia, ab oppido Crustumia nominata. SYRIIS
      nigris vel SYRUIIS genus arboris. Item PIRIS pomiferae arbores. GRAVIBVS magnis. VOLEMIS ideo,
      quod manum inplent vel inplicant, quod interior pars palmae ‛vola’ appellatur. Nam et ‛volema’
      eo, quod palmam inpleant, dicta sunt, unde et ‛involare’ dicitur. </p>
    </div>

    <div n="89" type="schol">
     <p> NON EADEM ARBORIBVS idest vites quoque diversae sunt. </p>
    </div>

    <div n="90" type="schol">
     <p> METHYMNAEO. Methymna idest oppidum in Lesbo insula habens pretiosissimum vinum. Lesbos
      autem insula Troadi adfinis, cuius urbs Methymna. LESBOS idest habitator Lesbi. </p>
    </div>

    <div n="91" type="schol">
     <p> THASIAE a Thaso insula nominatae. MAREOTIDES. Dicendo ‛albas’ ostendit, etiam esse
      purpureas vel alterius coloris. </p>
    </div>

    <div n="93" type="schol">
     <p> PASSO PSYTHIA VTILIOR ut ostendat, etiam de alia uva posse fieri passum. Item PASSO vino.
      Item genus vitis psythia in Creta insula. VTILIOR. Ad maturitatem cito currit et gracile vinum
      facit. LAGEOS quae Latine leporaria dicitur. </p>
    </div>

    <div n="95" type="schol">
     <p> PRECIAE quasi ‛praecocae’: haec cito maturescunt. </p>
    </div>

    <div n="96" type="schol">
     <p> CELLIS ubi vina conduntur. Hoc dicit: licet sis a Catone laudata, tamen vino te Campano
      praeferre non debes. CELLIS autem apothecis dicit; nam cellas vinarias dicimus. FALERNIS.
      Falernus mons Campaniae, in quo vina optima nascuntur. </p>
    </div>

    <div n="97" type="schol">
     <p> SVNT ET AMINEAE V. Aminium vinum dictum quasi ‛sine minio’ idest sine rubore, nam album
      est. Sane ‛Aminneum’ dici versus probat. Item AMINEAE ab agro Amineo, unde vitem hanc
      translatam dicunt. </p>
    </div>

    <div n="98" type="schol">
     <p> TMOLIVS ADSVRGIT. Duplex hoc loco expositio. Nam alii volunt sine vitio, alii autem ad
      superiora referunt, (ut) ‛quibus’ non ad vina referamus, sed ad vites, ut sit: quibus cedit
      Tmolius et Phanaeus, montes vitibus consiti. REX IPSE PHANAEVS. Phanaeus promuntorium
      Siciliae, ubi Apollinis templum est, Tmolium et Phanaeum dicit. Item TMOLIVS a monte Libyae
      Tmolo, Tmolicum vinum. PHANAEVS promuntorium Chii, unde et Chium vinum. Tmolium et Phanaeum
      dicendo Tmolicum vinum et Chium ostendit. </p>
    </div>

    <div n="102" type="schol">
     <p> BVMASTE. Genus uvae longum habens racemum in similitudinem mammae bovis. </p>
    </div>

    <div n="112" type="schol">
     <p> MYRTETIS. Locum posuit pro ipsis arboribus, ut salictum pro salicibus. Nam myrtetum locus
      est, arbor ipsa myrtus vocatur. </p>
    </div>

    <div n="114" type="schol">
     <p> ASPICE. In isto loco omnes regiones laudat, sed apposito crimine, ut (cum) ad panegyricum
      Italiae (veniat), maior fama (eius) esse videatur. </p>
    </div>

    <div n="115" type="schol">
     <p> PICTOSQVE GELONOS. Stigmata habentes populi Scythiae, ut: <hi rend="expanded">pictique
       Agathyrsi</hi>. Item GELONOS. Thraces sunt a Gelono, Herculis et Chaoniae Nymphae filio,
      dicti; et ideo ‛pictos’, quia stigmata conpunctionum habent. Hi in Africa sunt non longe a
      Poenis † quam aquosae dicit pictos. </p>
    </div>

    <div n="116" type="schol">
     <p> SOLA INDIA N. F. H. Atqui in Aegypto nascitur, sed Indiam omnem plagam Aethiopiae
      accipimus. Sane et ‛haec hebenus’ et ‛hoc hebenum’ dicitur. </p>
    </div>

    <div n="119" type="schol">
     <p> BALSAMAQVE. Sane ‛balsamum’ est arbor, ‛opobalsamum’ sucus collectus ex arbore, nam
       <foreign xml:lang="grc">ὀπός</foreign> dicitur sucus, ‛xylobalsamum’ lignum, (carpo) balsamum
      fructus ipsius arboris. Opobalsamum dicit: in India quaedam arbores sunt, e quibus lacrimae
      emanant, quod ‛balsamum’ nominatur. FRONDENTIS ACANTHI. Arbor in Aegypto semper frondens, ut
      oliva, laurus. Item: ACANTHI de qua Gnifo scripsit, quo in flore tincta vestis acanthia
      dicitur. </p>
    </div>

    <div n="126" type="schol">
     <p> TARDVM S. vix intellegibilem, quod illi ad carnem mediam citri referunt, at prima et
      interior facile suum ostendit saporem. Vel TARDVM diu inhaerentem ori. </p>
    </div>

    <div n="128" type="schol">
     <p> SAEVAE NOVERCAE quae saevae sunt, sive epitheton est omnium novercarum. </p>
    </div>

    <div n="130" type="schol">
     <p> VENENA. Radices enim nucesque ac lupini acceptum non fugant. </p>
    </div>

    <div n="134" type="schol">
     <p> ANIMAS. Pulmonis vitiosum vel halitus foetidos. </p>
    </div>

    <div n="137" type="schol">
     <p> GANGES Fluvius Indiae emergens de latere Caucasi ad Meridiem et ad Orientis frontem
      inclinatus dividit Indiam eoque inter flumina significatur Indiae, in quo aurum et gemmae
      nascuntur. HERMVS. Fluvius Lydiae harenas aureas traheus. ‛Turbidum’ dicit, quia copia auri
      viriditatem aquae perdat. </p>
    </div>

    <div n="138" type="schol">
     <p> BACTRA. Regio iuxta Syriam vel civitas in Oriente, quam Alexander cepit, urbs Persarum.
     </p>
    </div>

    <div n="139" type="schol">
     <p> PANCHAIA. Arabia, ubi tus abundanter nascitur. ‛Panchaiam’ dixit propter suavitatem. </p>
    </div>

    <div n="140" type="schol">
     <p> HAEC LOCA. Italiae scilicet. NON TAVRI SPIRANTES quales fuerunt in Colchida, civitate
      Scythiae. Iason Colchos profectus petiit pellem auream arietis. Aeeta, pater Medeae, rex
      Colchidae, hanc oblationem dedit, quod non posset eam accipere, nisi prius tauros, quos ei
      Vulcanus dono dederat ignem navibus spirantes, iungeret et dentes draconis, quem occiderat
      Cadmus * Quae difficultas per Medeae, Aeetae filiae, amorem et artem effecta est. Nam cum
      Iasonem adamasset Medea, carminibus suis obtinuit ac venenis et medicaminibus permiscuit
      omnia, ut, quamvis tauri ignem spirarent, nocere non possent et feritas eorum conpesceretur,
      et serpentinis (dentibus) iactis per sulcum cum armati homines exstitissent, depugnantes
      (inter se) interierunt. Quibus rebus Iason victor effectus pellem, quam petierat, sustulit et
      Medeam secum avexit. Item: Iason, Thessalus vir, qui Colchos propter pellem auream navigabat,
      quae in tutela Liberi Patris erat, et ad conditionem a Medea adiutus, cui iniunctum fuerat, ut
      tauros ignem flantes domaret, quos delenitos ita veneficiis subegit, ut ararent; pro seminibus
      autem draconis dentes accepit, quibus natus est exercitus armatus. Adeo poeta laudat Italiam
      istis malis viduatam. </p>
    </div>

    <div n="141" type="schol">
     <p> HYDRI pro draconibus. </p>
    </div>

    <div n="145" type="schol">
     <p> BELLATOR EQVVS. Bellicosi equi in Italia nasci adsuerunt. </p>
    </div>

    <div n="146" type="schol">
     <p> CLITVMNE. Clitumnus fluvius est in Mevania, quae pars est Vmbriae, partis Tusciae, ubi
      optimi boves nascuntur. Item: Clitumnus in Umbria Deus, quo nomine ibi et fluvius est in
      Tiberim fluens, ad quem nunc loquitur. MAXIMA TAVRVS V. quia triumphantes albis tauris
      sacrificabant Diis suis. </p>
    </div>

    <div n="147" type="schol">
     <p> PERFVSI autem tauri, qui ante triumphantes usque ad templa ducebantur. </p>
    </div>

    <div n="151" type="schol">
     <p> RAPIDAE TIGRES. Bestiae Armeniae tigres, quae ultro raptis falluntur catulis. </p>
    </div>

    <div n="152" type="schol">
     <p> FALLVNT A. Mira arte usus est, ut excusaret rem, quam negare non potuit; nam aconita
      nascuntur in Italia, sed non ea obesse dicit, quia sunt omnibus nota. Haec autem herba nata
      dicitur de spumis Cerberi, quo tempore eum ab imis Hercules traxit. Aconitum letalis herba
      est, quae crescit in petris. <del>Dicendo</del> Aconita autem herbae quaedam in Ponto eine
      terra in saxis natae, sive aconita gemmae in capitibus draconum nascentes similes pretiosis
      lapidibus. Non nocent in Italia. Dicendo ‛aconita’ ad innocentiam Italorum respicit execrans
      venena peregrina. Aconita enim herbae quaedam sine terra in saxis natae. </p>
    </div>

    <div n="154" type="schol">
     <p> IN SPIRAM quando se glomerat in nodum. TRACTV S. C. A. Hoc (ait): Sunt serpentes in Italia,
      sed non tales, quales in Aegypto aut in Africa. </p>
    </div>

    <div n="159" type="schol">
     <p> LARI. Larius in Gallia lacus Alpibus vicinus. Item: Larius fluvius Italiae sub urbe Como.
     </p>
    </div>

    <div n="160" type="schol">
     <p> BENACE. Benacus lacus Italiae, qui magnitudine suae tempestatis imitatur marinas. Item:
      Benacus inter Brixiam et Veronam, quae sunt civitates Venetiae. </p>
    </div>

    <div n="161" type="schol">
     <p> LVCRINO. Lacus proximus Baiis; in Baiano enim sinu Campaniae contra Puteolanam civitatem
      lacus sunt duo, Avernus et Lucrinus, qui olim propter copiam piscium vectigalia magna
      praestabant. Sed cum maris impetus plerumque inrumpens exinde pisces excluderet et redemptores
      gravia damna paterentur, supplicaverunt senatui, et profectus C. Iulius Caesar ductis brachiis
      exclusit partem maris, quae antea infesta esse consueverat, reliquitque breve spatium per
      Avernum, qua et piscium copia posset intrare et fluctus non essent molesti, quod opus Iulium
      dictum est. Sed hic ambitiose ‛undam Iuliam’ appellavit frementem contra moles a Iulio
      positas. </p>
    </div>

    <div n="162" type="schol">
     <p> ATQVE INDIGNATVM indignanti simile, solita exclusum licentia et indignationem suam
      stridoribus prodens. </p>
    </div>

    <div n="163" type="schol">
     <p> Itemque: LVCRINO cui Campano lacui Caesar unum brachium muro adiecit, ut ibi tutior esset
      navibus statio. </p>
    </div>

    <div n="164" type="schol">
     <p> TYRRHENVSQVE idest de Tyrrheno latrone occiso in eo vel de populo Tyrrheno. Quidam vero
      quasi tyrannicum idest fluctuosum esse putant. Nonnulli, quod omnes terras mediasque
      interluit. AVERNIS. Per lacum Avernum Augstus ratem, qua fuerat adversus Pompeium usus,
      Lucrino inmisit lacui. Sed idcirco hanc stationem poeta laudat, quia nondum erat portus
      Augusti. </p>
    </div>

    <div n="165" type="schol">
     <p> AERIS METALLA. Senatus consultum esse dicitur, quo prohibetur in Italia metalla exercere,
      ut, si quando domesticis viribus opus fuerit, integra sufficiant. </p>
    </div>

    <div n="168" type="schol">
     <p> MALO inopiae victus, vel ‛malum’ pro labore, sicut e contrario pro malo ‛laborem’ solet
      ponere, ut ibi: <hi rend="expanded">Ille (dies) primus leti primusque laborum</hi>. LIGVREM.
      Ligures sunt latrones confines * ut Varro ait, Ligures montani piratae, qui Alpium asperrima
      colunt. VOLSCOSQVE qui in Alpibus sunt. </p>
    </div>

    <div n="169" type="schol">
     <p> DECIOS. Decii duo fuerunt, pater et filius et rel.</p>
     <p>MARIOS. Gaius Marius Arpis natus, qui de Iugurtha, Numidarum rege, triumphavit, et de
      Teutonibus et Cimbris. Idem cum Cinna collega adversum Lucium Syllam bellum civile gessit et
      septimum consulatum cepit. Multi tamen Marii fuerunt. MAGNOSQVE CAMILLOS. Abusive dicit, quia
      (unus fuit), qui a Gallis sublata signa revocavit. Item: Camillus captam Urbem a Gallis
      Senonibus mense Novembre revertens ab Ardea de exilio liberavit aurumque, quod per pactionem a
      Romanis acceperant, sustulit omnesque prorsus interemit. </p>
    </div>

    <div n="170" type="schol">
     <p> SCIPIADAS pro ‛Scipionibus’, ut: <hi rend="expanded">Amazonidum</hi> pro ‛Amazonum’.
      Scipiones autem duo fuerunt, avus et nepos, quorum unus leges victae Karthagini inposuit,
      alter eandem diruit. Haec omnia plenius in VI libro memorabimus. </p>
    </div>

    <div n="172" type="schol">
     <p> INBELLEM inertem, qui resistere non potest. AVERTIS cum ceteris gentibus Orientis, vel ideo
      inbelles, quia hos Caesar contemnendo inbelles vocavit. ARCIBVS a Romanis civitatibus vel
      Romano imperio. </p>
    </div>

    <div n="174" type="schol">
     <p> MAGNA V. TIBI R. idest in honorem tuum. ANTIQVAE L. ET A. I. Est sensus: Haec dico, quae
      iam olim dicere debueram. </p>
    </div>

    <div n="176" type="schol">
     <p> ASCRAEVMQVE et rel. Hesiodum dicit de civitate Graeciae Ascra, ubi natus est Hesiodus, ubi
      sunt natae Musae; unde sumpsit Hesiodus poema, inde et ego sumpsi, sed ille Graecis cecinit,
      ego Romanis. </p>
    </div>

    <div n="177" type="schol">
     <p> INGENIIS naturis, ut Sallustius ‛ingenium’ pro ‛natura’ posuit. Tempus est, naturam arvorum
      describere. </p>
    </div>

    <div n="178" type="schol">
     <p> QVIS COLOR quae species, quomodo dicimus: ‛quo colore recitavit?’ </p>
    </div>

    <div n="180" type="schol">
     <p> TENVIS VBI ARGILLA sine humore. ‛Tenuis’ inquit, quia est et pinguis argilla. CALCVLVS
      lapis tam tenuis, ut iactus transiliat in undas. CALCVLVS lapis brevis terrae admixtus. Dictus
      autem calculus, quia sine molestia sui brevitate calcetur. Item: CALCVLVS lapis candidus. </p>
    </div>

    <div n="181" type="schol">
     <p> PALLADIA quia Pallas, hoc est Minerva, inventrix olivae dicitur. </p>
    </div>

    <div n="182" type="schol">
     <p> OLEASTER arbor, in qua peiores olivae crescunt. </p>
    </div>

    <div n="184" type="schol">
     <p> DVLCIQVE VLIGINE. Vligo proprie est liquor naturalis, terrae et perpetuus et ex ea numquam
      recedens et pinguis. </p>
    </div>

    <div n="189" type="schol">
     <p> FILICEM. Tropum metaphoram fecit, ut videantur quasi suas iniurias aratra sentire, quia
      radices filicis aratris sunt inpedimento. </p>
    </div>

    <div n="190" type="schol">
     <p> PRAEVALIDAS permansuras; in laude parum dixerat ‛praevalidas’, nisi dixisset ‛olim’, idest
      multo tempore. OLIM idest cuiuslibet temporis. </p>
    </div>

    <div n="193" type="schol">
     <p> EBVR idest ostendit elefantinum, de quo tibiae ornantur. ‛Ebur’ ergo pro tibia posuit. </p>
    </div>

    <div n="194" type="schol">
     <p> LANCIBVS. Vasa lata, in quibus fercula efficiunt. </p>
    </div>

    <div n="197" type="schol">
     <p> ET SATVRI. Aut fecundi aut quia iuxta oppidum Saturum; (Saturum) et Tarentum vicinae sunt
      sibi Calabriae civitates. Item: SATVRI. Locus Tarenti est, quem Caelius in V libro historiarum
      dicit nomen accepisse a Satura puella, quam Neptunus conpressit. LONGINQVA porro sita, ut apud
      Sallustium in primo: <hi rend="expanded">Traditur fugam in Oceani longinqua agitavisse</hi>.
      TARENTI. Tarentus civitas in Italia, ubi foenum satis nascitur et lana Tarentina, unde
      Hercules fuit. </p>
    </div>

    <div n="204" type="schol">
     <p> IMITAMVR. † Studemus hoc quidem modo nullum imitemur. </p>
    </div>

    <div n="207" type="schol">
     <p> IRATVS idest infecunditati, quia nullos ex his fructus habet. </p>
    </div>

    <div n="214" type="schol">
     <p> TOFVS lapis asper et cavernosus. (SCABER) unde et “scabies’ dicitur ab asperitate. </p>
    </div>

    <div n="215" type="schol">
     <p> CRETA. Albior est terra, quam pro cibo sectantur serpentes. NEGANT. Solinus et Nicander,
      qui de his rebus scripserunt. </p>
    </div>

    <div n="217" type="schol">
     <p> QVAE TENVEM E. N. Dixit agrum omnium rerum feracem; quattuor enim genera agrorum imitatur.
      NEBVLAM. Aliquando pro ‛nube’, sed est ros turbidissimus in aestate et pruina in hieme.
      FVMOSQVE VOLVCRES idest quasi fumos, scilicet ex humore. </p>
    </div>

    <div n="220" type="schol">
     <p> SCABIE. Proprie ‛rubigo’ scabies ferri est. </p>
    </div>

    <div n="225" type="schol">
     <p> VACVIS desertis. CLANIVS NON AE. A. Acerrae civitas Campaniae haud longe a Neapoli, quam
      Clanius praeterfluit fluvius, cuius etiam inundatio eam exhaurit, unde ait VACVIS et rel.
      Pauci enim Acerram incolunt, quia in paludes magna ex parte versa est. </p>
    </div>

    <div n="231" type="schol">
     <p> IN SOLIDO idest ne ager sit concavus. </p>
    </div>

    <div n="232" type="schol">
     <p> HVMVM. ‛Humus’ est interior pars terrae, ‛terra’ superior. </p>
    </div>

    <div n="236" type="schol">
     <p> CVNCTANTES idest dubitantes, utrum Baccho an Cereri conveniant. </p>
    </div>

    <div n="237" type="schol">
     <p> EXPECTA idest proba, ut: <hi rend="expanded">rebus spectata iuventus</hi>. </p>
    </div>

    <div n="240" type="schol">
     <p> SVA NOMINA idest suas naturas et nomina amittunt. </p>
    </div>

    <div n="241" type="schol">
     <p> SPECIMEN dignam probationem talem. SPISSO VIMINE spissi viminis. QVALOS per quos vinum
      defluit, qui et ipsi a calendo dicti sunt. </p>
    </div>

    <div n="242" type="schol">
     <p> COLA instrumentum, quo vinum premitur. PRELORVM quibus exprimuntur et torquentur uvae.
      Docet Virgilius agricolam ad vitem prela congregare, ut colis vinum dulce exprimeret. </p>
    </div>

    <div n="243" type="schol">
     <p> DVLCES idest dulces fiunt fontes, terra tamen salsa sit. </p>
    </div>

    <div n="244" type="schol">
     <p> AD PLENVM C. idest desuper fundantur fontes, ut lympha eorum expurget terrae amaritudinem
      tacitam. </p>
    </div>

    <div n="247" type="schol">
     <p> SENSV T. A. Bene in superioribus divisit terrarum speciem separatim salsam, separatim
      amaram. Alia enim salsa, alia amara, nec unum saporem utraque retinet. Et hic de sola loquitur
      amara. </p>
    </div>

    <div n="252" type="schol">
     <p> LAETIOR ultra modum, plus quam oportet. A NIMIVM ne herbae plus aequo crescentes spem
      adimant frumentorum. </p>
    </div>

    <div n="257" type="schol">
     <p> PICEAE ligna, in quibus nascitur pix. TAXI arbores, quae in frigido loco melius crescunt.
     </p>
    </div>

    <div n="258" type="schol">
     <p> PANDVNT VESTIGIA idest indicant frigus; nam vestigia appellavit indicia. </p>
    </div>

    <div n="259" type="schol">
     <p> HIS ANIMADVERSIS agri qualitate deprehensa. MVLTO ANTE. Hoc dicit, non esse eo anno
      ponendas vites, quo fodiuntur scrobes, sed post annum. </p>
    </div>

    <div n="260" type="schol">
     <p> EXCOQVERE. Ad illud refert: <hi rend="expanded">sive <del>quod</del> illis omne per ignem
       Excoquitur vitium</hi>. </p>
    </div>

    <div n="266" type="schol">
     <p> ANTE LOCVM S. E. Hoc dicit, in translatione arborum similem terram requirendam. </p>
    </div>

    <div n="267" type="schol">
     <p> ARBORIBVS S. quia de seminario loquitur, arborum bene segetem appellavit. ‛Seges’ a secando
      dicitur. DIGESTA ordinata a sua terra, quam ‛matrem’ nominavit. </p>
    </div>

    <div n="271" type="schol">
     <p> AXI. ‛Axem’ cum sine additamento inponit, Septentrionem vult tibi ostendere. </p>
    </div>

    <div n="272" type="schol">
     <p> RESTITVANT ut eandem in translatione partem observent, quam antea arbor translata tenebat.
     </p>
    </div>

    <div n="273" type="schol">
     <p> COLLIBVS A. P. Atqui supra ait: <hi rend="expanded">Bacchus amat colles</hi>. </p>
    </div>

    <div n="275" type="schol">
     <p> DENSA pro ‛dense’, ut: <hi rend="expanded">pede terram Crebra ferit</hi>. † Si putre solum
      fuerit ultra modum ventorum flatus et gelidae. </p>
    </div>

    <div n="277" type="schol">
     <p> INDVLGE ORDINIBVS ut: <hi rend="expanded">Indulgent vino</hi>. Nam de plano ait: <hi
       rend="expanded">Densa sere: in denso</hi>, vel fac ordines (largiores) vel ‛indulge’ idest da
      inter vites intervallum, cuius humus tumuli prosit in tenui colle. </p>
    </div>

    <div n="278" type="schol">
     <p> SECTO LIMITE ducto, unde et ‛sectae’ philosophorum dicuntur, idest ductus. QVADRET idest
      consentiat congruatque.Translatio a quadris lapidibus, qui bene conveniunt sibi invicem. </p>
    </div>

    <div n="288" type="schol">
     <p> FORSITAN E. S. idest quia supra diximus, ut modum habeant profunditatis, necesse. FASTIGIA.
      Summae et imae partes fastigia nominantur, et hic pro ‛imis’ dicuntur. </p>
    </div>

    <div n="289" type="schol">
     <p> AVSIM pro ‛ausus sim’ a verbo ‛audeo’. TENVI VITEM idest facilitate culturae blanditur
      agricolis, ut ostendat, diligentia magis vites, quam labore, prosurgere. </p>
    </div>

    <div n="291" type="schol">
     <p> AESCVLVS arbor glandifera, quae licet ab esu dicta est, tamen aspera est. </p>
    </div>

    <div n="298" type="schol">
     <p> NEVE VERGANT sed ad calorem meridianum tendant se. </p>
    </div>

    <div n="299" type="schol">
     <p> NEVE CORYLVM. Radices enim eius nocent vitibus. FLAGELLA. (‛Flagella’) dicuntur summae
      partes arborum ab eo, quia ventorum crebros sustinent flatus. </p>
    </div>

    <div n="300" type="schol">
     <p> SVMMA PETE. Non de summa arbore plantam ponito neque de sommo vitem ponito. </p>
    </div>

    <div n="301" type="schol">
     <p> TANTVS A. T. Vt statim germinent. </p>
    </div>

    <div n="302" type="schol">
     <p> SEMINA plantas vitium. </p>
    </div>

    <div n="301" type="schol">
     <p> TANTVS AMOR. Sic diligenter a rustico ager colendus est. </p>
    </div>

    <div n="301 s." type="schol">
     <p> FERRO LAEDE RETVNSO SEMINA. ‛Retunso’ (obtunso), quo vites quassantur potius, quam
      putantur; ferro non abscidenda. Aliter: TANTVS AMOR TERRAE sed cum radice deponas. </p>
    </div>

    <div n="302" type="schol">
     <p> NEVE OLEAE S. Non quo (non) prosit, sed, ut etiam ipse dicit, propter causam incendii,
      idest non inseras a truncis silvestribus oleas. </p>
    </div>

    <div n="303" type="schol">
     <p> PASTORIBVS INCAVTIS idest neglegentibus; occupati enim sunt curis pecorum suorum. </p>
    </div>

    <div n="305" type="schol">
     <p> ROBORA CONPRENDIT. Pars a radicibus tendens ad ramos in omni arbore ‛robur’ nominatur. </p>
    </div>

    <div n="312" type="schol">
     <p> REVERTI. Non valent reverti, dum fixas in terra non habent radices, quasi incensas habeant
      radices, arbor non revocatur a virgultis suis. HOC VBI. ‛Contigerit’ subauditur. </p>
    </div>

    <div n="314" type="schol">
     <p> SVPERAT idest superest, ut: <hi rend="expanded">Quid? Puer Ascanius superatne</hi>? </p>
    </div>

    <div n="316" type="schol">
     <p> TELLVREM gelu tabescentem. </p>
    </div>

    <div n="318" type="schol">
     <p> CONCRETAM idest radicem; ante enim quasi gutta quaedam ex humore et terra procreata, quae
      postea tenditur in radicem. </p>
    </div>

    <div n="320" type="schol">
     <p> CANDIDA idest ciconia, (ut) Iuvenalis dicit, sed ‛candida avis’ ciconia, quae manducat
      serpentes quaeque prope cycni magnitudinem esse dicitur. </p>
    </div>

    <div n="321" type="schol">
     <p> AVTVMNI S. idest (aestatis) in fine et in principio hiemis. </p>
    </div>

    <div n="320" type="schol">
     <p> CANDIDA idest ciconia idest Antigona, filia Laomedontis, regis Troiae, quae habuit comam
      magnam, ut diceret se similem Iunoni, cui displicuit similitudo cuiusquam contra se et mutavit
      comam Antigonae in serpentes nocentes ei et postea miseratione Deorum versa est in avem, quae
      veris tempore ab Africa venit. INVISA COLVBRIS quod eorum causa versa est in avem. </p>
    </div>

    <div n="321" type="schol">
     <p> RAPIDVS SOL. Ad vulgi opinionem tulit se. </p>
    </div>

    <div n="324" type="schol">
     <p> GENITALIA SEMINA. (‛Genitalia semina’) dicimus, quibus aliquid procreatur vel gignitur.
     </p>
    </div>

    <div n="325" type="schol">
     <p> PATER OMNIPOTENS. Interdum Iuno pro ‛aere’, pro ‛aethere’ ponitur Iuppiter, vel Iuppiter
      interdum ‛superior aer’, Iuno ‛aer inferior’ accipitur, qui est humidus. </p>
    </div>

    <div n="326" type="schol">
     <p> CONIVGIS Iunonis, quae, ut diximns, ‛aer humidus’ idest inferior. Aliter: terram
      arbitrantur; Iuppiter enim aether esse dicitur et eius coniunx terra cum concubuerint, tunc
      terra fructus mortalibus profert. Terra autem frigida, aether calidus. Caeli uxorem terram.
     </p>
    </div>

    <div n="327" type="schol">
     <p> CORPORE pro ‛corpori’, ut: <hi rend="expanded">haeret pede pes</hi>. Licet accipere
      possimus ‛commixtus terrae magno corpore’, idest aethereo. </p>
    </div>

    <div n="330" type="schol">
     <p> (ALMVS) ab eo, quia alat. </p>
    </div>

    <div n="336" type="schol">
     <p> NON ALIOS et rel. Hoc autem licentia poetarum dicit, nam falsum est. Constat enim, post
      factum mundum ex qualitate cursus solis tempora esse divisa. </p>
    </div>

    <div n="337" type="schol">
     <p> TENOREM eandem similitudinem. </p>
    </div>

    <div n="338" type="schol">
     <p> VER ILLVD. Absoluta locutio: quicquid illud fuit, ver fuit. Lucretius libro V: <hi
       rend="expanded">At novitas mundi nec frigora dura ciebat Nec nimios aestus nec magnis viribus
       auras</hi>. </p>
    </div>

    <div n="341" type="schol">
     <p> FERREA PROGENIES (procreata) ex lapidibus ad laborem. Alibi: <hi rend="expanded">Vnde
       homines (nati) durum genus</hi> et rel. </p>
    </div>

    <div n="342" type="schol">
     <p> INMISSAE FERAE S. quasi dixisset caelo. Hunc ordinem propter Arcadas tenuit; nam Statius
      dicit: <hi rend="expanded">Arcades astris lunaque priores</hi>. </p>
    </div>

    <div n="345" type="schol">
     <p> CAELI INDVLGENTIA, aeris temperies. </p>
    </div>

    <div n="346" type="schol">
     <p> QVOD SVPEREST non quod deest. PREMES demerges. </p>
    </div>

    <div n="348" type="schol">
     <p> SCATENTES scatebrosas. LAPIDEM BIBVLVM qui harenarius vocatur. CONCHAS. Conchae propter
      admittenda spiramina infodiuntur, lapis vero harenosus propter spiramina et propter hauriendum
      humorem, (si) forte nimius fuerit. </p>
    </div>

    <div n="350" type="schol">
     <p> HALITVS † adeo etiam animam, quibus etiam halitum dat, non aerem. ANIMOS TOLLENT sumunt ab
      bis rebus magnanimitatem. IAMQVE REPERTI scilicet diligentiores. </p>
    </div>

    <div n="352" type="schol">
     <p> MVNIMEN contra nimias pluvias. </p>
    </div>

    <div n="353" type="schol">
     <p> HIVLCA nimiis caloribus scissa. Nam ‛hiulcus’ dicitur, qui hiat, ‛petulcus’, qui petit.
      CANIS sidus ardentissimum, quia fit per aestatem. </p>
    </div>

    <div n="355" type="schol">
     <p> AD CAPITA positarum vitium. BIDENTES ferramenta bidentes habentia ad comminuendas glebas
      pertinent. </p>
    </div>

    <div n="357" type="schol">
     <p> FLECTERE cum quadam moderatione ducere, ne tenera adhuc virgulta concutiant. </p>
    </div>

    <div n="358" type="schol">
     <p> TVM LEVES CALAMOS. Nodos dieit et cannas (et) virgas tondendas. RASAE pro ‛planissimae
      virgae’. </p>
    </div>

    <div n="359" type="schol">
     <p> SVDES quibus texuntur saepes. </p>
    </div>

    <div n="360" type="schol">
     <p> VIRIBVS ENITI. Adminiculo vitium est. </p>
    </div>

    <div n="361" type="schol">
     <p> PER VLMOS inter ramos. TABVLATA. Spatium, quod interest ramis arborum, ‛tabulatum’ dicitur
      idest intervallum. Item: TABVLATA ramusculi in plana crescentes, non altiora petentes. </p>
    </div>

    <div n="363" type="schol">
     <p> PARCENDVM TENERIS ut radices robora accipiant, initia non inquietanda. </p>
    </div>

    <div n="365" type="schol">
     <p> IPSA ACIES. Sensus hic est: teneris adhuc vitibus non est falcis acies necessaria. </p>
    </div>

    <div n="367" type="schol">
     <p> STIRPIBVS solidioribus palmitibus, truncis. </p>
    </div>

    <div n="371" type="schol">
     <p> TENENDVM arcendum, ne morsibus laedant. </p>
    </div>

    <div n="373" type="schol">
     <p> POTENTEM intolerabilem. </p>
    </div>

    <div n="374" type="schol">
     <p> SILVESTRES VRI qui in Pyrenaeo monte nascuntur inter Gallias. ‛Uri’ autem boves silvestres,
      quos vulgo ‛bobalos’ appellant. SEQVACES persecutrices. </p>
    </div>

    <div n="377" type="schol">
     <p> INCVMBENS penetrans. SCOPVLIS ARENTIBVS. Non solum incumbens scopulis, sed locum pariter
      viridem et scopulos calore revolvit. </p>
    </div>

    <div n="379" type="schol">
     <p> CICATRIX. Vulneris signum arboris rapto cortice dixit. </p>
    </div>

    <div n="380" type="schol">
     <p> NON ALIAM OB CVLPAM. Victimae numinibus aut per similitudinem aut per contrarietatem
      immolantur: (per similitudinem), ut nigrum pecus Plutoni, per contrarietatem, ut porca, quae
      obest frugibus, Cereri, et caper, qui obest (vitibus), Libero. ‛Aris’ autem ‛omnibus’ non sine
      causa dicit. Nam cum numinibus ceteris (varie) pro qualitate regionum sacrificetur et Veneri
      Paphiae *</p>
    </div>

    <div n="384" type="schol">
     <p> MOLLIBVS IN PRATIS. Romulus cum aedificaret templum Iovis, pelles unctas stravit et sic
      ludos edidit, ut et caestibus dimicarent et cursu contenderent, quam rem Ennius in Annalibus
      testatur. Ideo autem ‛in pratis’, ne laederentur cadentes. </p>
    </div>

    <div n="381" type="schol">
     <p> PROSCENIA autem pulpita ante scenam, in quibus ludicra exercentur. ‛Proscenium’ dicitur
      locus, in quo concurrunt in scena ludentes. Item: Inter ‛scenam’ et ‛proscenium’ hoc interest,
      quod ‛scena’ dispositio columnarum et erectio ipsius ornatus, ut in primo: <hi rend="expanded"
       >columnas Rupibus excidunt scenis decora alta futuris</hi>. ‛Proscenium’ autem est ipsum
      spatium. </p>
    </div>

    <div n="382" type="schol">
     <p> PAGOS ET COMPITA idest (per) quadrivia, (quae) compita appellantur ab eo, quod multae viae
      in unum confluant, et villas, quae ‛pagi’ tirò <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῶν πηγῶν</foreign>
      appellantur, idest a fontibus, circa quos villae consuerunt condi. Vnde et ‛pagani’ ditti
      sunt, quasi ex uno fonte potantes. COMPITA unde ludi ‛compitalicii’</p>
    </div>

    <div n="384" type="schol">
     <p> VTRES ad insultationem mortuorum caprorum, ne quid ex his esset, quod non sentiret
      iniuriam. SALVERE PER VTRES. Secundum Artem locutus est; nam ‛salio salui’. </p>
    </div>

    <div n="386" type="schol">
     <p> VERSIBVS INCOMPTIS hoc est carminibus Saturnio metro compositis, quod ad rhythmum solum
      vulgares componere consuerunt. </p>
    </div>

    <div n="389" type="schol">
     <p> Item: Icarus cum a Libero Patre pro munere accepisset vinum, quod domum secum ad civitatem
      adferret, a latronibus comprehensus est, et, cum iis ultro munere obtulisset poculum vini,
      atque illi ebrii venenum sibi datum putaverunt atque eum interfecerunt. Et postmodum cum filia
      eius Erigone mortuum quaereret, quae cum reperisset corpus eins, laqueo vitam finivit. Inde
      Athenienses filias suas laqueis inligabant. Post cuius interitum cum multae Atheniensium tali
      morte interirent, consuluerunt oraculum, quod respondit, Erigones mortem expiandam esse,
      eandem placandam. Tunc instituerunt ludos et dies festos et arboribus laqueos pensiles
      inligare, in quibus se huc illuc ferrent, quos laqueos oscilla vocaverunt. Alii dicunt: Post
      mortem Latini regis quaesiverunt eum in terra et in mari et nusquam inventum est corpus eius;
      quaesiverunt eum in aere et suspendisse (se) laqueo inventum est. Hinc initiaverunt hoc genus
      mortis. </p>
    </div>

    <div n="395" type="schol">
     <p> ET DVCTVS CORNV. Iuxta haruspicinam dicit, quoniam tunc festa victima est, quotiens
      patientiam praebet, ut alio loco: <hi rend="expanded">Et statuam ante aras aurata fronte
       iuvencum</hi>. Quotienscumque <del>in sudibus</del> devota victima (vincula) rumpit et fugit,
      magnum exitium significat. </p>
    </div>

    <div n="403" type="schol">
     <p> OLIM SERAS pristinas, ut Sallustius *</p>
    </div>

    <div n="406" type="schol">
     <p> RELICTAM a se paulo ante desertam. Aliter: ‛relictam’ non desertam aut neglectam, sed
      fructu ablato derelictam. </p>
    </div>

    <div n="407" type="schol">
     <p> FINGIT componit, ut ibi: <hi rend="expanded">et corpora fingere lingua</hi>, et alibi, ut:
       <hi rend="expanded">fingitque premendo</hi>. </p>
    </div>

    <div n="409" type="schol">
     <p> VALLOS vitium sustentacula, quae nonnullis locis in tecta portantur, ne cito imbribus
      pereant. </p>
    </div>

    <div n="410" type="schol">
     <p> METITO a verbo ‛meto’. Item: POSTREMVS METITO idest legito. Perseverat enim in
      translatione, ut, quoniam vindemiae ‛segetem’ dixerat, ‛metendam’ eandem vindemiam diceret pro
      ‛colligendam’. ‛Postremus’ autem, (ut) maturius sit, quoniam, quanto maturior fuerit lecta
      vindemia, tanto dulcius dabit vinum. Sic autem ‛metere’ dixit pro ‛legere’, ut ibi ait: <hi
       rend="expanded">duo tempora messis</hi>, cum de melle colligendo loqueretur. </p>
    </div>

    <div n="412" type="schol">
     <p> LAVDATO et rel. quod ideo dictum est, vel quia maiores agros <del>et</del> incultos ‛rura’
      dicebant, idest silvas et pascua, ‛agrum’ vero, qui colebatur. Intellegimus: laudato ingentes
      silvas, colito agrum minorem, vel, quod melius, quia ait in primo: <hi rend="expanded"
       >Alternis</hi>. </p>
    </div>

    <div n="413" type="schol">
     <p> RVSTI. Virgultum, unde vites ligantur; commemorat labores, qui, licet circa alia, tamen pro
      vitibus exercentur. </p>
    </div>

    <div n="415" type="schol">
     <p> INCVLTIQVE et rel. Quasi cum indignatione ait: causa vitium cura nos etiam sponte
      nascentium rerum fatigat. CVRA. Hoc est pro ‛vitium ligatura’. </p>
    </div>

    <div n="417" type="schol">
     <p> ANTES. Alii dicunt, quod maceriae sint, quibus vineae claudantur, vel carmina. </p>
    </div>

    <div n="418" type="schol">
     <p> PVLVISQVE MOVENDVS. Genus ipsum culturae ‛pulveratio’ dicitur, quo inminutae (glebae)
      vitibus applicantur. </p>
    </div>

    <div n="419" type="schol">
     <p> METVENDVS IVPPITER. Aerem dixit more suo, cuius varietas plerumque decipit laborem
      rusticorum. </p>
    </div>

    <div n="421" type="schol">
     <p> RASTROS ad fodiendum; neglegentiam ferunt oleae, cum iam coeperint esse valentiores; nam
      adhuc parvae (nimiam) requirunt curam. </p>
    </div>

    <div n="424" type="schol">
     <p> GRAVIDAS C. V. F. ‛Cum’ abundat; nam hoc dicit: subministrat fruges vomere. Vrbanus tamen
      sic accipit: ‛gravidas cum (vomere)’, idest statim post arationem. </p>
    </div>

    <div n="425" type="schol">
     <p> PACI quia oleae rami pro pacis indicio ab hostibus offeruntur. NVTRITOR pro ‛nutrix’. Item:
      NVTRITOR pro ‛nutri’, pro acitivi imperativo passivi futurum ponit. </p>
    </div>

    <div n="426" type="schol">
     <p> POMA arbores, in quibus et fructus eiusdem nominis crescit. </p>
    </div>

    <div n="427" type="schol">
     <p> VIRES SVAS quia tenera virgulta solent religari fustibus validioribus, sicut ait de
      vitibus: <hi rend="expanded">Viribus eniti quarum</hi>. </p>
    </div>

    <div n="429" type="schol">
     <p> FOETV N. O. idest utilitate. Nam omnis utilitas foetus. Illuc autem tendit laus ista
      silvarum, ut approbet, non mirum esse, si et poma et oleae sine ulla cultura praebeantur. </p>
    </div>

    <div n="430" type="schol">
     <p> AVIARIA a via longe posita. INCVLTA ab avibus pasta. BACCIS SANGVINEIS. ‛Baccas sanguineas’
      poma silvestria accipimus. </p>
    </div>

    <div n="431" type="schol">
     <p> CYTISI virgulta a Cyto insula, ubi abundant, nominata. </p>
    </div>

    <div n="434" type="schol">
     <p> GENESTAE HVMILES infructuosae. Nam quemadmodum sunt humiles, si umbras pastoribus faciunt?
     </p>
    </div>

    <div n="437" type="schol">
     <p> VNDANTEM abundantem. Ennius in libro VIIII Annalium: <hi rend="expanded">praeda exercitus
       undat</hi>. BVXO. Buxum lignum pulcherrimi coloris. CYTORVM. Mons Macedoniae, ubi abundat
      buxus, quae vento <del>acta vel</del> motata (aestus) imitatur undarum, sive mons Paphlagoniae
      buxi ferax Cytorus dicitur. </p>
    </div>

    <div n="438" type="schol">
     <p> NARYCIAE PICIS a loco, in quo abundant piceae, vel ‛Naryciae’ Bruttiae, quae in
      similitudinem picis arborum corticibus fluunt. Item: ‛Naryciae’ Bruttiae, quae in silva fiunt,
      ut alibi: <hi rend="expanded">Hic et Narycii posuerunt moenia Locri</hi>. </p>
    </div>

    <div n="439" type="schol">
     <p> NON OBNOXIA non debitricia. </p>
    </div>

    <div n="440" type="schol">
     <p> CAVCASEO. (Caucasus) mons Scythiae pro quolibet monte; posuit speciem pro genere. </p>
    </div>

    <div n="444" type="schol">
     <p> HINC RADIOS de incultis scilicet silvis *, de cupresso efficit rotas. TRIVERE. Pastores
      composuerunt de torno. TYMPANA in quibus fiunt radii, vel tecta vehiculorum. Item: ‛tympana’
      ait rotas ingentes. </p>
    </div>

    <div n="445" type="schol">
     <p> PANDAS longas, curvas, extentas. </p>
    </div>

    <div n="446" type="schol">
     <p> VIMINIBVS S. idest ligaturis. (Legitur) et ‛foecundae frondibus’ (idest) umbraculis ‛ulmi’.
     </p>
    </div>

    <div n="447" type="schol">
     <p> ET BONA BELLO. Apta est et fortis hastilibus cornus. </p>
    </div>

    <div n="448" type="schol">
     <p> (ITVRAEOS). Itura civitas Scythiae et gens, vel Ituri gens orientalis colens Libanum montem
      sagittis exercita. </p>
    </div>

    <div n="449" type="schol">
     <p> NEC TILIAE. Ordo: ‛nec non’. RASILE quia facile raditur. TORNO. (Torno) fiunt vasa. </p>
    </div>

    <div n="452" type="schol">
     <p> PADO. Species pro genere. </p>
    </div>

    <div n="453" type="schol">
     <p> VITIOSAE ILICIS. Vult probare, etiam putres arbores habere utilitatem aliquam. </p>
    </div>

    <div n="454" type="schol">
     <p> QVID MEMORANDVUM. Quid similiter laudandum tulerunt dona Liberi, sicut silvae multae *?</p>
    </div>

    <div n="455" type="schol">
     <p> ILLE F. C. Lapithae et Centauri ebrietate in furorem sunt conpulsi, deinde hoc loco ait
      Centauros in furorem actos a Libero, non Lapithas dicit. </p>
    </div>

    <div n="457" type="schol">
     <p> LAPITEIS C. M. Bonum schema: ita enim pinguntur quasi poculis tractantes bella Centauri
      (et) Lapithae. Centauri cum ad nuptias Lapitharum invitati fuissent, in convivio ebrii nuptam
      rapere voluerunt, ob quam rem Lapithae eos interfecerunt. </p>
    </div>

    <div n="458" type="schol">
     <p> O FORTVNATOS. Non est abruptus transitus ad laudem vitae rusticae. Nam ad superiora
      pertinet, et hoc loco post vituperationem vini ista quasi consolatio est, per quam ostenditur,
      quantas voluptates (rusticis natura praestiterit). </p>
    </div>

    <div n="459" type="schol">
     <p> PROCVL D. A. idest longe a civitatibus, plenis iurgio et rapinis. </p>
    </div>

    <div n="460" type="schol">
     <p> IVSTISSIMA T. Proprie; nam si iustus est, qui, quod recepit, reddit, terra utique
      iustissima semina accepta restituit. </p>
    </div>

    <div n="461" type="schol">
     <p> SI NON INGENTEM. Vt etiam in laude fecit Italiae, non solum vitam rusticam laudat, sed
      etiam contrariam, idest urbanam vituperat. </p>
    </div>

    <div n="462" type="schol">
     <p> VNDAM. Turbam hominum domum vomere testatur. </p>
    </div>

    <div n="464" type="schol">
     <p> INLVSASQVE AVRO in quibus aurifex auro ludens aliqua depinxit. Male quidam legunt
      ‛inclusas’. Non enim usus talis est, sed auro vestir texitur. EPHYREIAQVE AERA idest
      Corinthia. Corinthus enim Ephyre dicebatur. AERA arma. </p>
    </div>

    <div n="465" type="schol">
     <p> VENENO colore. VENENO medicamento, unde antiqui ‛venenatas’ vestes dicebant aliquo colore
      tinctas, et omnia medicamenta ‛venena’ appellant, sicut Sallustius: neque enim venenum malum
      gignitur. </p>
    </div>

    <div n="466" type="schol">
     <p> NEC CASIA. Herba est, de qua fit unguentum. Mire autem ait: ‛usus olivi corrumpitur’; nam
      oleum generalem usum habet, quod cum in unguentum fuerit (corruptum), uni rei tantum esse
      aptum incipit. </p>
    </div>

    <div n="467" type="schol">
     <p> ET NESCIA F. VITA et rel. Vrbanorum enim fortuna aut (in) insidiis est aut in labore, aut
      hyperbolice. </p>
    </div>

    <div n="468" type="schol">
     <p> LATIS F. Fundus dicitur eo, quod (sit) omnium rerum fundamentum, sed proprie vasis dicitur
      fundus. </p>
    </div>

    <div n="469" type="schol">
     <p> SPELVNCAE bona naturalia non sicut in urbibus labore (quaesita). FRIGIDA T. Proprie Tempe
      sunt amoena loca Thessaliae, abusive cuiusvis loti amoenitas. </p>
    </div>

    <div n="471" type="schol">
     <p> SALTVS ET LVSTRA venationes, quae in urbibus non sunt. Bene ‛ferarum’ addit, quoniam sunt
      in urbibus lustra meretricum. </p>
    </div>

    <div n="472" type="schol">
     <p> EXIGVO ASSVETA non ut urbana, quae segnis et prodiga. </p>
    </div>

    <div n="473" type="schol">
     <p> SANCTI quod in urbana vita sanciti sunt, ac per hoc iutellegi vult, apud solos rusticos
      reliquias iustitiae remanere. </p>
    </div>

    <div n="475" type="schol">
     <p> ME VERO. Diu quaesitum, utrum philosophiae an rusticitatis vita esset felicior, unde nunc
      dicit primo philosophorum, post rusticam vitam; suam autem personam pro quocumque ponit, sicut
      paulo post: <hi rend="expanded">Rura mihi placeant</hi>. </p>
    </div>

    <div n="476" type="schol">
     <p> SACRA FERO. Poeta enim quasi Musarum sacerdos est. </p>
    </div>

    <div n="477" type="schol">
     <p> CAELI VIAS aut artes, ut: <hi rend="expanded">Inveni, germana, viam</hi>; aut certe
      circulos VII, quibus sidera continentur. </p>
    </div>

    <div n="478" type="schol">
     <p> LVNAEQVE LABORES. Sunt errores, quibus non recte incedit, vel defectus, qui contingunt in
      XIIII lumine. </p>
    </div>

    <div n="479" type="schol">
     <p> VNDE TREMOR TERRIS. Alii dicunt, ventum esse in concavis terrae, qui motus etiam terram
      movet. Sallustius: <hi rend="expanded">venti per concava terrae citatu</hi>. Lucanus: <hi
       rend="expanded">quaerentem erumpere ventum Credidit</hi>. Alii aquam dicunt genitalem sub
      terris moveri et eas simul concutere, sicut vasa. QVA VI MARIA. Alii dicunt, quia disruptis
      obicibus, idest Calpe et Atlante, montibus Hispaniae et Mauretaniae Oceanus inmittitur. </p>
    </div>

    <div n="481" type="schol">
     <p> QVID TANTVM OCEANO. Circulorum hoc fecit ratio, ut etiam in Aeneide legimus. </p>
    </div>

    <div n="481 s." type="schol">
     <p> SOLES HIBERNI. Hiberni nobis cum sunt soles, antipodis nostris aestivi. Nam qui sphaeram
      scripserunt, diversa nos ab illis uno tempore pati dicunt. Cum enim sol sive huius modi sive
      illius excedit, regiones mutantur diversitate cardinis. </p>
    </div>

    <div n="483" type="schol">
     <p> NATVRAE ACCEDERE P. Physice scimus, nude occurrit, quod dixit. </p>
    </div>

    <div n="482" type="schol">
     <p> TARDIS NOCTIBVS tarde venientibus in hieme. </p>
    </div>

    <div n="484" type="schol">
     <p> FRIGIDVS OBSTITERIT. Secundum philosophos, qui dicunt stultos esse frigidioris sanguinis et
      prudentes calidioris, unde senes, in quibus iam friget, et pueri, in quibus (necdum) calet,
      minus sapiunt. </p>
    </div>

    <div n="488" type="schol">
     <p> TAYGETA. Mons et civitas Laconiae Libero et Bacchis consecratus, unde descendit Sperchius.
     </p>
    </div>

    <div n="487" type="schol">
     <p> BACCHATA. Figura elegans, hoc est, in quibus virgines bacchatae sunt. ‛Bacchantes’ dicuntur
      in Bacchi convivio ludentes. </p>
    </div>

    <div n="490" type="schol">
     <p> FELIX QVI POTVIT. Iam vero repetitionem facit superioris coloris. Nam hoc dicit, quia
      rustici felices sunt et qui tribuunt operam philosophiae. </p>
    </div>

    <div n="491" type="schol">
     <p> METVS OMNIS qui ex fato veniunt, calcavit pedibus. FATVM. Quamquam Virgilius Epicureus est,
      hoc ait, quod Stoici dicunt, esse fatum, sed inexorabile. Nemo ultra fatum vivere potest, *
      qui sub pedibus fatum habuit. </p>
    </div>

    <div n="490" type="schol">
     <p> RERVM idest malarum, quae in urbibus per ambitionem et avaritiam *</p>
    </div>

    <div n="492" type="schol">
     <p> ACHERONTIS AVARI. Palus infernalis, quae numquam potest saturari. </p>
    </div>

    <div n="496" type="schol">
     <p> AGITANS DISCORDIA FRATRES. Eteocles et Polynices, Oedipi et Iocastae filii, cum regnum
      Thebarum alternis anni vicibus tenerent, Eteocles adeptum regnum retinuit nec fratri
      restituere voluit, ad quod petendum Polynices cum Adrasti et Graecorum petisset auxilium,
      bellum Thebis movit, in quo bello pugnantes inter se fratres Eteocles et Polynices mutuis
      vulneribus interierunt. </p>
    </div>

    <div n="497" type="schol">
     <p> CONIVRATO DESCENDENS idest non sollicitatur coniuratione barbarorum; convenerunt enim iure
      iurando ultra fluvium Histrum et coeperunt Romanos pellere, sed iussu Angusti ab Agrippa sunt
      proiecti. </p>
    </div>

    <div n="499" type="schol">
     <p> AVT DOLVIT quia eis non interest, quippe qui urbibus est remotus. MISERANS INOPEM. Non tam
      durum dicit rusticum, ut inopis non misereatur, sed inopem in re rustica neminem esse dicit,
      quoniam agricolae naturalibus copiis abundant. </p>
    </div>

    <div n="501" type="schol">
     <p> IVRA inexorabilia, nihil paenitentia. </p>
    </div>

    <div n="502" type="schol">
     <p> TABVLARIA ubi populus continetur. Significat autem templum Saturni, in quo aerarium fuerat
      et reponebantur acta. Item: TABVLARIA quae fiunt in summitatibus murorum. </p>
    </div>

    <div n="506" type="schol">
     <p> SARRANO OSTRO Tyria purpura, quod Tyrius nuncupatur, qui antea Sarranus dicebatur. Antiquum
      nomen Tyri Sarra. </p>
    </div>

    <div n="508" type="schol">
     <p> HIC STVPET ATTONITVS ROSTRIS scilicet ut concionaretur. De Cicerone videtur dicere. Hi
      ‛attoniti’ dicuntur, iuxta quos fulmen decidit, quia timore stupeant. </p>
    </div>

    <div n="509" type="schol">
     <p> PER CVNEOS GEMINATVS. De Pompeio videtur lusisse. </p>
    </div>

    <div n="510" type="schol">
     <p> CORRIPVIT. Ordo: ‛corripuit enim hunc geminatus per cuneos plausus et plebis et patrum’.
     </p>
    </div>

    <div n="511" type="schol">
     <p> EXILIOQVE voluntario scilicet propter avaritiam.</p>
     <p>(DVLCIA) Ad luxuriam, non ad necessítatem retulit, et propter homicídia dulcia, sicut
       ibi:<hi rend="expanded"> dulcia linquimus arva</hi>. </p>
    </div>

    <div n="512" type="schol">
     <p> ALIO SVB SOLE climate. Hyperbolice ‛alio sub sole’ dixit. Duros nimis et barbaris
      imperatoribus describit. </p>
    </div>

    <div n="514" type="schol">
     <p> HINC PATRIAM. Donatus villam intellegit, non revera patriam. </p>
    </div>

    <div n="517" type="schol">
     <p> CEREALIS M. C. Manipulos spicarum ‛mergites’ mergendo dicimus. ‛Mergites’ abundantia
      spicarum. </p>
    </div>

    <div n="519" type="schol">
     <p> SICYONIA a Sicyone oppido, ubi optima oliva nascitur. TRAPETIS molis olivariis; nominativus
      ‛trapetum’. ‛Trapeta’ autem sunt saxa trahendo dieta, quibus frangitur oliva. </p>
    </div>

    <div n="522" type="schol">
     <p> IN APRICIS soli obpositis, unde et senes solem ob rigorem amantes ‛apricos’ dicimus. </p>
    </div>

    <div n="524" type="schol">
     <p> CASTA PVDICITIAM. In urbibus inpudica meretrix. </p>
    </div>

    <div n="531" type="schol">
     <p> PALAESTRA rustica luctamina. ‛Palaestra’ autem dicta est <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῆς
       πάλης</foreign>, idest a luctatione, vel <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ πάλλειν</foreign>,
      idest (a motu) urnae; nam ducti sorte luctantur. </p>
    </div>

    <div n="533" type="schol">
     <p> FORTIS ETRVRIA. Eleganter Italiae Etruriam iunxit, quoniam primo loquitur de Romuli
      imperio, et Titum (Tatium) collegam eius intellegi vult, sive quod Etrusci bellicosissimi et
      gens magna fuit. (Constat) secundum historiam, Tuscos (a Tuscia) usque (ad fretum) Siculum
      omnia possedisse. Etrusci enim bellicosissimi viri, apud quos primum Romuli fuit imperium.
     </p>
    </div>

    <div n="536" type="schol">
     <p> DICTAEI REGIS. Occulte Iuppiter nutritus in Creta est lacte Climiae caprae (a) Curetibus et
      Corybantibus, qui ex eo Dictaeus appellatur, quia regio Cretensis Dicta a monte Dictaeo.
      Britomartis filia cum persequentis Minois amatoris sui vim fugiens semet ex hoc monte in
      subiectum praecipitem deiecisset, excepta retibus incolumis evasit, qua dicitur gratia
      Dictynna, ideo et mons Dictaeus, non regio Creta Dictaea appellatur, in qua honestum Diana
      ipsa etiam opem obtulit, Dictynna appellata est. </p>
    </div>

    <div n="537" type="schol">
     <p> IMPIA QVAM CAESIS. Mire rusticos impios dixit, quia iuvencos in epulas fuderunt servandos
      magis ruri. </p>
    </div>

    <div n="538" type="schol">
     <p> AVREVS SATVRNVS non aureus Saturnus, sed quia in aureo saeculo regnabat, cuius rei meminit
      Hesiodus. </p>
    </div>

    <div n="539" type="schol">
     <p> CLASSICA tubas, lituos: primitus enim (per classes) dividebantur exercitus, postea legio ab
      electione dicta est. </p>
    </div>

    <div n="540" type="schol">
     <p> ENSES. Iuvenalis: <hi rend="expanded">Nescirent primi gladios extundere fabri</hi>. </p>
    </div>

    <div n="542" type="schol">
     <p> ET IAM TEMPVS. Allegorice hoc dicit: debemus fatigato ingenio parcere, finem carminis
      facere. Sane non est comparatio, sed translatio. </p>
    </div>

   </div>



  </body>
 </text>

</TEI>
