<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De aspiratione</title>
    <author> ps. Phocas </author>
    <respStmt>
     <resp>Transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>Piero Colombo - STEP srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo </resp>
     <name>Marinone, GL-CD adeguato su ed. Jeudi</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>dlt000409</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p> C. Jeudi, <hi rend="italic">La tradition manuscrite du "De aspiratione" attribué au grammairien Phocas</hi>, in
     <hi rend="italic">Hommages à André Boutémy</hi>, Bruxelles 1976, pp. 197-215 (edizione alle pp. 212-215) </p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head> ps. Phocas De aspiratione</head>
   <div type="section">
    <head>De constructione uel syntaxi</head>
    <p>
     <milestone unit="row" n="riga 10 vol. V Keil"/> Omnia nomina Graeca in capite suo uel in medio
     loco <foreign xml:lang="grc">φ</foreign> litteram habentia vel in medio loco cum p et
     aspiratione adiuncta scribuntur apud Latinos, ut Phoebus ephebus. Omnia nomina Graeca similiter
      <foreign xml:lang="grc">υ</foreign> litteram in principio suo habentia praeposita aspiratione
     scribuntur, ut<foreign xml:lang="grc"> ὑάκινθος</foreign> hyacinthus, <foreign xml:lang="grc"
      >ὕδρα </foreign> hydra,<foreign xml:lang="grc">Ἵπανις</foreign> Hypanis. Οmnia nomina Graeca
     in prima syllaba <foreign xml:lang="grc">ρ </foreign> litteram habentia uocali post ipsam
      <foreign xml:lang="grc">ρ</foreign> sequente aspirantur, ut<foreign xml:lang="grc">
      Ῥῆνος</foreign> Rhenus, exceptis duobus, Remus et Romulus. Οmnia nomina Latina quae ir
     syllabam in principio suo habent praeposita aspiratione scribi significamus, ut hirsutus hircus
     Hirpinus. Οmnia nomina Graeca ab eo quod est<foreign xml:lang="grc"> ἵππος </foreign> graece
     dicta aspirationem praepositam similiter habent in scriptura, ut <foreign xml:lang="grc">
      Ἱππόλυτος</foreign> Hippolytus, <foreign xml:lang="grc">Ἱπποτάδης</foreign> Hippotades. Si hoc
     in medio nominis loco fuerit, ista syllaba tum caret aspiratione, ut<foreign xml:lang="grc">
      Φίλιππος</foreign> Philippus, <foreign xml:lang="grc">Ἀρίστιππος</foreign> Aristippus. </p>
    <p> Omne pronomen articulare praeposita aspiratione scribi notamus, ut hic et haec et hoc,
     excepto uocatiuo. Si autem conposita fuerint, dasian amittunt, ut istic istac istuc. Similiter
     et omne aduerbium ex articulari pronomine deductum aspiratur, ut hic huc hinc hac; in
     conpositione haec dasian amittunt, ut illic illac illuc; solum uero adhuc et abhinc simplicium
     suorum scripturam seruauerunt, id est <milestone unit="page" n="p. 440 vol. V Keil"/> dasian
     habent in conpositione. </p>
    <p> Omnia nomina Graeca uel Latina e uocalem productam in principio suo habentia praeposita
     aspiratione scribentur, graecum, ut <foreign xml:lang="grc"> Ἡρακλῆς</foreign> Heracles,
     Latinum, ut heres <del>heri, unde hesternus dictum est</del>. Οmnia nomina Graeca initiata
      syllaba<foreign xml:lang="grc"> ις</foreign> et <foreign xml:lang="grc">τ</foreign> littera
     statim subsecuta dasia praeposita proferuntur, ut Hister historia. Latina similiter haec
     proferuntur, ut histrio: designatum est pronomen iste. Omnia nomina Graeca uel Latina quorum er
     syllaba principium obtinet sequente statim <foreign xml:lang="grc">μ</foreign> aut <foreign
      xml:lang="grc">ν</foreign> aut<foreign xml:lang="grc"> κ</foreign> littera cum aspiratione
     scribi praeposita notamus, ut <foreign xml:lang="grc">Ἑρμῆς</foreign> Hermes, <foreign
      xml:lang="grc">Ἕρνος</foreign> Hernus,<foreign xml:lang="grc"> Ἡρακλῆς</foreign> Hercules.
     Οmnia similiter o incohata et duas consonantes <hi rend="italic"> rr </hi> post ipsam uocalem
     habentia praeposita aspiratione erunt pronuntianda, ut horror.</p>
    <p> Omnia nomina Graeca e uocalem breuem in prima syllaba obseruantia statim l littera ueniente
     aspirantur, ut Helenus Helymus: excipitur unum Elis Elidis, quod nomen est urbis; et Elissa et
     elephas similiter. Omnia quae es uel is uel os habentia fuerint syllabas et postea p litteram
     subsecutam, ea cum aspiratione praeposita scribentur, ut Hesperus hispidus hospes. Omnia Graeca
     nomina, si a littera i fuerint incipientia et e uocalis subsecuta, praeposita aspiratione
     scribas, ut hieros et Latina similiter, ut hiems: designatum est iecur, ideo quod i consonantis
     uim explet in isto nomine. </p>
    <p> Omnia quae o uocalem in suo initio habebunt et postea m semiuocalem aspirationem praepositam
     cupiunt in scriptura, ut homo: designatum est omen. Omnia quae post o n semiuocalem habent
     similiter aspirantur, ut Honorius honos: designatum est onus. Omnia quae post a uocalem in
     principio nominis locatam r unam consonantem habentia fuerint ea aspirantur, ut harena
     haruspex: excipiuntur ara arista, et Graeca Arion Aratus. Omnia quae post or t mutam habent
     dasian praepositam cupiunt, ut Hortensius hortor: designatum est ortus: h discretionis causa
     omittit propter hortus. Omnia nomina Graeca post e uocalem c mutam habentia aspirantur, ut
     Hector. Omnia nomina Latina post i uocalem b mutam habentia aspiratione praeposita proferuntur,
     ut hibernus Hiberus: designatum est ibi aduerbium. Omnia quae a uerbo habeo deriuantur, ea cum
     aspiratione praeposita scribentur, ut habitus; similiter et composita, prohibeo. Omnia quae
     post er syllabam b mutam sequentem habent, ea cum aspiratione antecedente proferuntur, ut
     herba. </p>
    <p> De psila, id est inaspiratione. Omnia nomina quae post i uocalem l litteram habent dasian
     negant, ut Ilium ilex: excipiuntur hilarus et Hilerda. Omnia quae post or syllabam d mutam
     habent ignorant aspirationem, ut ordo: designatum est hordeum. Omnia quae post i a fuerint
     habentia carent aspiratione, ut Ianus: designatum est hiatus. Omnia similiter post i
     consonantem u uocalem habentia psilen amauerunt, ut Iuno: nam hiulcus ab eo quod est hiatus, de
     quo supra dictum est, deducitur. </p>
    <p> Omnia quae au diphthongon in prima syllaba habebunt dasian <milestone unit="page"
      n="p. 441 vol. V Keil"/> respuerunt, ut audax: designatum est haud, unde hauscio compositum
     simplicis habebit scripturam; nam aspiratur aduerbium haud; discretionis causa dasian habet
     praepositam, ut non coniunctio fuerit, ueluti legimus <quote type="poetry"><hi rend="italic"
       >«aut portum tenet»</hi></quote>. </p>
    <p>Omnia quae in prima syllaba eu diphthongon locatam habebunt carent aspiratione, ut Euandrus;
     excipitur interiectio heu et heus conpositum. </p>
    <p> Omnia quae post a uocalem m habent psilen solum in scriptura habere solent, ut amicus:
     excipitur hamus et nomen proprium Hambo. </p>
    <milestone unit="page" n="p. 447 vol. V Keil"/>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
