<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Servius, <hi rend="italic">Centimeter</hi></title>
    <author/>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>Piero Colombo - Step srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo </resp>
     <name>Marinone, GL-CD adeguato su edizione Elice</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>DLT000470</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Marii Servi Honorati, <hi rend="italic">Centimeter</hi>, a cura di M. Elice, Hildesheim 2013
     (CGL 9)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>Marii Servii Honorati Grammatici <lb/> CENTIMETER</head>
   <div type="section">
    <p>
     <milestone unit="page" n="p. 456 vol. IV Keil"/>
     <milestone unit="row" n="riga 3 vol. IV Keil"/> Clarissimo Albino Seruius grammaticus. </p>
    <p> Tibi hunc libellum, praetextatorum decus Albine, deuoui. Nam licet patris auique, quibus
     maximam reuerentiam litterae debent, cottidie urgearis exemplo ibique pubescas, quo uelut ad
     Musarum sacraria uenitur, non tamen caelo suo tantum numina perfruuntur, saepe humiles lucos ac
     uilia pauperum tecta subierunt. Quare laboris mei uelim faueas uoto, indulgeas audaciae. Quod
     si secus cesserit, in cupiditatem deuotionis interpretabor euentum placendi. Vale.<milestone
      unit="page" n="p. 457 vol. IV Keil"/>
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/>Licet audacter, non tamen ineleganter, hunc libellum qui uolet
     centimetrum nominabit. Tot enim metrorum digessi quanta potui breuitate, rationem omittens, quo
     quidque nascatur ex genere, qua scansionum diuersitate caedatur, quae res plus confusionis quam
     utilitatis habet. sed lecturo haec fere generaliter scienda sunt: <lb/>
     <milestone unit="par" n="2"/> finalem syllabam in omnibus metris indifferenter accipi;
      <milestone unit="par" n="3"/> solutionem esse, cum pro longa syllaba duae breues ponuntur; <lb/>
     <milestone unit="par" n="4"/> loca inparia dici primum, tertium, quintum et deinde, paria uero
     secundum, quartum, sextum et deinde; <lb/>
     <milestone unit="par" n="5"/> penthemimeren esse, cum duos pedes sequitur syllaba quae partem
     terminat orationis; hephthemimeren uero, cum tres pedes similiter sequitur syllaba; <lb/>
     <milestone unit="par" n="6"/>catalecticum uersum dici, cui syllaba una deest; brachycatalectum,
     cui duae; hypercatalectum, cui una superest; acatalectum, qui legitimo fine concluditur;<lb/>
     <milestone unit="par" n="7"/>monometrum uel dimetrum uel trimetrum uersum in iambicis,
     trochaicis,, anapaesticis metris per pedes duplices conputari, in ceteris per simplices; <lb/>
     <milestone unit="par" n="8"/> metra uel a pedibus nomen accipere, uel a rebus quae
     describuntur, uel ab inuentoribus, uel a frequentatoribus, uel a numero syllabarum;
      <lb/><milestone unit="par" n="9"/> eaque esse octo principalia, iambicum, trochaicum,
     dactylicum, anapaesticum, choriambicum, antispasticum, ionicum a maiore, ionicum a minore, de
     quibus carptim tractabimus, eligentes ea quae ad palmam lyrae perducit uoluptas. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head><hi rend="bold"> De iambicis</hi></head>
    <p> Metra iambica locis inparibus quinque recipere possunt pedes, <milestone unit="page"
      n="p. 458 vol. IV Keil"/> iambum tribrachum spondeum dactylum anapaestum, locis autem paribus
     tantum iambum uel tribrachum, et apud comicos frequenter anapaestum, ita tamen ut multarum
     breuium iunctura uitetur. Sed ex multis tredecim usui tradenda subieci. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/>De aristophanio. Aristophanium constat monometro hypercatalecto,
     ut est hoc: <lb/> ‛ualles per imas’. <lb/>
    </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="2"/>De euripidio. Euripidium constat dimetro brachycatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛Aiax furit dolens’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/> De anacreontio. Anacreontium constat dimetro catalectico, ut est
     hoc:<lb/> ‛dissolue Baccha crines’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/> De archilochio. Archilochium constat dimetro acatalecto, ut est
     hoc: <lb/> ‛serena lux micat polo’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="5"/> De alcaico. Alcaicum constat dimetro hypercatalecto, ut est hoc:
     <lb/> ‛amant uenena parricidae’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="6"/> De alcmanio. Alcmanium constat trimetro brachycatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛spernis decorae uirginis torum’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="7"/> De hipponactio. Hipponactium constat trimetro catalectico, ut est
     hoc:<lb/> ‛doctis Thalia uatibus fauebit’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="8"/> De archilochio. Archilochium constat trimetro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛Martem fatigat prodigus uitae furor’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="9"/>De hipponactio. Hipponactium constat trimetro acatalecto claudo,
     ut est hoc:<lb/> ‛pauper poeta nescit antra Musarum’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="10"/> De anacreontio. Anacreontium constat trimetro hypercatalecto, ut
     est hoc:<lb/> ‛amor puellae pectus inprobe fatigat’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="11"/> De aristophanio. Aristophanium constat tetrametro
     brachycatalecto, ut est hoc: <lb/> ‛marcent lucernae, sol propinquat, non tamen uacas’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="12"/> De aristophanio. Aristophanium constat tetrametro catalectico,
     ut est hoc: <milestone unit="page" n="p. 459 vol. IV Keil"/>
     <lb/>‛portum petamus, aura lassat, uela solue malo’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="13"/> De anacreontio. Anacreontium constat tetrametro acatalecto, ut
     est hoc:<lb/> ‛hic finis est, iambe, salue, uindicis doctor meli’. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De trochaicis</hi>
    </head>
    <p> Metra trochaica locis inparibus hos recipiunt pedes, trochaeum tribrachum et non numquam
     dactylum, locis uero paribus cum his quos memoraui spondeum et anapaestum. Sed ex plurimis
     tredecim usui tradenda subieci. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/> De pancratio. Pancratium constat monometro hypercatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛auctor optimus’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="2"/> De ithyphallico. Ithyphallicum constat dimetro brachycatalecto,
     ut est hoc:<lb/> ‛Bacche iunge tigres’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/>De euripidio. Euripidium constat dimetro catalectico, ut est
     hoc:<lb/> ‛uultur altius uolat’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/> De alcmanio. Alcmanium constat dimetro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛fistula canit subulcus’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="5"/> De bacchylidio. Bacchylidium constat dimetro hypercatalecto, ut
     est hoc: <lb/> ‛floribus corona texitur’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="6"/> De sapphico. Sapphicum constat trimetro brachycatalecto, ut est
     hoc: <lb/> ‛rex paterque Iuppiter deorum’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> De archilochio. Archilochium constat trimetro catalectico, ut
     est hoc:<lb/> ‛nox amoris et quietis conscia’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="8"/> De sotadico. Sotadicum constat trimetro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛arua sicca Nilus intrat, ite laeti’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="9"/> De sapphico. Sapphicum constat trimetro hypercatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛splendet aurum, gemma fulget, forma sed placet’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="10"/> De sotadico. Sotadicum constat tetrametro brachycatalecto, ut
     est hoc:<lb/> ‛Thracium nefas renarrat cantitans hirundo’.<milestone unit="page"
      n="p. 460 vol. IV Keil"/>
    </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="11"/>De archilochio. Archilochium constat tetrametro catalectico, ut
     est hoc:<lb/> ‛tolle thyrsos, aera pulsa, iam Lyaeus aduenit’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="12"/> De hipponactio. Hipponactium constat tetrametro catalectico
     claudo, ut est hoc:<lb/> ‛pelle tonsis terga ponti, uela tende, pergamus’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="13"/> De anacreontio. Anacreontium constat tetrametro acatalecto, ut
     est hoc:<lb/> ‛parce iam Camena uati, parce iam sacro furori’. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De dactylicis</hi>
    </head>
    <p> Metra dactylica principaliter constant dactylo, recipiunt tamen et spondeum. Sed ex plurimis
     haec decem et nouem usui tradenda, subieci. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/> De adonio. Adonium constat dimetro catalectico, ut est hoc:<lb/>
     ‛fundite fletus’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="2"/> De hymenaico. Hymenaicum constat dimetro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛tibia personet’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/> De archilochio. Archilochium constat dimetro hypercatalecto, ut
     est hoc:<lb/> ‛garrula uenit auis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/> De alcmanio. Alcmanium constat trimetro catalectico, ut est
     hoc:<lb/> ‛tundite pectora palmis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="5"/> De simonidio. Simonidium constat trimetro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛indue pallia Serica’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="6"/> De alcmanio. Alcmanium constat trimetro hypercatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛lurida brachia cur retegis?’ </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="7"/> De archilochio. Archilochium constat tetrametro catalectico, ut
     est hoc:<lb/> ‛arent solstitio sola terrae’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="8"/> De alcmanio. Alcmanium constat tetrametro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛uirgo decens comulas religa tibi’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="9"/> De alcmanio. Alcmanium constat tetrametro hypercatalecto, ut est
     hoc: <milestone unit="page" n="p. 461 vol. IV Keil"/>
     <lb/> ‛uita quieta nimis caret ingenio’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="10"/> De stesichorio. Stesichorium constat pentametro catalectico, ut
     est hoc:<lb/> ‛Marsya cede deo, tua carmina flebis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="11"/> De simonidio. Simonidium constat pentametro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛Parthenopaeus erat puer Arcadiae decus’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="12"/> De choerilio. Choerilium constat pentametro hypercatalecto, ut
     est hoc:<lb/> ‛pulchra puella comas ambit sibi palmitibus’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="13"/> De heroico. Heroicum constat hexametro catalectico, ut est
     hoc:<lb/> ‛uulnera bella tubae numero donantur Homeri’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="14"/> De bucolico. Bucolicum constat hexametro catalectico, ita ut
     quartus dactylus partem determinet orationis, ut est hoc:<lb/> ‛rustica siluestres resonat bene
     fistula cantus’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="15"/> De ibycio. Ibycium constat hexametro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛sidera pallida diffugiunt face territa luminis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="16"/> De alcmanio. Alcmanium constat hexametro hypercatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛alma Venus Paphon ingreditur, rosa luceat ex adytis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="17"/> De stesichorio. Stesichorium constat heptametro catalectico, ut
     est hoc:<lb/> ‛Aeacides iuuenis trahit Hectora, plangite Pergama Troes’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="18"/> De ibycio. Ibycium constat heptametro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛carmina docta Thalia canit, properantius huc ades, o puer’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="19"/> De ibycio. Ibycium constat heptametro hypercatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛uersiculos tibi dactylicos cecini, puer optime, quos facias’. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De anapaesticis</hi>
    </head>
    <p> Metra anapaestica principaliter constant anapaesto; recipiunt tamen frequenter spondeum,
     raro proceleumaticum, apud comicos autem etiam dactylum, saepiusque ultima cum superest
     syllaba, in duas soluitur breues. Sed ex plurimis haec tredecim usui tradenda subieci. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/> De threnico. Threnicum constat monometro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛calidum iubar est’. <milestone unit="page" n="p. 462 vol. IV Keil"/></p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="2"/> De chorico. Choricum constat monometro hypercatalecto, ut est
     hoc: ‛animus male fortis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/> De aristophanio. Aristophanium constat dimetro brachycatalecto,
     ut est hoc: ‛uenit optima Calliope’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/> De paroemiaco. Paroemiacum constat dimetro catalectico, ut est
     hoc:<lb/> ‛aditum Veneris fuge uirgo’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="5"/> De pindarico. Pindaricum constat dimetro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛fuge moenia iam Telamoniade’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="6"/> De alcmanio. Alcmanium constat dimetro hypercatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛tremulum mare molliflua nitet aura’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="7"/> De archebulio. Archebulium constat dimetro acatalecto et
     palimbacchio, ut est hoc:<lb/> ‛dea somnifero uaga curriculo relucet’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="8"/> De pindarico. Pindaricum constat trimetro brachycatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛medium rapido mare Thybris adit fluuio’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="9"/> De alcmanio. Alcmanium constat trimetro catalectico, ut est
     hoc:<lb/> ‛date Pierides mihi carmina doctiloquorum’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="10"/>De stesichorio. Stesichorium constat trimetro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛iacet in thalamo tibi uirgo decens Veneris specie’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="11"/> De simonidio. Simonidium constat trimetro hypercatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛tuba terribili procul aere sonat, clipeum quate miles’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="12"/> De alcmanio. Alcmanium constat tetrametro brachycatalecto, ut
     est hoc:<lb/> ‛sua munera fert Venus alma rosas iuueni Cinyreiadae’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="13"/> De aristophanio. Aristophanium constat tetrametro catalectico,
     ut est hoc:<lb/> ‛date uina mihi, date serta, iuuat dare tempora tota Lyaeo’. <milestone
      unit="page" n="p. 463 vol. IV Keil"/></p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De choriambicis</hi>
    </head>
    <p> Metra choriambica principaliter constant choriambo; uerum quod durius suo pede claudantur,
     accipiunt in fine antibacchum. Sed ex multis haec quattuor usui tradenda subieci. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/> De aristophanio. Aristophanium constat monometro et antibaccho,
     ut est hoc:<lb/> ‛purpureos tyrannos’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="2"/> De anacreontio. Anacreontium constat dimetro et antibaccho, ut
     est hoc:<lb/> ‛Vergilius Mantua quem creauit’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/> De sapphico. Sapphicum constat trimetro et antibaccho, ut est
     hoc:<lb/> ‛dulcisonae Pierides uersifico fauete’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/> De callimachio. Callimachium constat tetrametro et antibaccho, ut
     est hoc: ‛armipotens Mars genitor Romulidarum uenias precamur’. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De antispasticis</hi>
    </head>
    <p> Metra antispastica principaliter constant antispasto; uerum saepe prima parte, qua iambum
     tenent, spondeum libenter accipiunt. Sed ex plurimis quattuor usui tradenda subieci. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/> De panico. Panicum constat trimetro brachycatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛Fauni semideum numen adest’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="2"/>De anacreontio. Anacreontium constat trimetro catalectico, ut est
     hoc:<lb/> ‛curas mitificant dona Lyaei’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/>De alcaico. Alcaicum constat tetrametro brachycatalecto, ut est
     hoc: ‛Maecenas atauis Lydia quos fert genite’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/> De anacreontio. Anacreontium constat tetrametro catalectico, ut
     est hoc: ‛infandum tetigit sidera carmen magicorum’.<milestone unit="page"
      n="p. 464 vol. IV Keil"/>
    </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold"> De ionicis a maiore</hi>
    </head>
    <p> Metra ionica a maiore principaliter constant ionico suo; uerum tamen et diiambum et
     ditrochaeum non recusant solutionemque patienter admittunt. Sed ex plurimis tria usui tradenda
     subieci. <lb/>
     <milestone unit="par" n="1"/> De hipponactio. Hipponactium constat dimetro brachycatalecto, ut
     est hoc:<lb/> ‛palmam cape uictor’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="2"/>De praxillio. Praxillium constat trimetro brachycatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛fortis iuuenis sume coronam’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/>De sotadico. Sotadicum constat tetrametro brachycatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛salpinx cane, tempus fugit, intende laborem’. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold">De ionicis a minore</hi>
    </head>
    <p> Metra ionica a minore principaliter gaudent ionico suo ac raro alterius pedis patiuntur
     accessum. Sed ex plurimis sex usui tradenda subieci. <lb/><milestone unit="par" n="1"/> De
     timocreontio. Timocreontium constat dimetro catalectico, ut est hoc:<lb/> ‛rosa ueris
     specimen’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="2"/>De anacreontio. Anacreontium constat dimetro acatalecto, ut est
     hoc: ‛sapientes Amor odit’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/>De anacreontio. Anacreontium constat trimetro catalectico, ut est
     hoc: ‛fuge, uirgo, fuge munus Veneris’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/>De Sapphico. Sapphicum constat trimetro acatalecto, ut est
     hoc:<lb/> ‛sonat alta trabe fixus tibi nidus’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="5"/>De phrynichio. Phrynichium constat tetrametro catalectico, ut est
     hoc: ‛tibi ueris fero donum, sola quod dant Veneri’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> De alcmanio. Alcmanium constat tetrametro acatalecto, ut est
     hoc: ‛timor omnis docet artis, timor auget bona mentis’. <milestone unit="page"
      n="p. 465 vol. IV Keil"/></p>
   </div>
   <div type="section">
    <head>
     <hi rend="bold">De dispersis</hi>
    </head>
    <p> Reliqua deinceps metra non ea lege qua superiora referemus. Illa enim uelut confusa digessi,
     haec uelut dispersa collegi. Sed ex plurimis quinque et uiginti usui tradenda subieci. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="1"/> De falisco. Faliscum constat tribus dactylis et pyrrichio, ut est
     hoc:<lb/> ‛docta falisca, Serene, reparas’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="2"/>De pherecratio. Pherecratium constat spondeo, dactylo, spondeo, ut
     est hoc:<lb/> ‛reges purpura monstrat’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="3"/>De glyconio. Glyconium constat spondeo, choriambo, pyrrichio, ut
     est hoc:<lb/> ‛odi Parthenium nemus’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="4"/>De asclepiadio. Asclepiadium constat spondeo, duobus choriambis,
     pyrrichio, ut est hoc:<lb/> ‛uitae pars melior quam cito labitur’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="5"/>De alcaico. Alcaicum constat spondeo, tribus choriambis,
     pyrrichio, ut est hoc:<lb/> ‛pro fas Aeacides procubuit sub Paridis manu’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="6"/>De elegiaco. Elegiacum constat de penthemimere prima heroica,
     secunda dactylica, ut est hoc: ‛maeret diffusis flens elegia comis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="7"/>De aeolico. Aeolicum constat primo pede disyllabo quolibet et
     quattuor dactylis, ut est hoc: ‛Sappho conposuit male casta poemata’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="8"/>De miuro. Miurum constat ita ut heroicum, sed pyrrichio clauditur,
     ut est hoc: ‛mortem contemnunt laudato uulnere Getae’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="9"/>De priapeio. Priapeium constat de glyconio et pherecratio, ut est
     hoc:<lb/> ‛Hellespontiacos tuum numen protegit hortos’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="10"/>De phalaecio. Phalaecium constat spondeo, dactylo, tribus
     trochaeis, ut est hoc: <milestone unit="page" n="p. 466 vol. IV Keil"/>
     <lb/> ‛Hermus diuitibus superbit undis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="11"/>De sapphico. Sapphicum constat trochaeo, spondeo, dactylo, duobus
     trochaeis, ut est hoc:<lb/> ‛Faune, nympharum metus et uoluptas’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="12"/>De saturnio. Saturnium constat dimetro iambico catalectico et
     ithyphallico, ut est hoc:<lb/> ‛Isis pererrat orbem crinibus profusis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="13"/>De archilochio. Archilochium constat paroemiaco et ithyphallico,
     ut est hoc:<lb/> ‛remeauit ab arce tyrannus uultibus cruentis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="14"/>De encomiologico. Encomiologicum constat dactylica et iambica
     penthemimere, ut est hoc:<lb/> ‛carmina bella magis uelim sonare’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="15"/>De iambelego. Iambelegum constat penthemimere iambica et
     dactylica, ut est hoc:<lb/> ‛fontes ligabant gramina laetificos’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="16"/>De alcaico. Alcaicum constat penthemimere iambica et duobus
     dactylis, ut est hoc:<lb/> ‛carmen relaxat taedia pectoris’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="17"/>De alcaico. Alcaicum constat duobus dactylis et duobus trochaeis,
     ut est hoc:<lb/> ‛luna rubens zephyros minatur’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="18"/> De archilochio. Archilochium constat tetrametro bucolico et
     tribus trochaeis, ut est hoc: <lb/> ‛linea piscator tibi concidit in profunda ponti’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="19"/> De galliambico. Galliambicum constat dimetro iambico
     catalectico et anapaesto uel spondeo cum duobus iambis, ut est hoc:<lb/> ‛tenera recrispat aura
     tremulos sinus freti’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="20"/>De archilochio. Archilochium constat penthemimere dactylica et
     dimetro iambico acatalecto, ut est hoc:<lb/> ‛sidera cuncta micant decore lucis aureo’.
      <milestone unit="page" n="p. 467 vol. IV Keil"/></p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="21"/>De archilochio. Archilochium constat dimetro iambico
      <supplied>acatalecto</supplied> et penthemimere dactylica, ut est hoc:<lb/> ‛Indi Lyaeo dediti
     tympana iam quatiunt’</p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="22"/>De echoico. Echoicum est, quotiens sonus ultimae syllabae
     paenultimae congruit, ut est hoc:<lb/> ‛exercet mentes fraternas grata malis lis’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="23"/>De reciproco heroo. Reciprocum heroum in sotadicum est, quotiens
     a fine scansus sotadicum facit, ut est hoc:<lb/> ‛ire cupis si rus, mala uites omnia quaeso.
     <lb/> quaeso omnia uites mala, si rus cupis ire’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="24"/>De reciproco iambico. Reciprocum iambicum in elegiacum est,
     quotiens a fine scansus elegiacum facit, ut est hoc:<lb/> ‛micant nitore tecta sublimi aurea.
     <lb/> aurea sublimi tecta nitore micant’. </p>
    <p>
     <milestone unit="par" n="25"/>De ropalico. Ropalicus uersus est, cum uerba, prout secuntur, per
     syllabas crescunt, ut est hoc:<lb/> ‛rem tibi confeci, doctissime, dulcisonoram’. </p>
   </div>
   <div type="section">
    <p> Habes, lector, in conpendio discendi manualem libellum, quem magis probabis, si tibi usus
     scribendi pretium uoluptatis exsoluat. <milestone unit="page" n="p. 468 vol. IV Keil"/>
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
