<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ars veterinaria</title>
                <author>Pelagonius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Prima correzione</resp>
                    <name>Laura Mosca</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Preparazione testo</resp>
                    <name>Valentina Rinaldi</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Valentina Rinaldi</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>DigilibLT Project</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
                </availability>
                <idno>dlt000404</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>Pelagonii, <hi rend="italic">Ars veterinaria</hi>, ed. K. D. Fischer, Leipzig 1980</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi>
                </p>
                <p>Sono stati corretti alcuni errori di stampa sulla base dell'edizione del 1902, curata da M. Ihm:  in 6, 96, 2 <hi rend="italic">semen</hi> è stato corretto
                    con <hi rend="italic">seminis</hi>;  in 11, 193, 1 <hi rend="italic">composito</hi>
                    è stato corretto con <hi rend="italic">compositio</hi>; in 28, 375, 1 <hi rend="italic">semen</hi>
                    è stato corretto con <hi rend="italic">seminis</hi>; in 28, 399 R, 1 <hi rend="italic">baca</hi> è stato corretto con <hi rend="italic">bacas</hi>. I trattini che racchiudono le parentetiche sono stati
                    sostituiti con le parentesi tonde per evitare che si creasse confusione con il simbolo che
                    rappresenta l'uncia, —.</p>
                
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi>
                </p>
                <p>Nel testo di Pelagonio sono presenti numerosi simboli non visualizzabili con tutti i font o non presenti in Unicode.
                    Laddove il simbolo fosse presente in Unicode, lo si è riportato accanto alla descrizione. 
                </p>
                <p>Il simbolo che rappresenta l'unità di misura è stato affiancato dall'abbreviazione del nome dell'unità di misura: Vnc. per Vncia</p>
                <p>Le parentetiche, che in questa edizione erano poste tra due linee, sono state segnalate con
                    parentesi tonde per evitare la confusione con il simbolo che viene utilizzato nel testo per
                    indicare l'oncia.</p>
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi>
                </p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
            <charDecl>
                
                    <char xml:id="char1">
                        <charName>Vnc.</charName>
                        <desc>Tractus longus</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char2">
                        <charName>v cum linea suprascripta</charName>
                        <desc>v cum linea suprascripta</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char3">
                        <charName>c cum linea suprascripta</charName>
                        <desc>c cum linea suprascripta</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char4">
                        <charName>n cum linea suprascripta</charName>
                        <desc>n cum linea suprascripta</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char5">
                        <charName>s cum linea suprascripta</charName>
                        <desc>s cum linea suprascripta</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char6">
                        <charName>3 subversum cum puncto</charName>
                        <desc>3 subversum cum puncto</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char7">
                        <charName>littera graeca qoppa</charName>
                        <desc>littera graeca qoppa</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char8">
                        <charName>u cum linea suprascripta</charName>
                        <desc> u cum linea suprascripta </desc></char>
                    
                    <char xml:id="char9">
                        <charName>ο cum linea suprascripta</charName>
                        <desc> <foreign xml:lang="grc">ο</foreign>  cum linea suprascripta </desc></char>
                    
                    <char xml:id="char10">
                        <charName>linea cum puncto suprascripto</charName>
                        <desc> linea cum puncto suprascripto</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char11">
                        <charName>unda</charName>
                        <desc> unda</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char12">
                        <charName>s cursiva</charName>
                        <desc> s cursiva</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char13">
                        <charName>unda cum linea transversa</charName>
                        <desc>unda cum linea transversa</desc></char>
                    
                    <char xml:id="char14">
                        <charName>0,5</charName>
                        <desc><foreign xml:lang="grc">ϲ</foreign></desc></char> 
            </charDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body><head><supplied>ARS VETERINARIA</supplied></head>
<div type="pr" n="pr"><salute>PELAGONIVS ARZYGIO suo salutem</salute>
<p><milestone unit="par" n="1"/> <supplied>Cum</supplied> frequentissime te equos laudare, amare semper vehementer admirarer (nec inmerito rem tam nobilem, rem omnibus gratam amare non desinis, siquidem Sol ipse dominus orbis, decus mundi, solo equorum ministerio contentus cotidie nobis aut cum ipsis aut per ipsos reddit optabilem lucem) imitarer quidem te et ipse, ut de ipsorum laudibus aliquid scriberem, si digna proferrem: nunc pauperem linguam nullus aut modicus sermo protelat, qui tamen tunc proferendus est, cum curas aut medicinas ipsorum loqui coepero. <milestone unit="par" n="2"/> Tu lauda qui potes, tu dignus sermone prosequere, mihi sufficit sanare quod amo contentusque sum me ex tua claritate florere. Tibi enim quaeritur quicquid in nobis est, nobis enitet quicquid in te est. Curas igitur et medicinas, quibus et sanum et vegetum corpus in animalibus, praesertim in equis perseveret, iste liber loquetur: quem ut libenter suscipias, libentius legas deprecor. Vale.</p></div>
<div type="index" n="index"><p><milestone unit="par" n="3"/> In hoc libro haec sunt medicinae<lb/>
I. Curae ad morbum omnem<lb/>
II. Remedia ad maciem<lb/>
III. Curae ad febrem<lb/>
IIII. Curae ad armos<lb/>
V. Curae ad caput vel ad capitis dolorem et ad glandolas<lb/>
VI. Remedia ad tusses omnes vel ad vulsos<lb/>
VII. Curae ad strofum<lb/>
VIII. Curae ad dysurian<lb/>
VIIII. De laeso dorso et de pilo totius corporis<lb/>
X. Ad eos quibus membra deficiunt et ad bulimum<lb/>
XI. Curae ad flemina<lb/>
XII. Curae ad suspirium<lb/>
XIII. Curae ad hydropem vel ad splenem et ad tympaneticum<lb/>
XIIII. Item de lumbis vel de renibus, coxis aut cambis<lb/>
XV. Item de articulis vel de pedibus vel collo<lb/>
XVI. Curae ad ozinas<lb/>
XVII. Ad opisthotonos<lb/>
XVIII. De dentibus<lb/>
XVIIII. Praecantatio ad equos hordiatos<lb/>
XX. De muris aranei morsu vel de percussu falangionis vel viperae<lb/>
XXI. Curae et potiones ad colicos vel ad eos qui feno malo laeduntur<lb/>
XXII. De caudae mobilitate<lb/>
XXIII. Medicamina ad robur<lb/>
XXIIII. Ad eos qui sanguinem meiant aut cacant aut per nares mittunt aut vomunt aut si sanguis nimius per venam percussam exierit<lb/>
XXV. De vulneribus vel de emplastris<lb/>
XXVI. De scabie<lb/>
XXVII. De lethargo<lb/>
XXVIII. Potiones omnes et omni tempore necessariae<lb/>
XXVIIII. De rabie vel de cursu lunae vel de insania equi vel de paralytico<lb/>
XXX. Curae oculorum omnes<lb/>
XXXI. Compositiones malagmae<lb/>
XXXII. Compositiones caustici<lb/>
XXXIII. De haustu hirudinis et de tumore testium et de vermibus et de costis<lb/>
XXXIIII. De verrucis pecorum<lb/>
XXXV. De farciminoso<lb/></p></div>
<div type="pr" n="pr"><salute>PELAGONIVS FALERIO SVO</salute>
<div type="par" n="1"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Equos circo sacrisque certaminibus quinquennes usque ad annum vigesimum plerumque idoneos adseverant, usibus autem domesticis a bimo usque in annum tricesimum necessarios esse apud diligentissimum dominum certissimum est. <milestone unit="subpar" n="2"/> Annorum notae cum corpore mutantur. Nam dum bimus et sex mensum est, medii dentes superiores cadunt; cum quartum annum agit, iis qui canini appellantur deiectis alios adfert. Intra sextum deinde annum molares superiores cadunt; sexto anno, quos primo mutavit, exaequat. Septimo omnes explentur aequaliter et ex eo dentes cavatos gerit, nec postea quot annorum sit, manifesto comprehendi potest nisi a subtilissimo et a diligentissimo homine. <milestone unit="subpar" n="3"/> Quaedam enim signa aetatis propri corporis natura permisit, quae nos magis oculis comprehendimus quam legendo addiscimus. Decimo tamen anno tempora cavari incipiunt et supercilia nonnunquam canescere et dentes prominere. <milestone unit="subpar" n="4"/> Duodecimo anno nigredo in medietate dentium apparet. Sane domesticis pecoribus, id est domitis et freno adsuetis diligentia invenit, ut annos in labris comprehendas; rugas igitur a rostro incipientes numerabis, annos numerus rugarum ostendit. Difficile est an et non domito pecori rugas inuenias.</p></div>
<div type="par" n="2"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Talem autem equum aut comparare aut e gregibus eligere filocalum dominum convenit, ut sit exiguo capite, nigris oculis, naribus <supplied>apertis, brevibus auribus</supplied> et arrectis, cervice molli lataque nec longa, densa iuba et per dextram partem profusa, lato et numeroso pectore, grandibus armis et rectis, musculis in toto corpore extantibus, lateribus inflexis, spina duplici, ventre substricto, testibus paribus et exiguis, latis lumbis et subsidentibus, cauda longa et non setosa quia abdecet, rectis cruribus, tereti genu parvoque neque introsum spectante, clunibus et femoribus torosis ac numerosis, ungulis nigris et altis et concavis, quibus coronae mediocres superimpositae sint. Sic universum corpus compositum, ut sit grande, sublime, erectum, agile ab aspectu quoque et <supplied>ex</supplied> longo, quantum figura permittit, rotundum.</p></div>
<div type="par" n="3"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Mores autem laudantur, qui sunt ex placido concitati et ex concitato mitissimi. <supplied>Nam hi</supplied> et ad obsequia repperiuntur habiles et ad certamina laboremque promptissimi. <milestone unit="subpar" n="2"/> Si volueris scire, an admissarius utiles progeneret vel an vere progeneret, semen eius digito contactum ut filum ducito: cui aliquantulum duraverit incorruptum, utilem admissarium HIPPARCHVS adseverat; si statim fuerit ruptum vel non ut viscum digito haeserit, inutilem dicimus minimeque admittendum.</p></div></div>
<div type="cap" n="1"><head>I. AD MORBVM OMNEM</head>
<salute>PELAGONIVS FESTIANO</salute>
<div type="par" n="4"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Congruum est etiam medicinas aut potiones quibus morbi expellantur addiscere. Morbos plerumque equi concipiunt aut lassitudine aut aestu aut frigore aut fame aut <supplied>si</supplied>, cum diu steterint, subito ad cursum fuerint stimulati, aut si suo tempore urinam non fecerint, aut sudantes et a concitatione statim biberint. Quibus remedia haec a maioribus profuisse accepimus et facientes nosmetipsi experti sumus.</p></div>
<div type="par" n="5"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad omnem morbum, GALLICANI <g ref="#char2"/>. <g ref="#char3"/>. co<g ref="#char4"/><g ref="#char5"/>. to diapente: gentianae, aristolochiae, bacarum lauri, myrrae, rasurae eboris. Omnia haec aequis ponderibus tunsa et cribrata adunantur et pulvis confectus reponitur et in necessitate profertur et datur sic: cocleare grande plenum vino mixtum faucibus cotidie infunde, cum necessarium erit. Certissimus et salutaris pulvis est.</p></div>
<div type="par" n="6"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad morbum, LITORI BENEVENTANI <g ref="#char3"/>. <g ref="#char2"/>. primo depectorandus est, deinde inter coxas deplendus est, sed et, si necessitas fuerit, et detemporandus. Cibum debebit accipere multiplicem id est hordei farinam, seminis farinam id est far cantabrum, feni modicum. <milestone unit="subpar" n="2"/> Et facies potionem huiusmodi, quam dabis per nares: centauream, absinthium, peucedanum aequis ponderibus decoquis in vino sufficienti et dabis per nares.</p></div>
<div type="par" n="7"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Cucumerem silvaticum teris aut radices ipsius contundes et cernis et cum vini sextariis III commisces et nitri triti et creti unc. semis. Simul omnia diligenter teris et inde potionas diebus quinque. Praeterea pulverem de radicibus cucumeris salvatici vel ipsum cucumerem tritum in aquam mittis, quam poturus est qui patitur morbum.</p></div>
<div type="par" n="8"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item pulvis OPTATI faciens ad morbum et ad omnia. Libram herbae Sabinae, trixogonis unc. III, centaureae unc. II, aristolochiae unc. IIII, baccarum lauri unc. II, myrrae unc. IIII: omnia contundes et cernes et in pulverem minutissimum redigis et, cum necesse fuerit, cocliare unum grande plenum cum vini sextario faucibus infundis.</p></div>
<div type="par" n="9"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud ad morbum, CAYSTRI Siculi mangonis. Radices ebuli et radices urticae aequis ponderibus liquamine infusas in mensuram trium ovorum triduo infundes. Facies inde colatum per linteolum, naribus mensura unius ovi mittes per triduum.</p></div>
<div type="par" n="10"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud ad morbum articularem. Sanguinem de omnibus articulis detrahito et vite alba articulos circumdato et pice liquida articulos circumunguito, et frequenter deambulet et cibo abstineto; hordei sane triti et cribrati mittas sextarios IIII cum cucumere silvatico. Satis prodest.</p></div>
<div type="par" n="11"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad morbum regium. Intellegitur autem morbus regius sic ex oculis vel maxime, nam aut sulphurei aut felliti admodum sunt. Haec valetudo vel causa morbi ex abundantia fellis nonnunquam evenit. Curabis sic: asparagi silvatici radicem contundes et in aquae congium mittis et ad tertias decoquis et per cornu naribus infundis et patieris equum diutius suspensum durare. Quod si maior causa exegerit, addis ad potionem suprascriptam liquaminis summi cyathos IIII.</p></div>
<div type="par" n="12"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad morbum. Si coeperit de incertis pedibus claudicare vel pedes intumuerint, periculosissima quidem res est, curatur autem sic: sanguis de utraque parte cervicis mittitur, ut usque ad summam fatigationem deducatur animal, post uvam lupinam cum melle et aqua cisternina dato usque ad sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="13"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Primi liquaminis calicem plenum in nares mittito, ut quam validissime soporetur, frigido etiam loco stabuletur. Coriandri sane et cucumeris agrestis folia et radices et mellis quod satis est, cum vino dato, post porri sucum acetabulum plenum faucibus infundito; offas etiam inpares dabis, herbi farinam vino sparsam per triduum, fabae heminam fresae bene tritae cum vino optimo, ut pridie eam infundas et alia die conteras, adicies et mellis aliquid et buturi aequis partibus: cum vino tepido dandum est.</p></div>
<div type="par" n="14"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad morbum. Cum coeperit iumentum claudicare modo de prioribus, modo de posterioribus, primum corpus eius perunguito oleo et vino et potiona hac potione decocta: argivi unc. III, centaureae unc. V <del>in alio sic: centaureae unc. VI</del>, scopae regiae unc. I, serpylli unc. VI, ysopi unc. III, trixagonis unc. I, artemisiae odoratae unc. I, trifoli acuti unc. I, rutae silvestris radices unc. VI, hieraebotanis unc. III, vettonicae unc. III: omnia mulsa decoque et potiona.</p></div>
<div type="par" n="15"><p><milestone unit="subpar" n="1"/>Ad umores morbi articularis. Sanguinem de articulis detrahito, creta cimolia in aqua vel lotio infusa, aceto permixta, cum bubulo stercore et cymino, quod satis erit, mixto et cum sinopide loco inponis. Sanus fiet.</p></div>
<div type="par" n="16"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <del>Et</del> ad morbum articularem. Cariotae unc. V, silis Gallici unc. X, casiae <supplied>unc. III</supplied>, nardi unc. III, herbae chamaepityis unc. III, vettonicae unc. VI, iris Illyricae <del>sil</del> <g ref="#char1">—</g> III, piperis albi unc. III, murrae <supplied>unc.</supplied> I, abrotoni <g ref="#char1">—</g> X, marrubi unc. III, Santonici <g ref="#char1">—</g> III: haec omnia colata cum vino et diligenter trita et cribrata dabis.</p></div>
<div type="par" n="17"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Sin autem articuli obduraverint, scito eum elefantino morbo laborare. Curabis sic: sanguinem de tumoribus detrahe, potionem dabis sic: coquis tisanam cum catulo brevi, post triduum sanguinem de matrice detrahe et potiona suco faeni Graeci cum melle, et iterum sanguinem de articulis detrahe, potiona pulvere quadrigario.</p></div>
<div type="par" n="18"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item pulvis PELAGONI apopiras. Ciconiam quae adhuc non stat, sed tamen quae iam plumulas habet, vivam mitte in caccabulum fictilem et gypsa et in furnum mitte. Inde cum fuerit pulvis factus, id est cum fuerit tosta, in mortario tere et pulverem <del>et</del> repone in olla vitrea et, cum necesse fuerit, cocliare sed grande plenum cum vino Afro faucibus infunde, quamdiu sanus sit. Certissimus et salutaris pulvis est.</p></div>
<div type="par" n="19"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Cucumeris silvatici radices contundes ad sext. III et infundes in aquae sext. IIII ante pridie et agitas quam diutissime et colas et sic commisces nitri Alexandrini tunsi et creti <supplied>unc. XVI</supplied> et das diebus septem cum <supplied>defruto; si</supplied> defuerit, aquam iunges et sic bibat: per cornu faucibus infundes.</p></div>
<div type="par" n="20"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Seminis cucurbitae Alexandrinae acetabulum unum frigis et tundis et cernis et misces vini veteris albi ad cornua duo et agitas diu et postea colas et sic per dexteram narem diebus quinque <supplied>infundis</supplied>.</p></div>
<div type="par" n="21"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad morbum, COLVMELLAE auctoris. Evincendi sunt quamvis pestiferi morbi et exquisitis remediis propulsandi sunt. Panacis et eryngi radices feniculi seminibus miscendae et cum fricti ac moliti tritici farina candenti aqua conspargendae eoque medicamine salivandum est aegrum pecus. <milestone unit="subpar" n="2"/> Tum paribus cassiae myrraeque et turis ponderibus ac tantundem sanguinis marinae testudinis miscetur potio cum vini veteris sextar. III et ita per nares infunditur. Sed ipsum medicamentum ponderis sescunciae divisum portione aequa per triduum dedisse sat erit.</p></div>
<div type="par" n="22"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Praesens etiam remedium cognovimus radiculae, quam pastores consiliginem vocant. Ea Marsis montibus plurima nascitur omnique pecori maxime est salutaris. Laeva manu ecfoditur ante solis ortum, sic enim lecta maiorem vim creditur habere. <milestone unit="subpar" n="2"/> Vsus eius traditur talis. Aenea fibula pars auriculae latissima circumscribitur, ita ut manante sanguine tanquam O litterae ductus appareat. Hoc et intrinsecus et ex superiori parte auriculae cum factum est, media pars descripti orbiculi eadem fibula transuitur et facto foramine praedicta radicula inseritur; quam cum recens plaga comprehendit, ipsa continet, ut elabi non possit. Eadem inde per auriculam omnis vis morbi pestilentiaeque virus elicitur, donec ea pars, quae fibula circumscripta est, demortua excidat. <milestone unit="subpar" n="3"/> CORNELIVS CELSVS etiam ipsius folia cum vino trita per nares infundere iubet. Haec facienda, si gregatim pecora laborant; illa deinceps, si singula.</p></div>
<div type="par" n="23"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item potio AEMILII HISPANI mangonis ad morbum articularem. Ex necessitate sanguinem de pedibus detrahe, inde murrae troglitis <g ref="#char1">—</g> IIII, croci selib., sale lib., centaureae scrp. IIII, spicae Indicae <supplied>unciam</supplied>, piperis albi sem., apii seminis coclearia quinque, meconi <g ref="#char1">—</g>, propolis <g ref="#char1">—</g>, mellis sext. et nitrum in se conteris et reponis; inde magnitudine nucis Abellanae cum aquae tepidae sextario dabis.</p></div></div>
<div type="cap" n="2"><head>II. AD MACIEM</head>
<salute>PELAGONIVS FESTIANO suo ait</salute>
<div type="par" n="24"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Equos tuos sanos quidem, sed satis macillentos frequenter inspexi, quibus ut adhibeas talem diligentiam diligentissimum dominum monemus, quod etiam CAPPADOCES facientes corpora equorum et nutriunt et augent. <milestone unit="subpar" n="2"/> Nam haec, quae infra ostendimus, ipsi CAPPADOCES brecta appellant, quae sunt talia. Hordei modios III, fabae sext. VI, tritici sext. VI, ciceris sext. VIII, faseli sext. VIII, herbi sext. IIII, faeni Graeci sext. III, et si volueris uvae passae et nuclei sextarios singulos: de his omnibus facis modium et pridie in aqua munda eundem modium infundes, mane paululum se subsiccet et inde equus semodium accipiat et sero semodium. Hoc cotidie simili diligentia facere curabis. <milestone unit="subpar" n="3"/> Si sane satis macillentus fuerit, eum diebus triginta clausum in stabulo calido habebis, ita ut intus bibat et sic accipiat. Sin autem non adeo est macillentus, viginti et uno die similiter stabuletur. <milestone unit="subpar" n="4"/> Sane si post diligentiam suprascriptam satis fuerit pinguis et ne pinguedo noceat, sanguis de matrice tollatur, ne nimia pletura adferat necem.</p></div>
<div type="par" n="25"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud quod pauperes sed diligentes facere possunt: triticum torrefactum mixtum aquae mulsae, diurnum modium castrensem praebebis diebus ultra viginti vel quot volueris.</p></div>
<div type="par" n="26"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Sane cui pellis aruerit et cibum non sentit (quod genus passionis mulomedici coriaginosum appellant, contingit autem nimio labore), perunguendum est oleo primum rutato, ita ut omne corpus perunguas, et hac postea potione sanabis: cariotae, tracanthi, rutae silvaticae, nepetae montanae uncias singulas, apium, melilotum, absenthium Ponticum cum vino et aqua calida dabis. Omnia suprascripta cum aqua coquis et sic post cum vino dabis.</p></div>
<div type="par" n="27"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud, quod apud TVSCOS amatores asturconum ego didici. Gramen quod in terra nascitur, id est radicinas ipsas, quas plerumque aratrum evertit, collectas quantas volueris et lotas diligenter cum hordeo et cum paleis minutis dare cotidie convenit. Nam et equis aetate adhuc minoribus praebere eundem cibum utilissimum est.</p></div>
<div type="par" n="28"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Lupinos coctos, sed satis dulces, ita ut et homo manducet, ad satietatem comedendos equo praebeto. Accipere autem ultra modium cotidie debebit. Si autem dulces lupini non fuerint, strofum faciunt et dolore ipso maciem.</p></div>
<div type="par" n="29"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Castaneas furnatas, tostas et tunsas in pilo cum hordeo praebeto, ita tamen ut nec satis minutae sint castaneae nec rursus integrae.</p></div>
<div type="par" n="30"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Haec omnia hieme facere convenit. Posteaquam receperit integrum corpus adhibitis suprascriptis cibis, tunc faba et hordeo puro nutriendus est. Custodiendum est sane, ut integra corpora praesertim in equis perseverent, quae hoc modo custodiemus, <supplied>ut</supplied> cotidie manibus multorum fricetur; ac multum prodest pressa manu subegisse terga equi, quam si largissime cibos praebeas. <milestone unit="subpar" n="2"/> Multum autem refert robur corporis ac pedum conservare, quod utrumque custodiemus si idoneis temporibus ad praesepia, ad aquam, ad exercitationem pecudes duxerimus; aut si iter fecerint et frigus sustinuerint, frigori fomenta adhibeantur et calefacto oleo lumbi rigentur caputque et spina tepenti adipe vel uncto linentur. <milestone unit="subpar" n="3"/> Si urinam non fecerit, plurima in hoc libro invenies remedia. Lassitudini autem et labori quies remedio est, ita ut molliter cubet et in fauces oleum vel adeps vino mixta infundatur. Si aestus fuerit passus, posca cum puleio nares et faciem foveto et ova tria cum vino faucibus infundito. <milestone unit="subpar" n="4"/> Ante omnia sane curae tibi sit, ut stabuletur sicco loco; umore enim madescunt ungulae, quod facile vitamus, si aut stabula robureis axibus constrata aut diligenter subinde mundata fuerint.</p></div>
<div type="par" n="31"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si omnis diligentia adhibita fuerit et cibaria largissima suppeditent et nihilominus adtenuatus sit equus. Etiam hoc scire te convenit, quod frequenter equi per noctem Fatuo ficario vexantur, unde et dolore turpissimo afflicti et frequenter inquietati adtenuantur. <milestone unit="subpar" n="2"/> Cui succurrendum hoc modo CORNELIVS CELSVS iubet, ut ossa canina combusta et contusa cum axungia veteri commixta offas inpares cum vino faucibus mittas diebus octo, et locum, in quo sunt, sulphure vivo et carbonibus purifices. Erit salutare remedium.</p></div>
<div type="par" n="32"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item potio incomparabilis COLVMELLAE. Macies aut languor summovetur saepius data potione, quae recipit semunciam sulphuris ovumque crudum et murrae pondus denari. Haec tria vino admiscentur atque ita faucibus infunduntur. Sed et tussi et dolori ventris eadem ista medentur.</p></div></div>
<div type="cap" n="3"><head>III. <supplied>AD FEBREM</supplied></head>
<salute>PELAGONIVS ARZYGIO suo</salute>
<div type="par" n="33"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad febrem. Febricitantis signa sunt caput in terram demissum nec elevare altius cervices poterit, oculi erunt aliquanto tumidiores et labra laxiora; tunc crebra suspiria, tractus iliorum graves et flatus calidi. Similiter et omne corpus calidum, testibus etiam laxioribus, nec non crura tardiora, nec ducenti obsequitur sed invitus trahitur, nec se volutare poterit sed in latere iacebit. <milestone unit="subpar" n="2"/> Evenit autem plerumque febris aut nimio labore, id est cum cursu agitur et post cursum non competentibus cibis aut potionibus curatur; aut frigore, cum diligentia congrua post frigus non adhibetur; aut nimio aestu aut cruditate, frequentius autem hordeo novo contrahitur.</p></div>
<div type="par" n="34"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Febres autem curantur sic. Sanguis <del>sic</del> de temporibus mittitur et de facie et ab omni cibo abstinetur. Tantum potum praebendum esse iubeo moderate et alia die deambulet sensim et stabuletur calido loco. Si temporis opportunitas patitur, herbis viridibus recreandum est aegrum pecus; si tempus in hieme est, faenum et hordeum et tisanam praeberi utilissimum est. <milestone unit="subpar" n="2"/> Plerumque autem etiam cum non febricitat, signa in ipso eadem invenies, id est gravatam cervicem, caput ad terram demissum, recumbere in latere. Hordeum praebeto: si adpetierit, sine febre est. De labore vel de ostocopo talia eveniunt. Si autem febriat, et hordeum recusat et anorectus plerumque est et tristis, solum tamen potum requirit; febris autem triduo si perseveraverit, moritur. <milestone unit="subpar" n="3"/> Qui autem aut tactu auriculae aut venae, quae in latere est sub armum, putant se posse febrientem intelligere, verae rationis ignari sunt, quia nec ostendunt se de venis intellegere febrientem. Ei tamen, qui de labore vel de ostocopo supradicta signa habuerit, sanguinem detrahere contrarium est, quia et labore fatigatus et sanguinis emissione exhaustus sine viribus fit. Febrientem utilissimum est sanguinare, quia et leviora sentit suspiria et venae ferro relaxatae recipiunt citius sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="35"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad febrem interiorem discutiendam: tracanthi <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, hormini semen <g ref="#char1">—</g> II, rossyriaci optimi <g ref="#char1">—</g> II, piperis albi <g ref="#char1">—</g>, passi sext. II, ypopanacis <g ref="#char1">—</g> III, lini seminis <g ref="#char1">—</g> II s., murrae troglitis <g ref="#char1">—</g> IIII, trixogonis <g ref="#char1">—</g> VIII, malum terrae<g ref="#char1">—</g> VIIII, bacae lauri <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> IIII s., turis masculi <g ref="#char1">—</g> III s., piperis nigri <g ref="#char1">—</g> II s., gentianae <g ref="#char1">—</g> III <supplied><gap/></supplied></p></div>
<div type="par" n="36"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus febrierit aut macillentus fuerit vel si quid intus doluerit, mannae turis <g ref="#char1">—</g> II s., iris Illyricae selib. <del><g ref="#char1">—</g></del>, piperis <g ref="#char1">—</g>, bacae lauri <g ref="#char1">—</g>, apii semen <g ref="#char1">—</g>, cum passo potionabis.</p></div>
<div type="par" n="37"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad febrientes omnes equos. Febrienti sanguinem aut de palato aut de matrice detrahe; inde ysopi lib., abrotoni selib., lactis caprini sext., amuli quantum aestimaveris, olei boni <g ref="#char1">—</g> III, et herbam urciolariam conteris et sucum eius expressum ceteris misce et per cornum faucibus infundes. Erit salutaris potio.</p></div>
<div type="par" n="38"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio alia. Lactis asinini sext., olei cyathos II, croci scrp., myrrae scrp. II, apii semen cocliarium plenum: haec terito bene et dato cum lacte et oleo, et farinam triticeam cum aqua tepida hieme, aestate farinam hordeaciam cum aqua frigida dato. Si ilia tensa habuerit et non desinet febris, necesse est eum inuri et usta curari.</p></div>
<div type="par" n="39"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Lactis caprini hem., amulum et ova n. IIII, olei cyathum, herbam urciolarem conteres et sucum eius cum ceteris rebus misce et potiona per dies sex. sanabitur.</p></div>
<div type="par" n="40"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Vnctiones ad febres. Rosae selib., olei veteris lib., aceti hem. n. III, olei cyprini lib. s., portulacae et nucis amarae selib., mentae et rutae quantum sufficit, teres et uteris.</p></div>
<div type="par" n="41"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus febrierit, ex necessitate sanguinem detrahas, et potionas sic: gentianae selib., aristolochiae <g ref="#char1">—</g> IIII, ysopi <g ref="#char1">—</g> II, absinthi <g ref="#char1">—</g> II, abrotoni <g ref="#char1">—</g> II, caricarum selib., apii seminis selib.; rutae fasciculum in caccabo sed pleno cum aqua decoques ad tertias. Cum videris nigrescere, coctum est. Inde hem. cum ceteris suprascriptis misceto et per cornum in fauces infundito et hordeo abstineto.</p></div>
<div type="par" n="42"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio simplex ad febrientes equos. Faeni Graeci sucum bene coctum cum api fasciculo et rutae et meliloto, ysopo, cum melle per cornu dabis.</p></div></div>
<div type="cap" n="4"><head>IIII. <supplied>CVRAE AD ARMOS</supplied></head>
<salute>PELAGONIVS FALERIO suo</salute>
<div type="par" n="43"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Curae ad armos. Si armos laeserit aut sanguinem demiserit, medio fere in utroque crure venae solvantur et turis polline cum eo, qui profluit sanguis, inmixto armi linantur, et ne plus iusto exanimetur, stercus ipsius iumenti fluentibus venis admotum fasceis obligetur. <milestone unit="subpar" n="2"/> Postero quoque die ex iisdem locis sanguis detrahatur et eodem modo curetur hordeoque abstineatur exiguo faeno dato. Et post triduum deinde usque in diem sextum porri sucus instar trium cyathorum mixtus cum olei hem. Faucibus per cornu infundatur. <milestone unit="subpar" n="3"/> Post sextum diem lente incedere cogatur, et cum ambulaverit, in piscinam mitti convenit, ita ut natet. Sic paulatim firmioribus cibis adhibitis ad sanitatem perducitur.</p></div>
<div type="par" n="44"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliter. Si leviter doluerit, vino et oleo perunguito; nam si validius dolet, ventum in armum mittito et pertundito a summa iuba infra digitos octo, ne cartilaginem tangas. Cum inflaveris, virga molli armum caedito et sale et oleo confricato ipso die, et postero die tracta uteris, cuius haec erit compositio. <milestone unit="subpar" n="2"/> Simulae sext. II, si non habueris, pollinem triticeam, cum aceto et cum ovis duobus, sed de ovis album per se mitte, adicito et turis <g ref="#char1">—</g> s.: haec omnia manu subigito et armo inducito et per dies multos armum aqua calida foveto, ut madefiat. Cotidie tractam inponito, inde vino puro armum foveto, et bacae lauri selib., olei sext., nitrum etiam et bacas contundito et cribro minuto cribrato et in unum omnia suprascripta misceto, ante tamen aqua calida armus perfundatur et in sole suprascripto medicamine curetur, inde synchrismate, <milestone unit="subpar" n="3"/> et si fuerit necesse aut eiecerit, ex more ad rotam <del>et necesse ex more ad rotam</del> armum reponito et suprascriptis medicaminibus curato. Si non profuerint, ultimum est ut inuras.</p></div>
<div type="par" n="45"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Vnctio ad armorum dolorem. Afronitros, vinum, oleum, passum, axungiam, bulbos: in se universa permisces et inde armos perfricas.</p></div>
<div type="par" n="46"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Calefactio ad armos. Bacarum lauri lib., nitri lib., sulphuris vivi <g ref="#char1">—</g> III, picis liquidae sext. II: omnia bene tunsa vino et oleo permisce et uteris.</p></div></div>
<div type="cap" n="5"><head>V. <supplied>CVRAE AD CAPVT VEL AD CAPITIS DOLOREM ET AD GLANDVLAS</supplied></head>
<salute>PELAGONIVS FALERIO suo</salute>
<div type="par" n="47"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Curae et medicamina quaecumque in capite possunt esse. Capitis dolorem indicant lacrimae et aures proiectae et cervix ad terram demissa et facies incerta. Huic sanguinem de ore detrahe et da potiones, quae ventrem moveant. Si tumor fuerit, plerumque periculum adfert. Curari debet iis potionibus, quae ventrem movent; similis est enim cura iis qui hordiantur. Sin autem ventris fluxus cito steterit et oculi albi fuerint, nihil mali evenit; oculos tamen cura.</p></div>
<div type="par" n="48"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad capitis gravidinem. Ante omnia purgandum est caput, purgandum autem hoc modo: innulam, euforbium, turis pollinem vino decoque et sole calido naribus infundito. Post <unclear>modicum</unclear> olei rosacii aliquantulum, propter vim medicaminis, in nares mittito.</p></div>
<div type="par" n="49"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad dolores auriculae. Aceti acris aliquantulum cum oleo veteri et cum afronitris in aurem mittito; aut vermiculos, porcelliones qui appellantur, cum butyro et rutae uno fasciculo in oleo ferveant, et cum tepuerint, in aurem mittito; aut adipes gallinae percolatas cum nardo in auriculas mittito.</p></div>
<div type="par" n="50"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Sin autem cerebrum commotum habuerit, diligentius sanari debet, ne periculum adferat. Signa tamen in ipso haec erunt: perversus ambulabit pedibus incertis et interdum cuilibet aut stipiti aut iacentibus lapidibus pedes offendit coxamque contrahit. Si mula erit, iungatur artius iugo, ita ut sudore et labore omnis dolor discutiatur, ut post laborem melius curetur. <milestone unit="subpar" n="2"/> Curabis autem his: bacas lauri numero XX et nitri lib. terito minute et rutae manipulum viridem cum aceto, et oleo laurino tepefacto perunguito caput medium inter aures et lanatam pellem madentem his medicaminibus pro cerebellari superinponito.</p></div>
<div type="par" n="51"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Farinam hordeaciam mixtam resinae durae inponito. Curare autem debes, ut reliqua pars corporis aliis potionibus nutriatur. Cancros fluviaticos tunsos et mixtos lactis caprini sext. et olei cyatho colato <supplied>diligenter et</supplied> per os infundito. <milestone unit="subpar" n="2"/> Si parum cancri vel lac suppeditaverit, aquam mulsam facito de mellis cyathis III, piperis albi p. <supplied>X</supplied>I, croci scrip., apii seminis scrip. II: haec conterito et dato per os.</p></div>
<div type="par" n="52"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad capitis purgationem. Malum terrestre legis et findes in multas partes et contra solem aut in furno siccas et tundis in pilo marmoreo diligenter et cernes et inde caput purgas.</p></div>
<div type="par" n="53"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Farinam hordeaciam cum pastillis, qui suprascripti sunt, per aestatem, si per hiemem, cum farina triticea eodem modo dabis.</p></div>
<div type="par" n="54"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item si aures doluerint, diligentius curato, ne in saniam convertatur. Ante omnia debes diligenter aures purgare, ne quid intrinsecus sit, quod aut dolorem faciat aut laedat. Si nihil horum inest, spongiam mollem nitro et aqua maceratam in auriculam mittito et una nocte eadem spongia in auricula perseveret. Postero die foveto aurem nitro et aqua calida, usque cum dolor elimetur.</p></div>
<div type="par" n="55"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si aqua fuerit in aurem ingressa, oleum vetus et acetum aequis ponderibus adiecto nitro in aurem mittito et lanam superinponito. Si vulnera erunt, lipara curantur.</p></div>
<div type="par" n="56"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus glandulas habuerit inter maxillas, eximito ferro. Si necesse fuerit, et urito, ustum curato sale et oleo diebus octo; inde nitro et aqua diluito; si nitrum non fuerit, lotio calido aut lixivo. Post vinum cum oleo et farinam de herbo inponito per triduum, inde vino et farina hordeacia curato usque ad sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="57"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si parotides habuerit in faucibus vel tubercula apparent, fomenta inponito, ut et maturentur et aperiantur, et cum aperuerint, linteola minuta cum oleo et aceto vulneribus inponito, usque cum pura sint et munda. Inde lycio et medicamine suprascripto curato, et cum ad sanitatem eadem vulnera pervenerint, de malis granatis siccis pulverem facito et spargito. Sanabis.</p></div>
<div type="par" n="58"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si caput a pletura aut a perfrictionibus plenum habuerit, sanguis aut de temporibus aut de ore emittendus est et cretae duas partes et unam partem acaciae vino austere temperabis et calidum capiti inpones.</p></div>
<div type="par" n="59"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> De umoribus narium, qui a quo loco exeant ut facile intelligamus. Muccus limpidus cotidianus est nec te terreat; crassus candidus a cerebro; rubeus tenuis frigidus a perfrictionibus veteribus; caeruleus levis ab interioribus, qui febres indicat; crassus spumosus a pulmonibus, qui suspiriosos ostendit; faecaceus spissus a grandulis. Haec sunt quae maxime observare debemus et memoriae tradere.</p></div>
<div type="par" n="60"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Equus si cerebrum percussum habuerit, hinc intellegere poteris: spasmos repente patietur, horret, timet, cibum, hordeum recusat, totus in priorem partem se tendit. Vtilissimum est sanguinem de temporibus mittere et spongiam Afram maceratam aequis partibus rosa et aceto capiti imponere et cibos virides praebere. <milestone unit="subpar" n="2"/> Si nec cibos virides appetierit, fabam molitam cum farina triticea et aqua mulsa per cornu in fauces infundito, quamdiu cibos virides appetat, quos aqua salsa macerabis.</p></div>
<div type="par" n="61"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus glandulas habuerit, farinam hordeaciam cum aqua mulsa et resina et axungia calidam impones, donec foras erumpent; et si vulnera fuerint, traumatico curabis, et si parotides fuerint, similiter curabis.</p></div>
<div type="par" n="62"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad capitis pondus et si per nares satis mittit, potionabis hac potione: sinapis acetabulum cum mellis acetabulo diligenter teres et cum vini hem. potionabis diebus novem. Salutarem dicunt.</p></div>
<div type="par" n="63"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si cui equo in naribus cartilago fuerit rupta et sanguis nimius eruperit et abstineri non potest, spongiam cum aceto et turis polline inponito, quamdiu vulnus fiat; vulnus autem traumatico curato.</p></div>
<div type="par" n="64"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad parotides. Cataplasmabis triticea polline, resina et aceto et axungia. Postea cum maturuerint, exsecato.</p></div>
<div type="par" n="65"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Sanguinem de palato cum tuleris et supprimere eundem sanguinem non potes, spongiam frigidam inponito et caput et os et renes et testes aqua frigida foveto. Si <unclear>edere</unclear> non potuerit, acaciam nigram, turis pollinem aequis ponderibus aceto acri temperabis et toto capiti superinponis.</p></div>
<div type="par" n="66"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equo lingua incisa fuerit, linguam consuito, irin pinsitam melle subigito et inponito et vino lavato eo die, et sic persevera usque ad sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="67"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Vnctio capitis. Rosacium, castoreum, nuces amaras, rutam viridem aceto commisce et sic utere.</p></div>
<div type="par" n="68"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ad strumam et parotidas. Cerae dragmas XXVIII, resinae terebintinae dragmas XXVI, <supplied>mellis dragmam I</supplied>, galbani dragmas IIII, hammoniaci dragmas XIIII, olei aestate cyathos VI, hieme olei cyathos VIII.</p></div>
<div type="par" n="69"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si dentes aut gengivae doluerint equo, hordeum integrum devorat et corpus attenuat. Tunc gengivae intumescunt et salivae defluunt. Tu diligens, ne quid diligentiam subterfugiat, etiam hoc curare de<del>resinae terebentinae dragmas XXVI, mellis dragmas <supplied><gap/></supplied> galbani dragmas IV et, pondus autem mellis non inveni, quantum mittendum sit</del>bes: cretam cum aceto acerrimo misceto et calidam in maxillis inponito diebus sex et ter in die melle et mali granati cortice tunsa gengivas perfricato.</p></div>
<div type="par" n="70"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad grandulas. Axungiam veterem cum alio purgato et simul tunso diligenter malaxas et inde grandulas foris aut faces perunges.</p></div></div>
<div type="cap" n="6"><head>VI. <supplied>REMEDIA AD TVSSES OMNES VEL AD VVLSOS</supplied></head>
<salute>PELAGONIVS ARZYGIO ait</salute>
<div type="par" n="71"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Curae et medicinae ad tusses omnes vel ad vulsos, apopiras PELAGONI. Arum Gallicum tundes et purgas in pilo marmoreo et iungis auxungiam veterem et simul diu tundis et facis pastillos, quos in melle et oleo et passo et ovis bene mixturatis tinguis et per triduum deicis, aut resolvis et per cornu dabis.</p></div>
<div type="par" n="72"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud EMERITI mulomedici. Fabae fresae, id est lomentum, <g ref="#char1">—</g> VI infundis in passi sext. III et mittis in mortarium piperis grana XXX et teres. Item adiunges sevi hircini lib. et teris simul, postea adiungis et fabam infusam cum passo et omnia simul diligenter deteris et per cornu dabis triduo.</p></div>
<div type="par" n="73"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. In vino veteri infundes fabam et postea deteris adiuncto oleo, tantum quantum duplum fuerit vinum, id est ut sint vini sextarii III, fabae sextarius, olei sextarius s.: haec omnia simul deteris et dabis per triduum.</p></div>
<div type="par" n="74"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud etiam ad vulsos. In conditi sext. II infundis ante triduum fabae hem. et sic teres diligenter et dabis triduo.</p></div>
<div type="par" n="75"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Arum Gallicum tundis diligenter et postea commisces simul herbam parietariam teneram et simul denuo tundes diligenter. Adiuncta auxungia veteri haec omnia simul denuo tundes et facis pastillos, quos inpares per triduum dabis in melle et butyro.</p></div>
<div type="par" n="76"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud ad tussem cotidianam. Porros decoques et cum herba parietaria bene tunsa commisces et iterum tundis et facis pastillos, quos in ovis et oleo rosacio et passo et melle dabis per triduum. Quo tamen triduo et sucum ipsius conditurae per cornu deicis adiuncto suco herbae parietariae.</p></div>
<div type="par" n="77"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem viatoriam, PELAGONI. Lasar iuxta modum magnitudinis nucis Abellanae minoris in vino veteri deteris et una die per cornu dabis.</p></div>
<div type="par" n="78"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem, quae pulmonibus nascitur vel si renes percussos habuerit aut ex nimio sudore complutum fuerit, sic curabis: pastillos facies: costi <g ref="#char1">—</g> II, ysopi fascem, panacis radicis <g ref="#char1">—</g> III, myrrae troglitis <g ref="#char1">—</g> IIII, meliloti<g ref="#char1">—</g> IIII, et nuclei viridis <g ref="#char1">—</g> IIII, marrubi masculi <g ref="#char1">—</g> I, centaureae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> III: haec omnia tunsa et cribrata cum optimi mellis hemina in vas mittes et coquis; cum pastillum fuerit factum, uteris.</p></div>
<div type="par" n="79"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud ad tussem. Marrubium cum murra et ture et vino optimo potionabis.</p></div>
<div type="par" n="80"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud ad vehementiorem tussem vel si male os ei oluerit vel lacrimae decident, potionabis sic: mannae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> IIII, murrae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> IIII, turis <g ref="#char1">—</g> II, croci <g ref="#char1">—</g> I, tracanthi <g ref="#char1">—</g> I, mellis despumati <g ref="#char1">—</g> IIII, ysopi fascem I: vino albo omnia mixta dabis, donec sanus fiat. Aquam sane tepidam praebebis.</p></div>
<div type="par" n="81"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud <supplied>ad</supplied> tussim, quae pulmonibus nascitur. Ysopi fasciculum, myrrae troglitis <g ref="#char1">—</g> I, croci <g ref="#char1">—</g> I, lasaris scrip. V, dauci Cretici <g ref="#char1">—</g> II, herbae Sabinae <g ref="#char1">—</g> II, dictamni scripl. III, castorei sem., mannae croci <g ref="#char1">—</g> II, opi <g ref="#char1">—</g> I, nasturci <g ref="#char1">—</g> I: omnia melle et aceto decocta permisces et uteris.</p></div>
<div type="par" n="82"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem vel ad gravedinem capitis. Oleum rosacium vel certe simplex, sed summum, cum aqua calida sed tepida per narem deicis per triduum.</p></div>
<div type="par" n="83"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem vel ad vulsos. Arum Gallicum tundes diligenter et postea herbam parietariam, et denuo simul tundis et sic adiungis auxungiam veterem, et omnia simul tundis diligenter et facis pastillos, quos in melle et butyro deicis per triduum.</p></div>
<div type="par" n="84"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Glutinatoria ad volsos sive hiemalis. Tracanthi <g ref="#char1">—</g> II infundis in calida et mittis in caccabum faeni Graeci hem. infusam et lini seminis hem., sevi hircini lib., medullae cervinae <g ref="#char1">—</g> II, radiclas draconteae <g ref="#char1">—</g> II, <supplied>gentianae <g ref="#char1">—</g> I, centaureae <g ref="#char1">—</g> I</supplied>, sevi taurini <g ref="#char1">—</g> I. Sed prius tracanthum teres et mittis illud in caccabum cum lini semine et feno Graeco et ferveat tamdiu, quamdiu diligentissime decoquatur in aqua, in qua infuderis tracanthum. Sic postea omnia simul commisces et deteris et mittes in caccabum passi sextarios III et decoquis et sic per cornu deicis triduo.</p></div>
<div type="par" n="85"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item alia EMERITI. In aqua acronem pinguem porcinum decoque et postea exossa et mittis illum in caccabulum cum passi sext. III et sext. tisanae iam infusae, et ipsa simul sit <del>in</del> aqua, in qua acro decoctus est vel tisana infusa. Adiungis simul praeterea glutem taurinam et aceti acris heminam dimidiam, et sic omnia simul tamdiu ferveant, ut choelon faciant. Praeterea lini semen, tracanthum, iam infusa in calida cum faeno Graeco decoquis, et posteaquam coxeris, teris in mortario marmoreo et sic adicis ad superiora et iterum decoquis. <milestone unit="subpar" n="2"/> Quae cum omnia simul diligenter decoxeris, adiungis sucum herbae parietariae et medullam cervinam cum sevo hircino et sic omnia simul decoquis et facis potionem, quam per cornu dabis diebus septem aut novem. Sane intepescat contra focum potio et sic detur. Quae si satis fuerit spissa, passi plus accipiat.</p></div>
<div type="par" n="86"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad vulsos de recenti. Capitulum agninum in aqua decoques tamdiu, quamdiu totum discoquatur, et adiungis modicum mellis et dabis per cornu ieiuno diebus septem.</p></div>
<div type="par" n="87"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem quae de faucibus nascitur. Myrrae <g ref="#char1">—</g> II, lini seminis fricti sext., cardamomi semunciam, uvae passae sext., nuclei sext., mellis p. II: haec omnia diligenter teris et mel addis et sic omnia trita commisces et agitas diu et facis pastillos ad modum nucis et sic ternos diurnos dabis diebus quinque aut septem.</p></div>
<div type="par" n="88"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Occidis pullum et cito illum despicas et tolles illi ventrem et sic, quomodo est cum stercore suo, involvis illum in melle et deicis, cum calet, pecori per canalem. Certissimum est.</p></div>
<div type="par" n="89"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem gravem. Pilulas cupressi decoquis et purgas diligenter et in pilo marmoreo cum axungia contundis et arum Gallicum simul et folia tenera herbae parietariae, et facis pastillos, quos per triduum inpares in melle, oleo et vino passo, ovis tinctos deicies. <milestone unit="subpar" n="2"/> Aut si hoc displicet, omnia simul commisces cum oleo rosacio et melle, vino passo et ovis resolvis et teres; per cornu deicies. Sane si pilulas decoquere nolueris, ipsa folia cupressi subsiccas et tundis et facis pulverem, cui admisces omnia superiora.</p></div>
<div type="par" n="90"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem, quae de faucibus nascitur. Myrrae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> II, piperis <g ref="#char1">—</g> II, lini seminis fricti sext., cardamomi semunciam, uvae passae sext., nuclei sext., mellis p. II: omnia trita bene melli bene calefacto et cocto adiungis et agitas diu et facis pastillos ad modum nucis, quos ternos diurnos deicis diebus septem aut ultra.</p></div>
<div type="par" n="91"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem gravem. Ante omnia purgandum est corpus tussientis, purgabis autem sic. Cucumerem salvaticum vel radicinas eius cum nitro Alexandrino conteres et iniuncto vino veteri deicis per cornu et post diem tertium remedia adhibebis talia. <milestone unit="subpar" n="2"/> Scillae vastiores partes quattuor tundis diligenter et adicis lasaris summi tantum quantum fabae magnitudo est, et commisces vini albi sext. et olei veteris libra et denuo omnia simul deteris et potionas per cornu per os.</p></div>
<div type="par" n="92"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Sane laser vino resolves. Et suffis illum istis suffimentis: sandaracae <supplied>unciam</supplied> I et asfalti unc. I, alium et cepas omnia aequaliter ponderas et teris et facis partes tres, de quibus singulis per singulos dies positis in carbonibus suffis. Sane caput illi coperis et oculos illi ligas. <milestone unit="subpar" n="2"/> Quem posteaquam suffieris, sic potionas. Vino sucido commisces adipes cervinos sufficientes vel berbecinos, quos resolvis cum vino et adiungis modicum cerae et teres et cum tepet per cornu deicis.</p></div>
<div type="par" n="93"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliter. <foreign xml:lang="grc">Πράσιον</foreign> quod Graeci appellant, Latini herbam marrubium, deteris et cum oleo, modico sale et vino sucido commisces et potionas.</p></div>
<div type="par" n="94"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pastillos ad tussem. Petroselini Macedonici semunciam, dauci <g ref="#char1">—</g> I, smyrnae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> I, spicae nardi <g ref="#char1">—</g>, costi <g ref="#char1">—</g>, tracanthi <g ref="#char1">—</g>, iris pistae <g ref="#char1">—</g>, acori <g ref="#char1">—</g> I, piperis <g ref="#char1">—</g>, croci <g ref="#char1">—</g>, guttae hammoniacae <g ref="#char1">—</g>, cassiae <g ref="#char1">—</g> I: haec omnia tundis et cernis et ex aqua mulsa pastillos facies, quos febrientibus <supplied>ex aqua calida, non febrientibus</supplied> ex passo dabis. Sane tracanthum ante pridie in mulsa infundis.</p></div>
<div type="par" n="95"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad omnes tusses. Tracanthi — I, hormini seminis libra, cymini <g ref="#char1">—</g>, croci <g ref="#char1">—</g> I, myrrae <g ref="#char1">—</g>, spicae nardi <g ref="#char1">—</g>, piperis <g ref="#char1">—</g> I, passi sext. II.</p></div>
<div type="par" n="96"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem siccam et ad arteria constricta et ad suspirium et ad spasmum. Ysopi selib., faeni Graeci selib., lini seminis selib., tracanthi selib., ari Gallici selib., rutae viridis selib., alium; sane <unclear>coctum</unclear> usque ad tertias et da tussienti per triduum, volso per dies novem. Certissimum est remedium.</p></div>
<div type="par" n="97"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem veterem et ad suspirium et ad anhelitum et ad synanchen. Prodest, si mox dederis styracis rubeae <g ref="#char1">—</g> III, myrrae troglitis <g ref="#char1">—</g> II, iris Illyricae unc. II, galbani unc. II, resinae terebentinae unc. III, herbae symphoniacae unc. I, opii semunciam.</p></div>
<div type="par" n="98"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem equorum. Mellis selib., axungiae lib., caricas numero XV, pineam unam comburito diligenter et pulverem facito, addito et heminam liquaminis boni et cum coliculis coctis offas facies et dabis. Satis prode est.</p></div>
<div type="par" n="99"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem, EMERITI mulomedici. Hederae folia et populi albi aequo pondere teris et cum vino albo per narem deicis.</p></div>
<div type="par" n="100"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Iunci semen cum faeno commisces.</p></div>
<div type="par" n="101"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Rutae folia mollia teres et cum vino candido per nares deicis et faenum, quod manducat, suco cucumeris salvatici spargis; melius est tamen omnibus cucumeris semen miscere cum vino et radicem ipsius siccam et pisatam cum hordeo commixtam dare.</p></div>
<div type="par" n="102"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem vel ad suspirium, apopiras PELAGONI. Sulphur vivum et rosmarinum cum melle et cum vino mixtum per sinistram narem mittes.</p></div>
<div type="par" n="103"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem. Panacis radicem pisatam, vini heminam, olei cyathos III per os deicis aut per narem sinistram.</p></div>
<div type="par" n="104"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Radices tritas cum vino hemina per narem sinistram deicis.</p></div>
<div type="par" n="105"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Rorismarini scrp. IIII, myrrae scrp., croci scrp. II cum vini sext. et olei hem. mane per narem deicis, heminam in die.</p></div>
<div type="par" n="106"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Aneti acetabulum unum, iris acetabulum, rutae scrp., olei heminam dimidiam mane per os deicis.</p></div>
<div type="par" n="107"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad suspirium vel ad tussem. Mori radicem tertiam partem scripuli aut heliotropi scripulum dimidium diligenter tritum cum vini calidi hemina per os deicis.</p></div>
<div type="par" n="108"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem, COLVMELLAE. Recens tussis celerius sanatur pinsita lente et a vavulis separata minuteque molita. Aquae calidae tantundem mensurae lentis misceto ac faucibus infundito per triduum. Certissimum remedium est. <milestone unit="subpar" n="2"/> Vetus tussis discutitur porri suco trium cyathorum cum olei hemina compluribus diebus in fauces infuso.</p></div>
<div type="par" n="109"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem vel ad vulsos. Panacis radicis unc. II, sulphuris vivi <g ref="#char1">—</g> I, turis masculi <g ref="#char1">—</g> II, myrrae troglitis <g ref="#char1">—</g> I in unum contundes et cocliaria II cum duobis ovis et vino faucibus infunde. Certissimum et salutare remedium est.</p></div>
<div type="par" n="110"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem fysicum, EMERITI mulomedici. Arboris ulmi partem comburito et in cinerem levem, id est favillam quam appellant, tundito et in aqua colari permitto. Inde aquam ipsam, id est lixivam cum aequa mensura olei adiunctis tribus ovis dato per dies quot volueris.</p></div>
<div type="par" n="111"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tusses veteres et vomicas. Sucum marrubii exprimito p. unius denarii, caricas siccas id est ficus n. XXV, mellis Attici aut Siculi sext. s. in olla nova decoquito ad dimidias. Cum decoxeris, eodem adicies myrrae troglitis <g ref="#char1">—</g>, dauci <g ref="#char1">—</g>, cassiae fistulae <g ref="#char1">—</g> s., cinnami sem., turis masculi <g ref="#char1">—</g>, aristolochiae <g ref="#char1">—</g> II, ypopanacis <g ref="#char1">—</g>, iris Illyricae <g ref="#char1">—</g> s., panacis radicem <g ref="#char1">—</g>; haec omnia conterito et in olla, in qua ficus et mel bullierit, sinito uti ferveat paulisper, ut se animet. Deinde eximito et condito in vas rude ligneum aut plumbeum et uteris, cocliaria bina. Si non habueris mel Atticum, uteris Siculo.</p></div>
<div type="par" n="112"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad suspirium sive ad tussem. Herbam urciolariam, bacas lauri, herbam Iovis, radicis cucumeris silvatici scrp. V in unum contusa et cribrata potionem dabis ex aquae hemina et olei cyatho.</p></div>
<div type="par" n="113"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad vulsos sive ad tussientes. Lenticulae tostae et tritae et cribratae et lini semen et faenum Graecum: haec friges et cribrabis et ex singulis cocliaria singula dabis et arum Gallicum admisces quantum voles.</p></div>
<div type="par" n="114"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem. Schoenuanthos p. XIIII, ypopanacis p. XIIII, spicae nardi p. XIIII, myrrae p. XIIII, opii p. XIIII, croci Siculi p. XIIII, folii nardini p. XIIII, costi p. XIIII, mellis Attici p. XII.</p></div></div>
<div type="cap" n="7"><head>VII. <supplied>CVRAE AD STROFVM</supplied></head>
<salute>PELAGONIVS FESTIANO ait</salute>
<div type="par" n="115"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Sollicito tibi de singulis curis pecorum etiam ad dolorem ventris vel ad strofum remedia exquisita de multis auctoribus mittenda curavi, ut passionibus singulis congrua remedia adhibeas. Et primo diligenter signa inspicias, dehinc prout exegerit passio, promenda medicina est.</p></div>
<div type="par" n="116"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad ventris dolorem sive ad strofum. Panacis radicem scrp. II, aristolochiae scrp. cum vino dabis.</p></div>
<div type="par" n="117"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Rutae semen acetabulum cum vino teres et potionabis.</p></div>
<div type="par" n="118"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus peduculos in intestinis habuerit, intellegitur cum frequenter torquetur. Coriandri sucum, sinopidem, ypopanacis paululum cum <del>in alio inveni singularum specierum p. quaterna dena esse, non quaterna, sicut supra scriptum est</del> mulsa et oleo modico dabis faciliorque cura est, si hordeo muriam asperseris.</p></div>
<div type="par" n="119"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad dolorem ventris. Nasturci semen cum vino et oleo tritum tepefactum dabis, aut lixivam cum vini sextario et aliquantulum salis candente ferro tepefactum dabis.</p></div>
<div type="par" n="120"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Stercore humano palatum fricato.</p></div>
<div type="par" n="121"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad dolorem ventris praecantatio. Manu uncta oleo ventrem perfricato cum hac praecantatione: tres scrofae de caelo ceciderunt, invenit eas pastor, occidit eas sine ferro, coxit eas <supplied>sine foco, comedit eas</supplied> sine dentibus: bene coxisti, bene coxisti, bene coxisti.</p></div>
<div type="par" n="122"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Peduculos tres humanos, ita ut non eos nomines, sed statim sublatos de aliqua vesticula in aurem dextram equi mittito.</p></div>
<div type="par" n="123"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Caponem sive gallum aut palumbam per ventrem ei et dorsum ter traicito, ita ut eum fasciare videaris; vivum dimittito. Certissimum remedium.</p></div>
<div type="par" n="124"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad strofum equi. Lixivum tepidum cum oleo et modico melle faucibus infundito et, si necesse fuerit, in <supplied>anum</supplied> manu inserta fimum eximito.</p></div>
<div type="par" n="125"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equo intestina doluerint, turis, innulae, bidellae uncias singulas vino optimo permixtas: tepefactum dabis.</p></div>
<div type="par" n="126"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud de experimento. Nomen domini in dextra ungula dolentis equi aut servus aut quilibet alius scribat.</p></div>
<div type="par" n="127"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Ieiunus in os equi ter spuito.</p></div>
<div type="par" n="128"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad strofum equi. Acori <g ref="#char1">—</g>, aneti <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, panacis radicem <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, tunsa cribrata; cocliare unum vino tepido et olei <g ref="#char1">—</g> IIII permisce tepidumque faucibus infunde; <milestone unit="subpar" n="2"/> aut si parum profuerit, caprifici folia, quantum satis est, et siccani holeris tantundem in unum conteres et cum aqua tepida per triduum dabis.</p></div>
<div type="par" n="129"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equi intestina doluerint <supplied>et</supplied> fuerit tortionatus, remedium incredibile quod PERSAE ostendere: nomen domini eiusdem animalis in corona pedis dextri grafio perscribito.</p></div>
<div type="par" n="130"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Si fortior fuerit strofus et venter non facit, utique caudam infra coxas mittit et convertit se ad ventrem suum: potionabis rutae silvaticae semen cum vino.</p></div>
<div type="par" n="131"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Cepas decem teres, ficus siccae scrp. VIII, nitri scrp., columbi stercus scrp. IIII: hinc facies, id est de omnibus, collyria II vel tria, in anum mittis.</p></div>
<div type="par" n="132"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Clysteriabis suco cantabri cum nitro, malvae erraticae flos siccum scrp. II, olei hemina. Si ventum non reddiderit, adicies in clysterem palumbi stercorem scrp. IIII. Post clysterem ambulans satis quiescat; sed prius ventrem calidaveris.</p></div>
<div type="par" n="133"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud clysterium. Betas in aqua decoques et sucum nitro misces cum olei hemina et sic inicies.</p></div>
<div type="par" n="134"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Setam verrinam et pilum lupinum et mali granati corticem in licio suspendes, et si hoc parum est, chartam puram combures et bibere dabis cum vino veteri.</p></div>
<div type="par" n="135"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Merdam leporinam cum novem coclearibus mellis et quindecim granis piperis in mortario cum suco de coliculis pariter terito et per cornu dato. <milestone unit="subpar" n="2"/> In cassiterina lamella <supplied><gap/></supplied> aurem sinistram pertundito et ligato.</p></div>
<div type="par" n="136"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Talos suillos, tamen qui dentem humanum non tetigerint, tres commurito et cum vini hemina et olei tantundem potionem dabis.</p></div>
<div type="par" n="137"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Si stercus gallinacium manducaverit, api semen cyathos V cum vini sext. et mellis hem. potionem dabis et inambulet tamdiu, quamdiu potio ventrem moveat. Sane si a dolore et obroboratio fuerit subsecuta, bacas lauri <supplied>selib., nitri</supplied> selib., aceti sext. II, olei sext. per triduum in calido loco perunges. Certissima medella est.</p></div>
<div type="par" n="138"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud apopiras fysicum. Si stercus <del>in alio sic: et mali granati corticem in licio suspendes et hos caractheres facies in cartha pura et combures et bibere dabis et residuos caractheres sane non inveni scriptos in codice hii erunt requirendi</del> gallinacium comederit, pullum vel gallinam occidi facies et ventrem ipsius vel gallinae crudum cum stercore equo vel mulae devorandum dabis; <milestone unit="subpar" n="2"/> aut, quod maius est, cyphi cum vino dabis, eadem hora sanabitur; <milestone unit="subpar" n="3"/> aut lixivum tepidum cum oleo faucibus infundes: medebitur.</p></div></div>
<div type="cap" n="8"><head>VIII. <supplied>CVRAE AD DYSVRIAN</supplied></head>
<salute>PELAGONIVS FESTIANO ait</salute>
<div type="par" n="139"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad eos qui non meiant et remedium ad dysuriam. Multi, quibus cordi est educatio vel cura generis equini, frequentissime erroris subeunt culpam. Nam cum equus vel aliud genus animalis dysuria vexatur et maxime succurrendum est huic, velut strofum aut tormenta ventris vel intestinorum sperantes quasi duri ventris medentur et tunc, cum aliud in causa est, alii rei adhibetur cura et periculum subit, et quod verius dicendum est, rumpitur. Nam qui dysuria temptatur aut stranguria, festinandum est, ut possit urinam facere. Cuius haec remedia et accipimus et facientes nosmetipsi experti sumus. </p></div>
<div type="par" n="140"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Nec multo dissimilia signa adfert is qui intestinorum dolorem patitur, et is, qui stranguria vexatur. Nam in eo, qui dysuriam sustinet, haec signa invenies. Naribus stertit, terram pedibus crebrius pulsat, cauda ventrem percutit et se ipse volutat, et cum elevare se voluerit, in posteriora subsidit. Frequenter sane et vult meiare et videtur quasi posse, sed non meiat. Nam et summittit, quasi meiet, et se sic tendit; tunc etiam et caput habebit in terram demissum. <milestone unit="subpar" n="2"/> Huic sanguinem de temporibus aut de facie detrahendum esse necessarium, in opisthotonis contrarium est. Non tantum enim siccantur sanguinis emissione nervi et corpus contrahitur, sed et passio ipsa anorectos facit, et cum invalidum sanguinaveris, laedis.</p></div>
<div type="par" n="141"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Evenit autem suprascripta passio nimio cursu, sed frequentius de itinere, cum per totum diem ambulaverit et potestas meiandi non fuerit data; unde oportet frequentius adhortari, ut urinam faciat. <milestone unit="subpar" n="2"/> Interdum et nimio otio, descendens enim acrior umor urinam prohibet. Interdum nimio frigdore, cum satis alserit aut loco frigido aut umecto steterit: hic, qui frigdore hoc patitur, calore curatur, aut in calido stet aut contra focum aut aqua calida foveatur. <milestone unit="subpar" n="3"/> Sane rhododafnen si burdo comederit, vesica ipsius rumpitur et inde moritur; equus autem si comederit, liberatur vino et crebris potionibus, quae aut ventrem moveant aut veneno resistant.</p></div>
<div type="par" n="142"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Curatur autem dysuria vel stranguria sic: coliculorum fasciculos cum foliis suis decoque, inde exprime folia et proice, et aquae, in qua culiculi decocti sunt, id est ut habeat aqua ipsa mensuram sextarii, iunge vini heminam et olei acetabulum et per narem dextram suprascripta infunde et deambulet et meiat.</p></div>
<div type="par" n="143"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Absinthium cum vino decoque ad sextarium non plenum et ut supra per narem infundis.</p></div>
<div type="par" n="144"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Ypopanacem, quantum digiti minoris extremitas est, cum vino, ut supra est, dabis.</p></div>
<div type="par" n="145"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Radicis semen teres et cum vino et ut suprascriptum est dabis.</p></div>
<div type="par" n="146"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Cepas longiores, quia sunt magis acriores, purgabis et confringes aliquas quinque et pone in ano et ambulet et meiat. <milestone unit="subpar" n="2"/>Prodest et aqua calida renes fovere. Errant tamen multi dicendo prodesse, ut manum per anum mittant, quoniam in utroque contrarium est et vesicam laedunt et meatum ipsum unguibus vulnerant. <milestone unit="subpar" n="3"/> Si tardius urinam fecerit, stercum caninum cum sale hammoniaco vino permixtum dabis.</p></div>
<div type="par" n="147"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Alei capitula duo purgata trita vino permixta dabis et facies equum currere.</p></div>
<div type="par" n="148"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ebuli radicem conterito cum vino veteri et exprimito et per linteolum colato et dabis per utrasque nares.</p></div>
<div type="par" n="149"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Puleium cum aqua bibendum praebebis.</p></div>
<div type="par" n="150"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud ad eos qui non meiant, <supplied>MAGONIS</supplied> Carchedoni, quod solus adseveravit. Dicit enim debere de prioribus pedibus ungulas subter ipsius equi radi et teri cum vini sext. et naribus infundi. Adseverat certissimum remedium.</p></div>
<div type="par" n="151"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud ABSYRTI, quod se apud SARMATAS vidisse adseveravit. Nam dicit cooperiri debere equum diligenter, ita ut usque ad terram coopertoria demittantur, ne fumus thymiamatis exeat, et sic castoreo carbonibus imposito omnem ventrem et testes ipsius equi fumigari: statim meiat. <milestone unit="subpar" n="2"/> Prodesse tamen mel coctum salibus iungi et facere pilulas in modum ovi et in ano ponere. Hoc etiam prodest eis, qui strofum patiuntur.</p></div>
<div type="par" n="152"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Sane ipsius passionis genera sunt tria: unum quod dicitur dysuria, quando tardius meiat, alterum stranguria, quando cum dolore et difficultate meiat, tertium ischuria, quando omnino non meiat, quod non facile curatur. Cui etiam pro diligentia et pro amore equorum remedium et medellas negare non debes, sed calidis rebus uti, ita ut spongias calidas locis omnibus naturalibus admoveas, et potiones frequenter melle et passo mixtis cum aquae calidae sextariis prope duobus per sinistram narem infundere. <milestone unit="subpar" n="2"/> Facit etiam ipsi passioni et prodest aqua, in qua betae aut malvae fuerint decoctae, cum melle data. Cibos virides dare quod si tempus non patietur, fenum melicrato aspergere et de hordeo tisanem cum melicrato dare utilissimum est. His autem rebus praebitis omne intrinsecus malum, quod ex acerbis umoribus nascitur, dulcedine ipsa mellis vel aliarum rerum similium dissolvitur atque curatur.</p></div>
<div type="par" n="153"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ad eos <supplied>qui non meiant</supplied>, EMERITI mulomedici. Rosmarinum decoque et de calida ipsa testes foveto. Quod si tardius meiaverit, cimicem vivum in aurem equi mittito et alterum supra natura, qua meiat, confricato. Certissimum remedium est.</p></div>
<div type="par" n="154"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ad eos qui tardius meiant. Porros decoques et sucum eorum exprimis ad sextarium et commisces vini veteri et olei acetabulum et dabis per narem dextram et deambulet. Hoc facies triduo, ut magis sanus sit.</p></div>
<div type="par" n="155"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item remedium viatorium PELAGONI. Lutum de via, id est ex lotio cuiuslibet equi factum, mixtum vino et colatum naribus infunde; et cum siccaverit lutum, eandem vim cum vino habet.</p></div>
<div type="par" n="156"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Apii radicem teres et cum vino sucido aut cum melicrato potionabis.</p></div>
<div type="par" n="157"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus veretrum summissum habuerit nec revocare potuerit, posca frigida assidue foveto. Medebitur.</p></div>
<div type="par" n="158"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Tus ovum <supplied>cyminum</supplied> cum vino misce et potiona.</p></div>
<div type="par" n="159"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Stercus suillum aceto mixtum et percolatum dabis.</p></div>
<div type="par" n="160"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Panacis radicem scrp. II cum vino tritam dabis.</p></div>
<div type="par" n="161"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Rutae silvaticae semen cum suco coliculorum dabis. Facit hoc et ad strofum.</p></div>
<div type="par" n="162"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud COLVMELLAE. Oleum mixtum vino supra ilia et renes infunde, aut si id parum profuerit, melle decocto ac sale collyrium tenue inde foramini quo manat urina, vel muscam vivam admove vel turis micam, vel e bitumine collyrium insere naturalibus locis vel alei spicam.</p></div></div>
<div type="cap" n="9"><head>VIIII. DE LAESO DORSO ET DE PILO TOTIVS CORPORIS ET DE PVLMVNCVLO</head>
<salute>PELAGONIVS ASTYRIO</salute>
<div type="par" n="163"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Sit licet inlibatus et omni malitia alienus tuus ille circa generositatem equorum curulium occupatus affectus, sit voluntas civiliter grata et omnibus nota: non enim circo vel vulgi voluptatibus animum miscuisti nec damna opinionis de alieno spectaculo adquisisti, sed amore privato equorum et voluptate iungendi, quam per temetipsum tibi exhibes, floruisti, quod et nobis est gratum et necessarium tibi ex superfluo. Igitur de dorso aput te pauca dicemus, licet cura istius corporis tibi aurigae privato non adeo sit necessaria, quia curuli equo a labore pars ista corporis aliena est. Tamen ut ex omni parte integra inlibataque corpora equorum perseverent, etiam hanc curam scire te convenit.</p></div>
<div type="par" n="164"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si dorsum laeserit, ante omnia otium est necessarium, ut et diligentius curetur et post curam spatium dierum largiamur, nec tam cito iniungendus est labor, ne adhuc tenera vulnera laboris iniuriam non ferant noxamque iterum contrahant. <milestone unit="subpar" n="2"/> Curari autem debet sic: si vulnus fuerit, gallas Syriacas combustas cum melle vulneri superinpone.</p></div>
<div type="par" n="165"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud faciens ad omnia vulnera. Pulverem corticis pini et calcis vivae aequo pondere miscebis et vulneribus supersparges, aut cupressi pilulas tunsas et cribratas vulneribus inpones.</p></div>
<div type="par" n="166"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Post curam ut pili crescant, testudinem supra sarmenta combures et in cinerem diligenter rediges et tritum in caccabum novum mittis et aluminis crudi uncias III et medullae cervinae quod sufficit cum vino pariter in caccabo confricabis et superlinis compluribus diebus.</p></div>
<div type="par" n="167"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud apopiras PELAGONI. Pulverem de lupinis combustis <supplied>vel fabis frictis</supplied> vino mixtum superlina.</p></div>
<div type="par" n="168"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si dorsum ab iniuria aut inperitia sedentis intumuerit, ARCADI apopiras. Mallonem caepe, id est fascem unde caepe ipsum dependet, in calidam ferventissimam mittes, ut incalescat, et postea calidum supra tumorem inpones. Aut fascia constringis aut scordiscum superinpones et una nocte et die sic maneat. Certissima medella est. </p></div>
<div type="par" n="169"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ad clavum de mercurio vel de dorso. Farinam hordeaciam cum foliis coliculorum contundis simul vel teris et inponis.</p></div>
<div type="par" n="170"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ad cicatricem vel ut pilum ducat: fuligo ex aeno infricatur.</p></div>
<div type="par" n="171"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si dorsum motum erit, pulentam oleo et vino conspergito et obligato; <milestone unit="subpar" n="2"/> et si pulmo factus erit, decusatim secato stercusque equinum cum oleo et aceto et sale frixo crudum inponito. Curasti.</p></div>
<div type="par" n="172"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equo spina doluerit, sanguinem de femoribus detrahe et unctionibus calidis utere; postea bacam lauri, sulphur, oleum, axungiam, nitrum, cedriam vino permisces et sic omne corpus aut in calido loco aut in sole perfrica.</p></div>
<div type="par" n="173"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad laesum dorsum vel pilos recitandos, ABSYRTI. Corticem pini combures et teres et facis pulverem et uteris.</p></div>
<div type="par" n="174"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Testas <supplied>ustas</supplied> ostreorum teris et pulverem facis et uteris, aut corticem querci teres et pulverem facis.</p></div>
<div type="par" n="175"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item si velis album pilum nigrescere. Atramenti sutorii scripula III, rhododafnis sucum scripula quattuor, sevi caprini quod sufficit: omnia deteris et uteris.</p></div>
<div type="par" n="176"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si nulla praecedente causa pili ceciderint. Spica nardi, uva passa simul in aceto tunsa et cribrata fervescunt, atque ita calidum corpori glabro inponitur.</p></div>
<div type="par" n="177"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pulvis ad dorsum ruptum. Lepidae <g ref="#char1">—</g>, aeruginis <g ref="#char1">—</g>, atramenti sutoricii <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>: omnia simul misces et pulverem facis; prius tamen dorsum equi vino lavas et sic uteris pulvere.</p></div>
<div type="par" n="178"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si equo album pilum facere volueris. Cucumeris silvatici radicem p. XI, nitri scrp. XII, mellis hem. haec omnia misce et utere.</p></div>
<div type="par" n="179"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si vulnus in dorso vel in quacunque parte corporis vermes fecerit nec possunt abici et necari, nepetam et cedriam sive cyminum vel cicutam contere ex aceto et tertio uteris, si minus, ex calce viva et amplius accedat.</p></div>
<div type="par" n="180"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si laesus fuerit mercurius supra dorsum, utilissimum est cauteriari subtiliter. Post hibiscum <supplied>cum</supplied> vino et melle conteres et uteris. Sin aliter, pannis minutis cum oleo et aceto vulnera purificabis. Tunc iterum, si necesse est, cauterio uteris. Post cauterium cornu caprinum combustum et contritum ulceri superpone usque ad summam sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="181"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si ex iniuria equus aut a nimio tractu aut a pondere dorsum laeserit et clavum fecerit, utilissimum est farinam hordeaciam imponere aut cinerem cum oleo tamdiu, quamdiu idem clavus cadat. Cum clavus ceciderit, utere lipara cum pannis minutis, usque cum ulcus purum sit. Inde lycio percurato ad sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="182"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si pulmunculus natus fuerit, pulmunculum ferro eximito et pelliculam, de qua pulmunculus fuerit abstractus, parcius demittito, id est fortius resecato, ne epidermis fiat; et ne nimius sanguis erumpat, stercus ipsius equi aut pannum minutum cum oleo et aceto vulneri superinponito. Postero die folia <supplied>coliculorum</supplied> tunsa cum oleo inponuntur diebus quinque, et cum iam coeperit cicatricem ducere, lycio sanabis.</p></div></div>
<div type="cap" n="10"><head>X. AD EOS QUIBVS MEMBRA DEFICIVNT, QVOD MVLOMEDICI FORIA APPELLANT, ET AD LASSITVDINEM VEL DE BVLIMO</head>
<salute>PELAGONIVS FESTIANO ait</salute>
<div type="par" n="183"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Diversae quidem passiones equorum, sed signa similia forsitan curantibus vel filocalis erroris adferant aliquid. Nam multa in equo similia signa repperimus, cum diversae et longe a se alienae infirmitates existant. Nam cum dicimus equum febrientem caput habere in terram demissum, crebra perseverare suspiria, haec etiam et dolorem indicant capitis; cum opisthotoni signa pervideris, sperabis roboris passionem; quod et nunc. <milestone unit="subpar" n="2"/> Quibus membra aut sole nimio aut labore deficiunt nec stare possunt, sed complictis inter se cruribus concidunt, ne dolorem ventris sperans medellas et curas strofo praebeas et non passioni ipsi congruam offeras curam. Sed in his tam similibus signis passionum sunt <del>tanquam</del> tamen quaedam longe separata atque aliena, quae facilius poteris recognoscere, si diligentior fueris.</p></div>
<div type="par" n="184"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus sibi aestate displicuerit, hac uteris potione: tracanthum, myrram, crocum, irin Illyricam, pollinem turis, herbam Mercurialem, chamaepityn, chamaedafnen cum caprino lacte permisce et faucibus infunde.</p></div>
<div type="par" n="185"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad eos quibus membra deficiunt. Abstineri eos potu CELSO placet, ut sitiant satis. Tunc dicit debere eum sitientem in aqua frigida hora una stare. Remedium adseverat. <milestone unit="subpar" n="2"/> FLORVS iubet ulmi folia tunsa cum vino faucibus per cornu infundi. <milestone unit="subpar" n="3"/> Nos experiundo scimus profuisse tritici farinam cum aqua frigida datam aut ova triginta cum puleio et posca <supplied>et</supplied> oleo faucibus infunsa.</p></div>
<div type="par" n="186"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si equus aestuaverit. Brassicae folia cum apio tunsa, vino sext. mixta per narem sinistram infunduntur.</p></div>
<div type="par" n="187"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliter, si fortius aestuaverit. Petroselini, hormini seminis, dauci, silis Gallici, abrotoni, apis seminis, scoeni: aequis ponderibus tunsa et cum aqua mulsa data aestus relevant.</p></div>
<div type="par" n="188"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad bulimum, ABSYRTI. Vtilissimum et necessarium est domino filocalo bulimoso succurrere. Nam equi interdum famem sic non ferunt, ut concidant; cui succurrendum non magno sumptu manifestum est. Nam cum bulimaverit., panis mundi mollem partem vino infundis et cum vino ipso confricas quasi chylon et per cornu faucibus infundis. Et hoc quidem initiis vel in itinere, ubi desunt necessaria, prodest; <milestone unit="subpar" n="2"/> sin autem permanserit bulimus, simulae cyathos III cum vino commisces et per cornu dabis.</p></div>
<div type="par" n="189"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. In itinere si bulimaverit, ubi desunt necessaria, terram vivam et vinum faucibus infunde aut offas fac et sic in os mitte. Certissima medella est et necessario probabilis.</p></div>
<div type="par" n="190"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad ostocopum. Si equus aut nimia pletura oneretur aut defatigatione itineris, sanguis de brachiolis mittendus est eodemque sanguine, iuncto oleo cum vino, omne corpus perungendum est. Dabis etiam potionem pulverem quadrigarium cum oleo et vino.</p></div>
<div type="par" n="191"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus aestuaverit aut membra omnia defecerint, potiona hac potione: lactis caprini sext., tracanthi <g ref="#char1">—</g> II, ari Gallici <g ref="#char1">—</g> II, nuclei <g ref="#char1">—</g> II, cariotae <g ref="#char1">—</g> II, ysopi fascem, marrubi tunsi <g ref="#char1">—</g> II: horum omnium per singulos dies sextarios singulos dabis.</p></div>
<div type="par" n="192"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad hanc passionem aptissima. Tisanae sucum, caprinam adipem, acrones berbecinos, coriandrum, anethum vetus: haec cum suco tisanae cocta madefacta, deinde viride coriandrum bene tritum suco tisanae colato permisces et triduo potionabis.</p></div></div>
<div type="cap" n="11"><head>XI. CVRAE AD FLEMINA<lb/></head>
<div type="par" n="193"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Flemina ferro candente curantur, vulnera sicut cetera usta curantur. Solet et sagitta muccus qui inest mitti, tunc spongia insuper ex aceto laserato et marino inponitur. Postero die collyrium inducitur, quod vessiculam, quae muccum continuit, extrahat, cuius haec est compositio: cummi hammoniacum aceto acri commixtum levigabis atque sole siccatum, collyria facies.</p></div>
<div type="par" n="194"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad recentia flemina quae sine vulnere curantur. Canchry p. II, galbani selib., resinae terebentinae <g ref="#char1">—</g> IIII, turis cyat. IIII, nitri selib., salis sext.: mixta levigataque aceto commixto infervescunt et calida panno inlita malagmatis modo genibus circumdantur; quae per alternos dies calefacta renovataque inponuntur. <milestone unit="subpar" n="2"/> Vel bituminis Iudeici <g ref="#char1">—</g>, senapis seminis <g ref="#char1">—</g>, rhododafnes <g ref="#char1">—</g> cum axungia levigantur atque inlita genibus imponuntur; <milestone unit="subpar" n="3"/> vel filicis radix cum axungia veteri et herbo cum aceto levigata; <milestone unit="subpar" n="4"/> vel sinapis Alexandrini selib., nasturci selib., <supplied>fici Afrae selib.</supplied>, salis <g ref="#char1">—</g> <supplied>II</supplied>, axungiae veteris libra, aceti quod satis est.</p></div>
<div type="par" n="195"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud ad flemina. Caustico exsiccato temperato aqua frigida et inponito spongiam aceto madefactam per quatriduum. Quarto die farinam hordeaciam cum aqua inponito, usque cum vulnus cicatricem ducat, inde mali granati corticem contundito minute, cum lycio locis patentibus inponito.</p></div>
<div type="par" n="196"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud ad flemina vel ad aquatilia. Cineris de foco <g ref="#char1">—</g>, calcis vivae <g ref="#char1">—</g> vino subigito et facito crassitudinem mellis et caveto ne obdurescat, antequam oblinas tubercula, quae erunt, usque cum exsiccentur. Medicamine ipso uteris, si recentia erunt; si vetustiora, craticulatim subtiliter urito, usta curato sicuti et cetera. <milestone unit="subpar" n="2"/> Hoc autem vitium a labore contrahitur, si aut in duro aut inter lapides equus fortiter tripodaverit aut burdo maiorem sarcinam tulerit aut mula iuncta diu laboraverit.</p></div>
<div type="par" n="197"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Flemina in geniculo spargent rhododafnis <g ref="#char1">—</g> III, bituminis <g ref="#char1">—</g> III, nitri <g ref="#char1">—</g> III, axungiae veteris colatae unc. III.</p></div>
<div type="par" n="198"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ad nervorum dolores vel ad aquatilia ex collectione sine ferro aperienda: cerae p. s., adipis taurinae, galbani, bidellae, piperis albi, hammoniaci quadrantes, pollinis turis <g ref="#char1">—</g> IIII, bacas lauri <g ref="#char1">—</g>.</p></div>
<div type="par" n="199"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Vulnera omni genere curantur cyclaminis radicis cinere cum farina herbi melle adiecto: commalaxata atque ita imposita prosunt. Si altiora erunt ulcera, rubricam cum melle miscebis et cum detramine pannorum vulneribus inseris superque pannum et spungiam cum pusca impones. <milestone unit="subpar" n="2"/> Sunt et gallae tritae remedia nec minus sucus marrubi cum fuligine.</p></div>
<div type="par" n="200"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Flemina sine ferro ut cures. Senapis et salis Alexandrini scrp. IIII, nasturci scrp. IIII, aceti <unclear>scrp.</unclear> II, axungiae veteris lib. s.: omnia simul conteres et in linteolum inducis diebus III; solves tunc, spungiis ex lasere Cyrenaico maceratis uteris, post styptico recludis.</p></div>
<div type="par" n="201"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Alio genere sic facies: filicis radicem et herbum contundis in pilo et ficum Afram et sic uteris. Est res certissima.</p></div>
<div type="par" n="202"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad fleminam discutiendam. Fici radicem, herbum, axungiam veterem, acetum acre: line in linteolo et utere.</p></div>
<div type="par" n="203"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad flemina tollenda. Sinapis Alexandrini selib., <supplied>nasturci Alexandrini selib.</supplied>, fici Afrae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> II, axungiae veteris selib., aceti scripl. II.</p></div></div>
<div type="cap" n="12"><head>XII. AD SVSPIRIVM PECORIS AIT</head>
<div type="par" n="204"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Periculosissimum vitium est, malim id multi vocant, cuius genera <del>in alio et sic: ad flemina tollenda: nasturci Alexandrini selib., fici Afrae <g ref="#char1">—</g> II, axungiae veteris selb., aceti scrp. II</del> Graeci ita diuidunt <foreign xml:lang="grc">ἀρθρῖτιν, ὑγράν, ξηράν, λευκήν, μέλαιναν</foreign>, quae Latini articularem, umidam, siccam, albam, nigram appellant. Signa eius talia sunt. Toto corpore concidit, naribus reddit umida et aquam multam bibit, tussit duriter et restertit, claudicat pedibus alternis, furfurem ex auribus reddit easque flaccidas gerit, corium eius male olet. Id accidit cum praeclusi sunt a cruditate nimia meatus et exulcerati, non commeat naturalis in pulmonem spiritus. <milestone unit="subpar" n="2"/> Curatio eius haec est. Sanguinem de cervice aut de cruribus mitte eoque vino et oleo permixto totum corpus perfricabis, deinde tracanthi, myrrae, turis obolos binos miscebis ovi albo adiectaque aqua mulsa per os infundes. <milestone unit="subpar" n="3"/> Cibus ei gramen erit et Medica vino <supplied>et</supplied> oleo infusa hordeumque pinsitum. Vel etiam lactans occiditur eiusque interiora purgantur atque ita aqua ad dimidium decoquitur adiecto nitro ad modum et hyoscyami et sulphuris vivi dragma una: quae colata miscentur vino et per os tertio quoque die infunduntur. <milestone unit="subpar" n="4"/> Gallo etiam occiso idem hoc fieri solet. Alii caput caninum fracidum requirunt et scillam albam harundine in partes concisa simul torrent, quae levigata cum vini cotulis Corinthii quinque, olei cotula addita, piperis albi triti <g ref="#char1">—</g> commisce: ex quo singulos sextarios per narem dextram infunde.</p></div>
<div type="par" n="205"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliter <supplied>ad</supplied> suspirium, quod Graeci orthopnoean vocant. Cognoscitur autem cum iumentum nares arrectas habet purulentaque emittit et crebrius ilia attrahit oculosque habet arrectiores. <milestone unit="subpar" n="2"/> Curatio eius talis est. Sanguis de cervice mittitur isque cum oleo et aceto permiscitur et ita iumentum ungitur. Cibis, in quantum fieri potest, abstinetur vel iis utitur, qui calefacere possunt, aut herbi aut ciceris aut triticea farina, aestate etiam hordeacia; infusi etiam tracanthi, sapae, sulphuris, vel etiam catuli sanguine adiecto, et cymini triti quod tribus digitis sustuleris: ea omnia vino dabis commixta, vel ovi album cum melle et nucibus pineis, id est nucleis levigatis, lacte commixto per dies duodeviginti aut plures. <milestone unit="subpar" n="3"/> Dum convalescit pulmo, id facies. Si non proficerit, radicem consiliginis cute forata in pectus adicies vel in auriculas <del>orciolas</del> extremas et in prima parte narium ponis, per quod omne vitium evocabitur. Pastillos ex aqua mulsa dabis nucibusque amaris cum radicibus cucumeris silvatici melle commalaxatis; ad hunc usum servabis. Vel radicem mori obolos tres levigatam cum vino calefacto in nares infundis suspiriosis. Prius autem cyatho uno olei et vini sextario uno caput purgabis. Quibus si sanies <supplied>non</supplied> responderit, insanabile vitium est. <milestone unit="subpar" n="4"/> Si per nares pus reddit, turis masculi <supplied>unciam</supplied> cum vini cotula Attica levigabis et per utramque narem tepefacta infundis foliisque laureis nares fumigabis; <milestone unit="subpar" n="5"/> si per veretrum, gallum et catulum simul in aqua decoquis colatamque aquam sulphuris dragmae <del><g ref="#char10"/></del> levigatae miscebis eamque potionem in os eius infundes per dies continuos novem.</p></div>
<div type="par" n="206"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad initium suspirii. Vermes de pistrino septem cum vini cyathis VII, ovis duobus, olei cyathis II tepefactis simul et levigatis per nares infundito.</p></div>
<div type="par" n="207"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad equi suspirium. Passi Cretici sext., iris Illyricae <g ref="#char1">—</g>, piperis <g ref="#char1">—</g>, croci unc., myrrae troglitis <g ref="#char1">—</g>, turis pollinem, tracanthi <g ref="#char1">—</g>, uvae passae <del>in alio sic: uvae V</del>: haec omnia commisces et postea fauces eius melle, butyro, axungia, sale modico allevabis.</p></div>
<div type="par" n="208"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad suspirium validissimum, de quo etiam et suspendit ilia et oculos vel oculum dextrum coloratum habuerit, nonnunquam etiam maxillam tumidiorem, incessus etiam non rectos. Inter initia hoc malum citius nimia diligentia sedabitur. Considera diligentius: si dextra pars fuerit curvata, sanabitur, si sinistra, difficile obtinebitur. <milestone unit="subpar" n="2"/> Adhibenda sunt tamen haec. Duodecim venas omnes equi solvito, ita ut de quaternis sanguinem detrahas per triduum, et dabis hanc potionem: croci <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, myrrae troglitis <g ref="#char1">—</g>, spicae nardi <g ref="#char1">—</g>, piperis albi <g ref="#char1">—</g>, aquae mulsae sext. III, olei veteris sext. I, vini veteris sext., olei laurini hem., olei rosacii selib., lentisci hem. omnia in novum vas mittis et catulum dierum X cum favo misces vel mulso et ovo I. Diebus continuis dabis potionem suprascriptam.</p></div>
<div type="par" n="209"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad suspirium, quod ex nimio sudore nascitur, vel <supplied>si</supplied> ex nimio suspirio sudor et nonnunquam etiam per nares purulenta apparent. Huic passioni potio haec erit aptissima: passi Cretici sext. s., costi <g ref="#char1">—</g> III, flores ysopi <g ref="#char1">—</g> II, herbae Chironiae <g ref="#char1">—</g> II, iris Illyricae <g ref="#char1">—</g> II, cassiae fistulae <g ref="#char1">—</g> II, tracanthi <g ref="#char1">—</g> II, abrotoni <g ref="#char1">—</g> III, marrubi masculi aridi <g ref="#char1">—</g> II, strobili virides <g ref="#char1">—</g> II: tunsa diligenter et passo admixta faucibus infundito.</p></div></div>
<div type="cap" n="13"><head>XIII. DE HYDROPE VEL DE TYMPANITICO</head>
<salute>PELAGONIVS FESTIANO suo ait</salute>
<div type="par" n="210"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Equos hydrope frequenter vexari et contrahere eandem passionem non omnibus notum est, qui erroris frequenter subeunt culpam: nam cum equus hydrope teneatur, tunc aut pinguedinem aut inflationem corporis putant; cum splenicus est et venter increscit, naturam corporis sperant. <milestone unit="subpar" n="2"/> In iis autem qui hydrope temptantur, signa huiusmodi sunt. Venter crescit cum duritia, crura tumidiora apparent, et cum equum currere volueris, actus non potest, sed suffocatur et angustatur spiritus nec ambulare potest. Ille autem, qui splenicus est, ventrem sine intellectu maiorem gerit, et cum exercetur, sternutat frequenter et caput dolore ipso iactat. <milestone unit="subpar" n="3"/> In tympanetico alia signa sunt. Venter quidem crescit et iuba et cervix rigida est et frequenter etiam extensione ipsa et tumore intestin<supplied>or</supplied>um per meatum stercoris rumpitur. Quibus haec prodesse quae ostendimus certissimum est.</p></div>
<div type="par" n="211"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad hydropem. Ab umbilico ad pectus versum, mensura digitis duobus <del>si tibi</del> subtiliter, (contrarium in latere), sagitta percute et fistulam pone, per quam umor currat aut aqua, quae hydropicum facit. Currere autem debet umor ad sextarios IIII, vel si plus tumuerit, plus tolle. Sane sic iumentum liga, quamdiu fracescat. <milestone unit="subpar" n="2"/> Vti debes potionibus iis, quae urinam moveant, assidue autem et fricare debes et sudare debet. Pro cibo gramen accipiat et cicer infusum et de fluvio bibat, quia exercitior est, aut aquam de cicere infuso. Perfundi etiam aqua convenit, et cum deambulat, fasciolis crura alligabis. Prodesse etiam ferunt, si deambulent inter pigmentarios, quia odores diversi latenter pulmonibus prosunt. <milestone unit="subpar" n="3"/> Cui haec potio congrua est: petroselinum pinsitum cum vino aut mala granata tunsa cum vino; sed et apium, quantum potest, comedat.</p></div>
<div type="par" n="212"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad spleniticos. Sanguis de brachiolis detrahendus et hordeo abstinendus, ut macillentior sit, et alium, nitrum, marrubium pinsatum cum absenthio et cum vino austeri da per cornu et ambulet; mane spongiis calidis foveatur et pressa manu fricetur. Si permanet tumor ventris, pectus cauteriari convenit, inde intermisso triduo, id est die quinta, in pectore mensura digitos ternos hac atque illac <unclear>adhircis</unclear> et sic rursus cauteria. Observare autem debes ne venam comburas.</p></div>
<div type="par" n="213"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Tympanetico convenit cinerem calidum cum garo in panno aut in linteolo umbilico vel ventri admovere. Teneri autem a compluribus debet, ne se conluctando vexet. Tunc panacis radicem et sil Gallicum conteris cum oleo et vino et tepefactum per cornu faucibus infundes.</p></div>
<div type="par" n="214"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Thumum silvestrem, cymini seminis acetabulum, mellis tantundem, laser magnitudinis fabae, aceti cotulam in aquae sextariis tribus diluis et per os infundis ciboque per noctem abstinebis. Si id non profecerit, latere sinistro proxime costam novissimam per longitudinem digitorum quattuor urito non amplius ad altitudinem digiti. Vsta sicut supra curabis.</p></div>
<div type="par" n="215"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Potio ad hydropicos. Conficito pastillos de melle et butyro et in mortario cum olei cyatho terito et da cum vino per os; <milestone unit="subpar" n="2"/> aut asparagi silvestris radicis <g ref="#char1">—</g> II <del>et</del> cum vini veteris sext. s. decoquito ad heminam et per cornu dato; <milestone unit="subpar" n="3"/> aut panacis radicis semunciam conteris et cum vino dato. Sane prodest, ut semper sitiat nec plurimum bibat.</p></div></div>
<div type="cap" n="14"><head>XIIII. <supplied>DE LVMBIS VEL DE RENIBVS, COXIS AVT GAMBIS</supplied></head>
<salute>PELAGONIVS FESTIANO suo ait</salute>
<div type="par" n="216"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <supplied>D</supplied>e lumbis et de renibus et de coxis et de gambis. Congruum est ut de lumbis et de renibus apud claritatem tuam pauca dicamus. Facilius enim ab eo vel intelligitur vel curatur animal, qui frequenter dolorem substinet similem, sicut te ita intelligimus et nudum frequenter inspeximus renibus dissolutum. Duplex ergo beneficium te de curis istis vel de medellis consequi manifestum est, ut tuos medicamine exquisito solides lumbos et, cum equi vexaverint, similis a te cura ac diligentia praebeatur. <milestone unit="subpar" n="2"/> Equi plerumque lumbos nimio pondere laedunt aut si fossam transcenderint et posteriores pedes resederint aut nimio frigore. Tunc eos curari his medicaminibus convenit, ut calida lumbi rigentur diutissime, unctionibus calidissimis utaris et postea caustico.</p></div>
<div type="par" n="217"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si validius doluerint, venae de inguinibus solvuntur. Tunc sales et axungia et oleum sanguini qui profluit mixti renibus superimponuntur et, cum necesse fuerit, cataplasmabitur.</p></div>
<div type="par" n="218"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si coxam laeserit sine vulnere, synchrismate uteris diebus novem. Inde prout proficerit cura, aestimabis, et si necesse fuerit, et de inguinibus venae solvuntur. Tunc calido medicamine coxa curetur, id est euforbi <g ref="#char1">—</g> IIII, salis sordidi <g ref="#char1">—</g> IIII, picis liquidae scrip. IIII una decoquis.</p></div>
<div type="par" n="219"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si gamba intumuerit: flos foeni combustum cum pusca frigida, uteris usque cum fervor tumoris evaporet. Tunc alium contusum cambae superimponis. Vtilissimum fertur.</p></div>
<div type="par" n="220"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Potio ad renes. Pilulas cupressi virides undecim assas, nitri <g ref="#char1">—</g> III adaeque torrefacis et in pulverem redigis et ipsum pulverem cum mellis unciis III et olei boni <g ref="#char1">—</g> III et vini veteris sextariis IIII mixtum per quatriduum faucibus infundes.</p></div>
<div type="par" n="221"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad dolorem lumborum. Brassicae contundito hem., polenti sext. aqua frigida subigito et imponito.</p></div>
<div type="par" n="222"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Sisymbrium cum polenti sext. aqua subigito.</p></div>
<div type="par" n="223"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Cupressi folia contundito ad heminam et polenti sextarium aceto subactum dolenti imponito.</p></div>
<div type="par" n="224"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Resinae durae <g ref="#char1">—</g> II decoquito usque cum liquescat, inde farinam hordeaciam supermittes tamdiu, quamdiu in modum pultis spissum videris; inde cum modo calidum renibus superimponis. Hoc frequenter renovabis, utilissimum est et dolori et tumori.</p></div>
<div type="par" n="225"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad dolorem coxae. Synchrismate uteris diebus octo venam ipsam interdum ducens. Tunc calido medicamento, cuius haec est compositio, uteris: euforbi <g ref="#char1">—</g> IIII, salis sordidi <g ref="#char1">—</g> IIII, picis liquidae scrip. IIII: omnia simul decoquis et uteris.</p></div></div>
<div type="cap" n="15"><head>XV. DE ARTICVLIS VEL DE PEDIBVS VEL DE COLLO</head>
<salute>PELAGONIVS FESTIANO ait</salute>
<div type="par" n="226"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Vtilissimas sed multo inter ceteras necessarias pedum curas dicemus, ut omnia, quae in articulis vel in pedibus evenire aut labore aut neglegentia aut casu consuerunt, ea sana inlibata his medellis, quas ostendimus, perseverent. Roborandae sunt et solidandae ungulae diligenter stabuli munditia, ut sine stercore et sine umore stabuletur, ut stabula roboreis axibus constrata sint. Articuli sane vel suffragines ut integrae sanaeque perseverent, quod maxime in equis necessarium et pulcrum est; nam magna diligentia custodiemus curantes, ne de exercitio aut de itinere articulis lutum inhaerens permaneat: aut aqua calida articulos fovebis aut vino lavabis, quod si utrumque feceris, melius est.</p></div>
<div type="par" n="227"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad contusionem pedum, PELAGONI apopiras. Ficus siccas cum sale contunde et ungulis imponis.</p></div></div>
<div type="cap" n="16"><head>XVI. AD OZINAS AIT</head>
<div type="par" n="228"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Atramentum sutoricium, gallas, alumen aequis partibus tunsum cum axungia misceto et mali corium cum aceto et nitro adunata omnia imponito.</p></div>
<div type="par" n="229"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Ficus et senapi contunde et cum aceto misce et cum aluta patienti impone, tertio die solve. Si nihil senserit, renova medicamentum et iterum post tertium diem solve et, cum melius habere coeperit, articuculos vino lavato et solutum dimitte.</p></div>
<div type="par" n="230"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Ypopanacem cum farina hordeacia coques in modum cataplasmae et impone.</p></div>
<div type="par" n="231"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Vt equo ungulae crescant. Alii capitula <supplied>tria</supplied>, rutae manipulum, aluminis tunsi ac cribrati <g ref="#char1">—</g> VI, axungiae veteris p. II, stercoris asinini manum plenam: omnia conteris et cotidie uteris.</p></div>
<div type="par" n="232"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad ozinas. Fabam coquis in aqua et postea conteres cum melle et in panno induces. Sanus fit.</p></div>
<div type="par" n="233"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si a rota vexaverit, bulbum rufum et mannam turis conteris et imponis, post tertium diem solvis et iterum similem curam inponis; post malagma uteris.</p></div>
<div type="par" n="234"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad tumorem pedum. Euforbi <g ref="#char1">—</g> III, salis sordidi <g ref="#char1">—</g> III, picis liquidae scrp. IIII: omnia una decoques et tumori articulorum superimpones. Sane si et dolor in articulis et urigo permanserit, prodest stercore bubulo articulos inlinire. Curabis.</p></div>
<div type="par" n="235"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad detritas ungulas. Aceto calido ungulam foveto, deinde marrubium cum veteri axungia et rustico absinthio permixtum, ungulas perfricabis. Miraberis, et si volueris ungulam solidare, hoc medicamine ungulam perfricato.</p></div>
<div type="par" n="236"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad suffusionem. In rapo equi decus de ferro facis ita, ut sanguis exeat, et nidum hirundinis sic tolle, ut excipias ne terram contingat. Hunc in aqua infunde et colatam eandem aquam per triduum dabis. Miraberis.</p></div>
<div type="par" n="237"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad famicem. Si iam aperta fuerit famix, grana salis cum aceto apertae ungulae imponito. Furfuribus calidis ungulam foveto et post triduum, si iam umor fluere desierit, alumen scissum cum sinopide et aceto commisce et pone. Cum fervor requieverit, porcinum veretrum loco apertae ungulae destillabis. Cum non claudicaverit, solvis et bituminabis.</p></div>
<div type="par" n="238"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad suffragines. Alumine et lipara cum aceto acri loca assidue perfricato.</p></div>
<div type="par" n="239"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equo fistula in corona fuerit nata, aeris flos ex aceto acri permisce et cum siccaverit inicies in fistulam et calciabis. Post tertium diem solvis, sanam fistulam invenies.</p></div>
<div type="par" n="240"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus sibi pedem rodere coeperit, stercus caninum sed liquidum cum acrissimo aceto permisces et pedes inlinis assidue. Miraberis.</p></div>
<div type="par" n="241"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Mollitiem ad colla mularum sapone lavabis, postea cum aqua caelesti oleum quantum sufficit et ovi alborem inmiscis et omnia in se diligenter agitas et sic uteris.</p></div>
<div type="par" n="242"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad colla mularum. Astulas de fico putres, id est de medio arboris, siccas comburito, ita ut paulatim se in loco mundo insumant, et cum combusseris et in cinerem redigeris, ipsum cinerem cribrato; postea mittis in mortarium cum vino veteri olei tantundem et album de ovis duobus atque omnia simul commisces et, cum necesse fuerit, uteris. Certissima est cura.</p></div>
<div type="par" n="243"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si colla vel dorsum mulae ruperint, cerae lib., resinae frixae <g ref="#char1">—</g> IIII, aeruginis <g ref="#char1">—</g> II oleo decoque et uteris.</p></div>
<div type="par" n="244"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ne colla rumpant mulae aut si ruperint, sic curabis: adipis porcinae recentis p. II, aceti sextarios II ad tertias decoque et cola et utere.</p></div>
<div type="par" n="245"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad dolorem cervicis. Detrahendus est sanguis et calidis unctionibus utendum est, cera, oleo, axungia vetere, nitro, pice liquida, sulphure, baca lauri: haec vino permixta, omne corpus perfricabis, et si necesse fuerit, etiam in balneum inducis. <milestone unit="subpar" n="2"/> Post hanc curam potionabis sic: zingiber, petroselinum, argivum, cyminum, opium, bacas lauri, mel, cum vino omnia permixta calida dabis.</p></div>
<div type="par" n="246"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad dolorem cervicis vel ad contractionem nervorum qui in cervice sunt. Cauterianda est cervix ex utraque parte subtiliter, postea axungia perungito; post dies septem aqua calida lavato et siccata unctionibus thermanticis perungito, lana vel pellicula cervicem circumdato.</p></div>
<div type="par" n="247"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio liparae. Spumae argenti <g ref="#char1">—</g> VI, cerae lib. II, cerussae <g ref="#char1">—</g> VI, turis pollinem <g ref="#char1">—</g> IIII, medullae cervinae <g ref="#char1">—</g> II, olei p. II: haec in unum commixta et cocta, uteris.</p></div>
<div type="par" n="248"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad ozinas, apopiras PELAGONI. Speclaria cocta et in pulverem redacta mittis in acetum et ferveant. Panno inlitum articulis imponis, sed prius eosdem articulos sphilothro levigabis.</p></div>
<div type="par" n="249"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad detritas ungulas. Absenthium viride cum axungia veteri et sale contunde et ungulas aceto acrissimo perfricato.</p></div>
<div type="par" n="250"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad ozinas. Fabae cum lotio coctae aeruginis modicum superspargis et ea loca prius aceto lavabis et in linteolo uteris. Certissimum est.</p></div>
<div type="par" n="251"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad ozinas liquidas. Sinapis bene triti <supplied>s. I</supplied> aceto permixtum cum lasere modico imponis. </p></div>
<div type="par" n="252"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad ossilagines vel nervos crassos vel ad ragadia in nervis aut si forte ab axe fuerit percussus aut umor aliquis fuerit aut duritiolam fecerit, sic curabis: mannam, aceti austeri hem., euforbii <g ref="#char1">—</g> II, bacarum lauri <g ref="#char1">—</g> II, picis liquidae unc. II, sulphuris <g ref="#char1">—</g> II, axungiae porcinae lib., sinapis Alexandrini <g ref="#char1">—</g> III, cymini <g ref="#char1">—</g> IIII, absinthi Afri viridis <g ref="#char1">—</g> VI, calcis vivae <g ref="#char1">—</g> III, feclae <g ref="#char1">—</g> VI, turis masculi <g ref="#char1">—</g> III, resinae aeronalis <g ref="#char1">—</g> VI, stercoris columbini <g ref="#char1">—</g> VI, herbi pollinem <g ref="#char1">—</g> III. Omnia permixta imponis et duritia solvitur et cetera sanantur.</p></div>
<div type="par" n="253"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad durandas ungulas. Hederae seminis partes duas, aluminis rutundi partem unam contundis et ungulis alligabis per dies multos.</p></div>
<div type="par" n="254"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pedes subtritos foveri aqua calida oportet axungiaque ungi, dehinc testam candentem ungulis admoveri, donec impatienter ferat; allio post et sulphure simul contrito <supplied><gap/></supplied> lamina candente inuris bis in die per triduum. Id etiam bubus fieri convenit.</p></div>
<div type="par" n="255"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Poplitibus autem medendum, quibus est umor: cerae, bituminis, sulphuris vivi, aequis ponderibus igne remittito calidoque poplites perungito vel furfures cum aceto inponito.</p></div>
<div type="par" n="256"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item, si equus coronam torserit aut extorserit aut laxaverit, hoc est quod dicitur stremma, quam sic intelligimus. Comprehendis duabus manibus ungulam et introrsum torques: si vehementer dolet, certum est intortum unguem esse. Id equi curules frequenter in certamine patiuntur, cuius hunc ordinem curae accipimus a maioribus, qui est talis. <milestone unit="subpar" n="2"/> Sanguis a corona mittendus est et ipsa corona scarifanda et confricanda aceto et sale; tunc lana sucida cum oleo et vino articulo et ungui imponitur et frequenter aqua calida unguis fovetur similisque medicina tertio die adhibetur, sed cotidie ligatur et suffundes per dies duodecim. <milestone unit="subpar" n="3"/> Sane si nihil proficerit cura, tunc necessitate cogente subter molliter raditur scalpello famicali et <del>a</del> quaternarii magnitudo tollitur, aut si plus pendet, usque ad vivum ungula aperitur, sic tamen ne os tangas. Si autem nimius sanguis eruperit, pannis mollibus carptis cum oleo et aceto et salibus minutis et cum stercore ipsius equi articulum cum ungula alligabis. Post tertium diem calefactiones facies. <milestone unit="subpar" n="4"/> Si caro excreverit, aut styptico aut traumatico uteris saepiusque scalpello cornum ungulae purgato et tollito, ut aequaliter crescat. Tunc malagma cruda uteris et lente ambulare coges. Novissima autem medela est inurire, si necesse fuerit. </p></div>
<div type="par" n="257"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si equus in articulis aut armis crassiores nervos aut tubercula habuerit, inure si necesse fuerit, aut si a locis compagines articulorum recesserint, ex necessitate sanguis emittendus est et loca ipsa minute scarifanda. Tunc similis cura adhibetur: lanam sucidam et oleum cum aceto articulis imponito per dies quattuor, ita ut cotidie cures. <milestone unit="subpar" n="2"/> Post calido medicamine solidandi sunt articuli, cuius haec est compositio: sinapis sext. et scordium in unum contunde, aut si vehementius calefacere volueris, etiam galbani <g ref="#char1">—</g> III. Cum uteris, suprascriptis misceantur medullae cervinae <g ref="#char1">—</g> III et aceti quod sufficit.</p></div>
<div type="par" n="258"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si equus in articulis aut in armis crassos nervos habuerit, sanguis ex necessitate de ipso pede detrahendus est et aqua calida diutissime loca ipsa fovenda sunt et calida vino et oleo cibario per dies quinque confricanda sunt. Tunc si armus in causa fuerit, in piscinam eum, ut natet, dimitti placet. Si nihil profuerit, necessitate cogente urito reticulatim. Vsta curato ut supra scriptum <supplied>est</supplied>.</p></div>
<div type="par" n="259"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si suffraginem miseram aut tumidam habuerit, cilicio confricato, usque cum sanguis eiciatur; inde farinam herbi melle consparsam panno induces et suffraginem ligas et triduo permaneat.</p></div>
<div type="par" n="260"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad ozinas, apopiras PELAGONI. Panem cibarium in aquam infundito et postea in mortario teres in modum cataplasmae et alutae inducito. Postea aeris flos minute tritum et in pulverem redactum supra panem, qui alutae inlitus est, spargis quod satis est, et articulis aut iis locis, quae ozinosa sunt, admoves et lino diligenter tartarali constringes per triduum, inde solvis. Rursum similis medicina adhibetur, rursus solvitur: sic triduo sine medicamine sit. <supplied>Si</supplied> sanus fuerit, sufficit medicina; sin aliter, curetur, ut ter <supplied>praeter</supplied> intervallum diebus novem curetur. Sane cum alutam imposueris pedibus, equum artius religato, ne se mordicus vexet. <del>Et</del> certissima cura est.</p></div>
<div type="par" n="261"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ad nervos articulorum vel ad minuta aut ad luxum. Cupressi folia tundis et teris et farinam de hordeo simul admisces et decoques in vino et oleo sufficienti et facis cataplasmam, quam mittis in pilum et tundis cum aro Gallico bene purgato et cum hibisco bene discocto et facto bene minutatim. Quod posteaquam tuderis diligenter, pro emplastro inducis et ligas. Sane antequam cataplasmam commisceas, prius arum Gallicum purgatum cum hibisco discocto et modica axungia tundis et sic superadicis cataplasmam de farina hordei et foliis cupressi coctis in vino et oleo. Hoc facies diebus novem, sed ut alternis cures.</p></div>
<div type="par" n="262"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad nervorum crassationem. Fenum Graecum, caricas Afras pinsas et cum vino imponis; post tertium diem solvis.</p></div>
<div type="par" n="263"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si de itinere longo tumor aut in articulis aut in genubus fuerit, prodest aqua frigida tumentia loca fovere aut in fluvio aut in rivo non alte deambulare; inde spongiam cum lasere et aceto <supplied>et visco et vino decocto</supplied> et axungia impone. Vtilissimum medicamen est.</p></div>
<div type="par" n="264"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Medicamen ad pedes subtritos. Picis liquidae selib., aluminis selib., hederae folia quod sufficit: contundito omnia simul et equo laboranti cotidie pedes perungito. Optimum ferunt medicamentum.</p></div>
<div type="par" n="265"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad colla deflagrantia aut ad suffragines: axungiae <g ref="#char1">—</g> II, cerae lib., aluminis <del><g ref="#char1">—</g></del> sextantem, allii capitula <del><g ref="#char1">—</g></del> III: contrita simul in caccabo decoquuntur.</p></div>
<div type="par" n="266"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad orthocyllos. Orthocylli sunt, quibus pedes priores pandi fuerint introrsum contra ventrem ungulis tortis. Axungiae lib. II, malvae erraticae lib. coquis cum posca et fomentas diutissime. Axungiam misces et sic cataplasmas.</p></div></div>
<div type="cap" n="17"><head>XVII. <supplied>PELAGONIVS</supplied> PAPIANO suo ait</head>
<head>Ad opisthotonos, ABSYRTI</head>
<div type="par" n="267"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Diligentissimum nutritorem equorum ante omnia hoc vitium et hanc infirmitatem observare convenit. Multi enim de opisthotonis multa dixerunt nescientes, quibus ex causis opisthotoni fiant, nec intelligentes signa aegritudinis qualia sunt. Quod nos multo labore diutissime signa morbi huius quaerendo invenimus. <milestone unit="subpar" n="2"/> Quae sunt talia. Collum extensum est nec incurvari potest, caput non dissimile, aures rigidae nec flecti possunt, oculi minores, ossa in facie <supplied>pellucent</supplied> vel pellis ipsa tensa et rigida, labra adaeque gravia, nec aperire os aut oscitari potest, sed nec potum aut cibum sumit civiliter et cauda ipsius erecta est nec se incurvare potest aut de latere inspicere, gressus ipsos sine disciplina ponit, pedes posteriores prioribus <supplied>non</supplied> superimponit sic ut ungues rigore ipso trahat, priores pedes flectere non potest et omnia membra ipsius tensa sunt in posteriorem partem, et aut nunquam excutit se aut difficile, et nec in priorem partem procedit, sed retro in se ipsum recidit. Hi et difficile urinam faciunt et cum se proiecerint et rursus levare voluerint, de posterioribus se difficile elevant, sed a renibus subsidunt, unde et nomen opisthotoni tractum est.</p></div>
<div type="par" n="268"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Curari autem eiusmodi genus passionis hieme difficile est, aestate si diligentior fueris obtinebis sic, ut ante unctionibus utaris his: adipes porcinas, resinam terebentinam, ceram, piperis triti, haec omnia oleo misces. <milestone unit="subpar" n="2"/> Multi herbo cocto cum aqua caput fovent, idem et hordeo faciunt. Multi in stercore obruunt animal quod patitur, id est aut equum aut mulam, aut in calida harena idem faciunt. <milestone unit="subpar" n="3"/> Facit etiam et haec potio: piperis grana X, cedriae ut supra pondus, nitri <foreign xml:lang="grc">ὁλκὴν</foreign> unam, <foreign xml:lang="grc">ὀποῦ Κυρηναϊκοῦ κυάμου μέγεθος</foreign>. Haec omnia terito singula et in unum misceto, addito et olei hem. et vini summi sext., inde bis in die potionas. <milestone unit="subpar" n="4"/> Multi etiam hoc prodesse dixerunt, sanguinem bubulum recentem per cornu in fauces infundere. Sane si sanguis ad horam non fuerit inventus, <foreign xml:lang="grc">λιβανωτοῦ ὁλκάς</foreign> tres, sales ipsius ponderis cum vino dabis.</p></div>
<div type="par" n="269"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Haec multi et magni viri prodesse dixerunt, nos et consuetudine et usu potius haec profuisse et prodesse memoramus: adipis porcinae scrp. XVI, adipis caprinae scrp. XVI, resinae terebentinae scrp. IIII, olei cedrini hem., olei cibari sext. IIII: haec omnia misceto in aqua, in qua nitrum et sales fuerint cocti, sing<supplied>ulorum scrip</supplied>uli VIII. Hinc calido medicamine ungimus aegrum pecus, et per nares infundimus eiusmodi curam: adipis porcinae quantum aestimaveris cum oleo et vino et melle ferveant simul, et uteris. <milestone unit="subpar" n="2"/> Frequenter et medicamine usi sumus in ipsa cura <foreign xml:lang="grc">τῷ διὰ βδελλίου</foreign>: malagma solvis in carbonibus oleo communi vel cyprino et inde caput omne cum cervice et omne corpus foveto. Post hanc curam cooperimus sagis et in sole calido sedentes exercemus tripodo usque ad sudorem, sudorem sabanis detergentes diligenter, et rursus ipso medicamine suprascripto corpus ungimus et pasci permittimus. Haec facientes cotidie, usque cum et curam sentiat, et ceteros cibos iam adsuetos praebemus miscentes sane hordeo et ciceris aliquantulum, potum cum vino praebebimus. Hieme sane stabuletur calido loco, unctionibus quam calidissimis utatur. <milestone unit="subpar" n="3"/> Prode est et eundem ungi pice liquida cum oleo et exerceri, sicuti supra scriptum est, sic tamen ne pix multa corium laedat, cum sudaverit. <milestone unit="subpar" n="4"/> In ipsa autem necessitate passionis sanguinem detrahere inutile est. Multi cauteriis utuntur: etsi evaserit cauteritus, inutilis viribus erit et in itinere minus valebit.</p></div>
<div type="par" n="270"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ostendam sane quibus ex causis aegritudo contrahitur: nimio sole cum iter facit et cum ex aliqua causa de priori pede claudicaverit et cogitur aut currere aut ambulare et propter hoc sudaverit, consequenter aegritudo suprascripta subsequitur; aut hieme cum sudans de itinere aut exercitatione sub divo in frigore aut in loco frigido aut umecto steterit aut in marmorato aut in tessellato, vel frigore maxillae obstupuerint et cibum non ceperint; et si forte armum laeserit et post curam ipsius armi diu aut dormiverit aut in ipso armo iacuerit, eadem subsequuntur. Haec sunt quae opisthotonum faciunt.</p></div>
<div type="par" n="271"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad opisthotonos, EVBVLI <del>quod est vitium nervorum, qui retro trahunt</del>. Sanguinem de cervice detrahe et aut in balneo sudet aut unctionibus iis curato, quae calefaciant corpus; inde bacas lauri cum nitro et lacte caprino decocto cum melle et ruta et pipere albo et cum suo sanguine potionabis.</p></div>
<div type="par" n="272"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad opisthotonos, EMERITI. Ante omnia cauteriri oportet et prosunt calidae potiones, aut laser aut cyminum aut anetum aut allium aut bacae lauri: horum quodcumque cotidie cum vino datum perducit ad sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="273"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Vnctio OPTATI ad curam suprascriptam. Cerae lib., resinae <g ref="#char1">—</g> IIII, apopanacis <g ref="#char1">—</g> II, medullae cervinae <g ref="#char1">—</g> II, olei storacini <g ref="#char1">—</g> III, olei laurini <g ref="#char1">—</g> IIII: haec omnia decoque et in sole aut in loco calido utere.</p></div>
<div type="par" n="274"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item alia unctio EMERITI. Cerae lib. et picis liquidae lib., ypopanacis lib., olei boni sext.: haec omnia decoquis et, postquam decoxeris, iunge aceti quod sufficit.</p></div>
<div type="par" n="275"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item alia. Baca lauri sext., cymini sext., sulphuris vivi <g ref="#char1">—</g> III, galbani <g ref="#char1">—</g> III, resinae <supplied><g ref="#char1">—</g> I</supplied>, olei sext. II: haec decoques et sic uteris.</p></div></div>
<div type="cap" n="18"><head>XVIII. DE DENTIBVS OMNIVM AIT</head>
<div type="par" n="276"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Equus habet dentes XLII, equa XXXVI, mula XXVIII, asinus XXXII, asina XXV, aries XXIIII, verbex XXIII, ovis XXI, hircus XXV, capra <g ref="#char4"/>. XVIIII, taurus XXVI, bos castratus XXIIII, vacca <g ref="#char4"/>. XXIIII, homo masculus <g ref="#char4"/>. XXXII, spado <g ref="#char4"/>. XXVIIII, mulier <g ref="#char4"/>. XXX.</p></div>
<div type="par" n="277"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pondera sane Attica nostratibus ita comparantur, ut dragma una sit scrp. III <del>s</del>, cotula olei ponderis sit scrip. VII s, id est cyathi VI <del>s</del>; obolos Atticos sextarius dragmae est.</p></div></div>
<div type="cap" n="19"><head>XVIIII. PRAECANTATIO AD EQVOS HORDIATOS SIVE AD TORTIONEM, ABSYRTI APOPIRAS <del>AIT</del><lb/></head>
<div type="par" n="278"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Equus aeluris florinacus orcus cognatos orcus orco pedem indit. Vidi non nego pedem orco, si tortionatus, si hordiatus, si lassus, si calcatus, si vermigeratus, si vulneratus, si marmoratus, si roboratus, si equus non poterit esse. Nocivum quia video orcum, his carminibus istis equis dabo remedium. Hoc carmen in aurem dextram equo dices: 'semel natus, semel remediatus' et spuis in aurem: remediasti, si frequenter incantaveris.</p></div></div>
<div type="cap" n="20"><head>XX. DE MVRIS ARANEI MORSV VEL DE PERCVSSV PALANGIONIS AVT VIPERAE MORSV<lb/>
PELAGONIVS FALERIO suo ait<lb/></head>
<div type="par" n="279"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Mus araneus perniciem quam tulerit suo corpore luit. Nam animal ipsum oleo mersum necatur et, cum imputruerit, conteritur eoque medicamine quandoque morsum muris aranei inlinis; <milestone unit="subpar" n="2"/> vel si id non est, cyminum conteritur eoque additur exiguum picis liquidae <supplied>et</supplied> axungiae, ut lentorem malagmatis habeat: impositum perniciem submovet. Vel si antequam tumor discutiatur, in suppurationem converterit, optimum est ignea lamina collectum resecare et quicquid vitiosi est inurere atque pice liquida cum oleo linire.</p></div>
<div type="par" n="280"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Est etiam praesens remedium, ne equus morsu muris aranei contingatur. Animal vivum creta figulari circumdatur, quae cum induruerit, collo pecoris suspenditur. Ea res innoxium pecus a morsu muris aranei praebet.</p></div>
<div type="par" n="281"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ad morsum muris aranei. Mus araneus quanto maior est, tanto maiores imprimit morsus, quanto minor momorderit, tanto facilius curatur. His autem omnibus peior est morsus praegnantis muris et manifestus est; qui tamen facile intelliguntur, si maior tumor in corpore equi appareat. <milestone unit="subpar" n="2"/> Hoc modo succurrendum esse certissimum est: allio trito cum nitro aut, si nitrum non fuerit, sale et cymino tumores et morsus suprascriptos confricabis. <milestone unit="subpar" n="3"/> Si autem tumores inruperint <supplied>in</supplied> vulnera, posca eadem vulnera diluis et hordeum combustum et in cinerem redactum vulneribus spargis et nihil aliud feceris, quia magis increscunt vulnera, si alio medicamine curaveris. Potionem sane anetum tritum cum cedria et cum vino dabis.</p></div>
<div type="par" n="282"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si equum spalangio percusserit, piperis <g ref="#char1">—</g>, pyrethri sem., uvae silvaticae <g ref="#char1">—</g>: singula terito, cum vino faucibus infundito.</p></div>
<div type="par" n="283"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si vipera aut spalangio aut mus araneus momorderit, prodest terram formicarum cum vino faucibus infundere aut ipsa vulnera confricare. Sed et verba religiosa non desint. <milestone unit="subpar" n="2"/> Nam Sol peculiariter dominus equorum invocatus ad medellam adest. Quem hoc modo, cum terram talparum coeperis tollere, invocabis: ictu, Sol divine calide et frigide, tantum mihi abalienasti. Hoc dices et suprascriptam medellam faucibus infunde.</p></div>
<div type="par" n="284"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si equum in itinere, ubi desunt necessaria, vipera percusserit, prodest piperis grana XXX cum sext. vini veteris per cornu faucibus infundere, <milestone unit="subpar" n="2"/> aut herbam thymum tritam et datam cum vino prodesse adseverant.</p></div>
<div type="par" n="285"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si mus araneus equum momorderit, malvam contunsam imponito.</p></div>
<div type="par" n="286"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si equus aut vipera aut ab aliquo noxio animali fuerit percussus, sic curabis: herbi radicem conterito et in oleo infundito et cum vino veteri impones. <milestone unit="subpar" n="2"/> Sane hirundinis pullos ore dissipatos locis, quibus percussus est, admoveto et ipsum nidum cum vino veteri tritum locis ipsis impone.</p></div></div>
<div type="cap" n="21"><head>XXI. POTIONES VEL CVRAE AD COLICOS VEL AD EOS QVI A FENO MALO LAEDVNTVR</head>
<salute>PELAGONIVS LVCILIO suo ait</salute>
<div type="par" n="287"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Colicorum signa non omnibus nota sunt, quia non dissimilis est passio a ceteris, qui intrinsecus aliquid dolent, nisi quia maiora tormenta et crebriora in colicis quam in cardiacis aut in tortionantibus reperimus. Cuius haec signa frequenter agnovimus: primum cum stat, repente concidit, ut adreptum putes; deinde si satis suspensus fuerit, statim subsequitur dolor et iacet. Nonnunquam et cum frigidam acceperit aquam tremit, sudat, anhelat, aestuat dolore nimio. Cui succurrendum hac potione CELSVS iubet.</p></div>
<div type="par" n="288"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio ad colicos. Asari Pontici <g ref="#char1">—</g>, petroselini <g ref="#char1">—</g>, feniculi seminis <g ref="#char1">—</g>, piperis nigri <g ref="#char1">—</g> II, marrubi <g ref="#char1">—</g>, abrotoni <g ref="#char1">—</g>, aneti scrip. III, ligustici <g ref="#char1">—</g>, centauri seminis <g ref="#char1">—</g>, chamaepityis sem., sil potorium scrip. IIII, pulei acapni <g ref="#char1">—</g>, rutae <g ref="#char1">—</g>, apii seminis <g ref="#char1">—</g>, zingiberis semunciam, mellis optimi p. II; mel despumas, illa omnia contundis et cernis et melli miscebis, deinde instar magnitudinis nucis Abellanae cum aquae tepidae sext. dabis: certissima medella est. <milestone unit="subpar" n="2"/> Sane si dolor perseveraverit, feniculi seminis clocliaria quinque bene trita cum vini sinceris sed cibari sext. dabis.</p></div>
<div type="par" n="289"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. <unclear>Clari</unclear> mellis clocliaria quattuor, pollinem turis <g ref="#char1">—</g>, aceti cocliaria quinque, vini veteris hem.: haec simul deteris et dividis potionem ipsam in tres partes et per triduum non per cornu, sed de ore in os deicis et deambulet sago coopertus.</p></div>
<div type="par" n="290"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud, EMERITI. Piperis pro modo et de ventre pulli pelliculam suspensam fumo siccabis et tritam cum vino et pipere dabis.</p></div>
<div type="par" n="291"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Equum a feno malo laesum sic intelligis: oculis erit incertis et semper micantibus, gradum habebit incertum. Huic sanguis de matrice detrahendus et debrachiolandus est et potionandus caricis cum vino decoctis. Hordeum tamen non dabis, sed potionem duplicem, et iis uteris quae urinam moveant.</p></div></div>
<div type="cap" n="22"><head>XXII. DE CAVDAE MOBILITATE</head>
<div type="par" n="292"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus nimium mobilem habuerit caudam, partem superiorem caudae ad vertebram incidito usque ad mediam commissuram, sed ne praecidas. Curato vulnus. Sanum cum fuerit, caudam habebit stabilem atque erectam. Ii autem, qui eiusmodi caudas habuerint, plerumque in proba recusantur.</p></div>
<div type="par" n="293"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equo cauda defluere coeperit, feni Graeci semen et lini quod sufficit vino decoquito et cotidie lavato: cito cauda crescit.</p></div></div>
<div type="cap" n="23"><head>XXIII. MEDICAMINA AD ROBVR</head>
<div type="par" n="294"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Robur si in posteriore parte erit, signa haec erunt: crura inter se complicabit, erunt umeri et cervix usque caput rigida, erunt oculi lacrimantes, sed et caudam rigidam habebit. Medellis his utere. Cervices et lumbos urito usque ad crura, deinde clauso stabuletur calidissime, ita ut et carbones sine fumo ponantur. <del>Deinde loca suprascripta sale et oleo perungito per dies septem; inde cum usta ceciderint, lavato lotio humano et aqua tepida foveto</del> et pro cibo dato frondem ficurneam et hordei quam plurimum et triticum aqua maceratum, calidamque praebere debes ut bibat.</p></div>
<div type="par" n="295"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Ante omnia loco calido stet et his utatur: piperis albi scrip. II, piperis longi scrip. II, croci scrp., murrae scrip., haec terito omnia et pastillum facito et potionem dato per os cum oleo et vino.</p></div>
<div type="par" n="296"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Si haec defuerint, farinam triticeam aqua frigida diluito et offulas facito et dato ieiuno; aquam moderatam praebeto, ita ut sitiat, ut si potest febriat, quia interventu febriculae dissolvitur omne vitium suprascriptum. Inde dato fabam solidam; si non habueris, dato tisanam; si horum nihil profuerit, necessitate cogente circum auriculas urito et collum transversis cauteriis. </p></div>
<div type="par" n="297"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Alia ad frigus vel ad robur unctio. Cerae lib., resinae terebentinae <g ref="#char1">—</g> VIII, <supplied>opopanacis <g ref="#char1">—</g> II,</supplied> medullae cervinae <g ref="#char1">—</g> II, styracis <g ref="#char1">—</g> IIII, bacas lauri selib., olei laurini prout opus fuerit: haec in unum decoquito in aqua et inde aut in sole calido aut in balneo perfricetur usque ad sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="298"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad eundem morbum. Turis pollinem selib., vini veteris quod sufficit.</p></div>
<div type="par" n="299"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad eundem morbum potio. Ypopanacis <g ref="#char1">—</g> II, storacis <g ref="#char1">—</g> III, gentianae <g ref="#char1">—</g> III, mannae croci <g ref="#char1">—</g> II, vini veteris quod sufficit, simul dato. Curabis.</p></div>
<div type="par" n="300"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad robur. Picis liquidae <g ref="#char1">—</g> II, bacarum lauri <g ref="#char1">—</g>, nitri <g ref="#char1">—</g>, turis pollinis <g ref="#char1">—</g>, panacis radicem <g ref="#char1">—</g>, vini sext. II, olei sext.: haec omnia trita vino et oleo miscebis et dabis.</p></div>
<div type="par" n="301"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item alia potio ad eandem passionem. Bacarum lauri lib., nitri <g ref="#char1">—</g> I, turis <g ref="#char1">—</g>, silis Gallici <g ref="#char1">—</g>, petroselini <g ref="#char1">—</g>: haec omnia contunsa et cribrata vino et oleo temperabis tepidamque potionem faucibus infunde; <milestone unit="subpar" n="2"/> et unctionem facies huiusmodi: bacarum lauri lib. II, picis liquidae lib., panacis radicem <g ref="#char1">—</g> I, turis pollinem selib., vini veteris sext. II, olei sext.: haec permixta sole tepido perungito. <milestone unit="subpar" n="3"/> Si nihil profuerit, caput adurito et pelle lanata caput contegito.</p></div></div>
<div type="cap" n="24"><head>XXIIII. AD EOS QVI SANGVINEM MEIANT AVT CACANT AVT PER NARES EMITTVNT AVT VOMVNT AVT SI SANGVIS NIMIVS PER VENAM PERCVSSAM EXIERIT ET CONTINERI NON POTEST</head>
<salute>PELAGONIVS ARZYGIO</salute>
<div type="par" n="302"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Frequenter equos, etiam cum sani sunt, nimius sanguis nocet. Interdum enim cum copia sanguinis erit, quacunque erumpit et profluit, quod ut ne accidat in generoso custodiemus. Frequentius etiam attenuati et miseri equi urina sanguis est: sed hic aut nimio ascensu aut labore ponderis aut itineris, ille otio et nimia pinguidine. <milestone unit="subpar" n="2"/> Quod cum acciderit, his curari convenit. Si otiosus equus aut pinguis urinam sanguinem fecerit, sanguis de matrice detrahendus est et potionandus est lacte caprino, amulo, ovis III et herbae orciolariae suco; attenuato autem sanguinem detrahere contrarium est.</p></div>
<div type="par" n="303"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Potio ad ipsos certissima. Tracanthi sem. in vino infundes, opii scrp. IIII, styracis scrp. III, nucleos pineos CCX: haec simul deteris diutissime et magnitudinem nucis Abellanae cum vini sext. per cornu faucibus infundes per dies septem. Hoc etiam et hominibus prodest fabae magnitudinem cum ovo dedisse.</p></div>
<div type="par" n="304"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si sanguinem reicerit, prode est genestae sucum cum vino dare aut porri sucum <supplied>cum</supplied> lixivo et oleo faucibus infundere. </p></div>
<div type="par" n="305"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si sanguis per nares fluxerit, linteolum et lanam combures et per fistellam in nares exsufflas.</p></div>
<div type="par" n="306"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equo spumae per os fluxerit cibique fastidium sustinuerint, rosmarinum in aqua infunde et inde os foveto, addito et folia lentisci.</p></div>
<div type="par" n="307"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud COLVMELLAE. Si sanguis per nares fluxerit, periculum adfert; quod reprimitur infuso naribus viridis coliandri suco.</p></div>
<div type="par" n="308"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad eos qui sanguinem meiant aut cacant, FLORI. Sanguis de palato mittendus est et asfodeli radicem cum vini sucidi sext. II deteris diligenter et farinam triticeam diligenter cernis, rossyriacum in aqua diu decoquis et commixta omnia diligenter per os faucibus infundes; sane non multum ambulet. Praeterea ventrem aqua et nitro perfundis, similiter et fenum et hordeum. <milestone unit="subpar" n="2"/> Rursus si per nares fluit sanguis, aqua satis frigida caput ipsius fovebis adiuncto in aqua modico sale.</p></div>
<div type="par" n="309"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ad eos qui sanguinem vomunt. Absinthium, spicam nardi in caccabo novo in aqua decoques et potionas.</p></div>
<div type="par" n="310"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si sanguis nimius per venam percussam perruperit. Osticinum conterito minute et apponito in plagam; aut si defuerit, stercus ipsius equi fluentibus venis admoveto, aut si perseveraverit, urito subtiliter propter nervos.</p></div>
<div type="par" n="311"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliter. Floccum tomenti intinctum oleo venae admoveto aut assem ligneum in vena, de qua sanguis fluit, depones et ligas. Praesens remedium est.</p></div></div>
<div type="cap" n="25"><head>XXV. DE VVLNERIBVS VEL DE EMPLASTRIS</head>
<div type="par" n="312"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si in dorso ulcus erit, titumallium cum melle et nitro uvaque passa simul levigatis et herbo molito mixtis uteris.</p></div>
<div type="par" n="313"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Si vulneribus pili nati fuerint et cicatricem coire non sinerint, cancrum et uvam passam silvaticam, levigata in aceto fervescant et ulceri imponito; vel rossyriacum <supplied>cum</supplied> satureia et sale hammoniaco simul levigato et melle mixto decoquito. Prodest.</p></div>
<div type="par" n="314"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Medicamina ad omnia vulnera. Turis scrp., aluminis scrp., sevi bubuli scrp. VIII, olei cedrini acetabulum, olei communis hem. dimidiam, cerae quod sufficit. Sane cum crusta cauteri ceciderint, titumallium cum melle et nitro unguis; <milestone unit="subpar" n="2"/> si autem citius vulnus sanare volueris, chamaeleontis radicinam combustam vulneribus sparges. Si vulnus putruerit, hellebori nigri scrp. II teris et cum oleo cedrino uteris.</p></div>
<div type="par" n="315"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad omnia vulnera. Herbum siccum frigito et tunsum cribrato; ante tamen calida vulnera fomenta et sic pulverem mitte.</p></div>
<div type="par" n="316"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad omnem tumorem. Cretam cimoliam, <supplied>oleum</supplied> Hispanum cum aceto permisce, turis pollinis <g ref="#char1">—</g> IIII, bulbos tritos, cocleas tritas simul misce et tumentibus locis admoveto. Si hiems fuerit, calidum imponito, si aestas, frigidum.</p></div>
<div type="par" n="317"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus vulnus Chironium habuerit, sic curabis: brassicae aridae radicem, cupressi pilulas, porrum sectivum, auripigmentum melle decoquito et omnia permixta vulneribus imponito.</p></div>
<div type="par" n="318"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Malagma. Cerae lib. <supplied>III</supplied>, resinae frictae lib. III, olei p. III, spumae argenti lib. III: omnia pariter permixta, uteris.</p></div>
<div type="par" n="319"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Malagma ad combusturam. Corticem mali aqua coquis et imponis: miraberis.</p></div>
<div type="par" n="320"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio malagmae. Cerae Punicae <g ref="#char1">—</g> VI, iunipiri nigri <g ref="#char1">—</g> IIII, picis durae lib., bacarum lauri <g ref="#char1">—</g> IIII, resinae frixae <g ref="#char1">—</g> VI, piperis <g ref="#char1">—</g>, laseris <g ref="#char1">—</g> II, turis masculi <g ref="#char1">—</g> II, olei puri <g ref="#char1">—</g> VII, olei cyprini <g ref="#char1">—</g> II: haec omnia cocta in aqua frigida coire patieris, et cum in modum ceroti fuerit factum, articulo imponis.</p></div>
<div type="par" n="321"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Malagma ad nervorum dolorem vel tumorem. Cerae lib., medullae cervinae <g ref="#char1">—</g> VI, myrrae <g ref="#char1">—</g> III, pulveris cocliaria II pariter mixta coquis et uteris.</p></div>
<div type="par" n="322"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Causticum calidum. Spumae argenti lib., nitri <g ref="#char1">—</g> III, hammoniaci <g ref="#char1">—</g> VI, misy <g ref="#char1">—</g> III, lepidae Cypriae <g ref="#char1">—</g> VI, resinae frictae <g ref="#char1">—</g> VI, cerae lib., aesisti <g ref="#char1">—</g> III, cerussae <g ref="#char1">—</g> VI, olei sext.</p></div>
<div type="par" n="323"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio caustici. Picis durae lib., resinae frictae <supplied>lib.</supplied>, resinae cavealis lib., picis Brittiae <supplied>lib.</supplied>, ypopanacis lib., galbani <g ref="#char1">—</g>, propolis <g ref="#char1">—</g>, castorei <g ref="#char1">—</g>, sulphuris vivi <g ref="#char1">—</g>, guttae hammoniacae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, myrrae troglitis <g ref="#char1">—</g>, styracis <g ref="#char1">—</g>, turis masculi <g ref="#char1">—</g>, bituminis Afri <g ref="#char1">—</g>, cerae lib., medullae cervinae <g ref="#char1">—</g> II, oesypi <g ref="#char1">—</g> II, colofoni <g ref="#char1">—</g>, panacis radicem <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>: haec omnia mollissimis carbonibus decoquis et cum necesse fuerit uteris.</p></div>
<div type="par" n="324"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio traumatica ad omnem apertiunculam confirmandam. Chalciten, aloen, misy, aeruginem, aesusti: haec tunsa melle permisces et aceto temperabis.</p></div>
<div type="par" n="325"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item alia. Mellis <g ref="#char1">—</g>, aeruginis quod sufficit; mel decoquis et cum frigidum fuerit, tunc ei aeruginem mittis et acetum modice et sic imponis.</p></div>
<div type="par" n="326"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Malagma. Cerae lib. III, olei p. III, spumae argenti lib. III: omnia pariter permixta, uteris.</p></div>
<div type="par" n="327"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pastilli ad omne genus valitudinis. Iris Illyricae <g ref="#char1">—</g>, aristolochiae longae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, gentianae <g ref="#char1">—</g>, argivi <g ref="#char1">—</g>, myrrae <g ref="#char1">—</g>, pulveris cicerculae <g ref="#char1">—</g>, ysopi <g ref="#char1">—</g>, ari Gallici <g ref="#char1">—</g>, spicae Indicae <g ref="#char1">—</g>, abrotoni <g ref="#char1">—</g>, croci dragmam, turbisci <g ref="#char1">—</g>, petroselini <g ref="#char1">—</g>, seminis api <g ref="#char1">—</g>: haec omnia tunsa et cribrata cum vino et melle et piperis granis L, dabis singulis animalibus terna cocliaria per triduum.</p></div>
<div type="par" n="328"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad ulcus omne medicamentum. Murrae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> II, mellis cyat. II, absinthi <g ref="#char1">—</g> II. Absenthium tundito, oleum et ceram coquito; cum coxeris, frigidum fiat et sic absenthium mitte et subigito, ut ceteris misceatur, in panno impone per triduum et dolori satis prodest.</p></div>
<div type="par" n="329"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Anacollema ad articulos et ad cambas et ad aquatilia. Galbani lib., styracis lib., dellae lib., meconii lib., rubricae lib., resinae terebentinae lib., simulae p. IIII, mentae selib.: haec decocta et tepida suprascriptis vitiis alligato.</p></div>
<div type="par" n="330"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Anacollema ad armos. Croci selib., turis pollinis selib., rubricae Afrae selib., siliginis flos hem., bulbos Afros n. XX, cocleas Afras n. XX, mentae selib.: haec omnia contundes et cum aceto quod sufficit temperabis.</p></div>
<div type="par" n="331"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Anacollema frigidum. Croci selib., turis pollinis selib., rubricae selib., bulbos Afros selib.; cocleas Afras selib., simulae hem., mentae, aceti quod sufficit.</p></div>
<div type="par" n="332"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Anacollema ad armos sive ad lumbos equorum. Simulae scrp. II, turis pollinis lib., ova gallinacea III, sed album de ovis proicito et cetera aceto subigito et facito tractam et sic utere aut in armo aut in lumbis.</p></div>
<div type="par" n="333"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio liparae. Cerussae, spumae argenti <g ref="#char1">—</g> singulas et oleum et vinum quod sufficit et ita ut singula diligenter teras. Facit et ad colla et ad vulnera supplenda, si caro defuerit.</p></div>
<div type="par" n="334"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad vulnera id est ad scabiem clausam. Aeruginem Campanam cum aceto decoquis, quamdiu spisset, teris diligenter et uteris.</p></div>
<div type="par" n="335"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad vulnera sordida, quae pataginant. Alumen, sed scissum, cum melle decoquis ad lentos carbones et vulneribus inponis et, cum coquis, ne ebulliat observabis.</p></div>
<div type="par" n="336"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Emplastrum viride. Cerae lib., olei cyprini <g ref="#char1">—</g> VIIII, olei myrtini p. II s., adipis anserinae <g ref="#char1">—</g> II, oesypi <g ref="#char1">—</g> II, aeruginis <g ref="#char1">—</g> III, galbani <g ref="#char1">—</g> III, resinae terebentinae <g ref="#char1">—</g> II, turis pollinem <g ref="#char1">—</g> II: haec omnia in caccabo decoques et cum necesse fuerit uteris.</p></div>
<div type="par" n="337"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Fomentatio ad omnes tumores sive duritias. Hibiscum vino decoquis et conteris cum axungia et sic uteris, aut herbam Sabinam tritam cum rosacio decoque.</p></div>
<div type="par" n="338"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio emplastri. Nitri po. IIII, bituminis Iudeici p. III, aesisti p. III, comini p. III, feclae p. II, nitri flos p. II, aeris flos lib., silpi lib., sulphuris vivi lib., axungiae p. II.</p></div>
<div type="par" n="339"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Emplastrum alio genere. Aeruginis selib., aesisti selb., feclae selb., nitri selib., salis hammoniaci selib., veratri nigri selib., bituminis selib., axungiae selib., chalcanthi selib.</p></div>
<div type="par" n="340"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio emplastri. Cadmiae <supplied>selib.</supplied>, aesisti selib., aeruginis selib., bituminis Iudeici selib., veratri nigri selib., feclae selib. <del><g ref="#char1">—</g> VIII</del>, salis hammoniaci selib., nitri selib., axungiae selib.</p></div>
<div type="par" n="341"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Emplastri compositio. Rododafnis selib., feclae selib., bituminis selib. <del><g ref="#char1">—</g> II</del>, sulphur vivum selib., aesisti selib., afronitri floris selib., nitri floris selib., axungiae selib., euforbi selib., oesypi p. V, gentianae p. II, herbae vettonicae lib., panacis radicem selib., marrubi Pontici selib., costi selib., aristolochiae rotundae selib., styracis p. II, ypopanacis Afrae selib., trixogonis selib., rutae silvaticae seminis selib., petroselini Macedonici selib., acori Pontici selib., mellis p. IIII.</p></div>
<div type="par" n="42"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Medicaminis traumatici compositio. Chalcitis lib., misy lib., aeruginis <g ref="#char1">—</g> III, stercoris columbini lib., aceti scrp. II, mellis <g ref="#char1">—</g> IIII. Decoquis et sic uteris.</p></div>
<div type="par" n="343"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Traumaticum aromaticum. Floris spumae p. II, resinae terebentinae lib., galbani lib., turis pollinis p. II, violae p. II, resinae Colophoniae p. II, styracis p. II, ypopanacis lib., propolis lib., misy lib., visci lib. s.</p></div>
<div type="par" n="344"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio spodii. Auripigmenti hem., calcis vivae - V, chartae combustae quod satis erit.</p></div>
<div type="par" n="345"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio liparae. Spumae argenti <g ref="#char1">—</g> VI, cerussae <g ref="#char1">—</g> I, vini sext. s., olei lib. et <g ref="#char1">—</g> III.</p></div>
<div type="par" n="346"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliter. Spumae argenti, cerussae partem, turis masculi, olei, croci et mellis boni: omnia cum aequo modo conteris.</p></div></div>
<div type="cap" n="26"><head>XXVI. MEDICAMINA AD SCABIEM QVAECVMQVE IN PECORE NASCI POTEST</head>
<div type="par" n="347"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pecus cum scabiaverit, non statim curari debet, ne res periculo superveniatur et in morbum se convertat. Postea sane, cum iam eruperit scabies, sanguinabis eum iuxta genua et de coxis vel de gambis et sic uteris isto medicamine: asfaltum et sulphur vivum et picem liquidam et butyrum et quod Graeci dicunt <foreign xml:lang="grc">γλοιὸν παιδικόν</foreign>, haec omnia aequis ponderibus simul deteris et inde totum corpus perlinas. Sane diutissime teris et bene, et sic linias in sole.</p></div>
<div type="par" n="348 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad scabiem. Acetum acre <foreign xml:lang="grc">καὶ γλοιὸν παιδικὸν</foreign> et picis liquidae modicum et cedriae. Omnia simul decoque et cum ferbet peniculum in fuste ligato et sic udas totum corpus. Sane lotio humano calido priusquam inducas medicamentum lavas corpus pecori et sic ungues in sole.</p></div>
<div type="par" n="348 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Acetum acre <foreign xml:lang="grc">καὶ γλοιὸν παιδικὸν</foreign> et picis liquidae modicum et cedriam. Omnia simul decoquis et cum fervet peniculum in fuste ligato. Sic linas totum corpus. Sane prius lotio humano calidam commisces et inde priusquam inducas medicamentum lavas corpus pecori et sic unges in sole.</p></div>
<div type="par" n="349 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Asfaltum et sulfur aequaliter conteris, adiunges olei modicum et perungues in sole.</p></div>
<div type="par" n="349 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Asfaltum et sulphur aequaliter conteris et adiunges olei modicum et perunges. Sane in sole ungatur.</p></div>
<div type="par" n="350 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Adipem porcinam cum pice et cera aequaliter solvis et sulfur cum oleo calido teres et omnia supradicta commisces et cum calet perungues.</p></div>
<div type="par" n="350 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Adipem porcinam cum pice et cera aequaliter resolvis et sulphur cum oleo calido deteris et omnia supradicta commisces et cum calet inlinias vel perungis.</p></div>
<div type="par" n="351 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad scabiem. Adipes porcinos libra, cerae <g ref="#char6"/>, sulfuris <g ref="#char1">—</g> II, olei <g ref="#char7">Ϟ</g>, picis liquidae cyatos II: <supplied>quae conterenda sunt</supplied> conteri<supplied>to et permisceto omnia et coquito</supplied> et ita perungues.</p></div>
<div type="par" n="351 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Adipis porcinae libram, cerae semunciam, sulphuris <g ref="#char1">—</g> II, bituminis <g ref="#char1">—</g>, olei selibram, picis liquidae cyatos II: quae conterenda sunt conterito et permisceto omnia et coquito et ita perunguito.</p></div>
<div type="par" n="352 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Cerae selib., adipis porcinae lib., picis liquidae cyat. IIII, olei selib., sulphuris <g ref="#char1">—</g> II, bituminis <g ref="#char1">—</g>: haec coquito et equum perfricato, usque dum sanguis exierit. Inde perunguito semel in die.</p></div>
<div type="par" n="353 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Lotei veteris faecis scrip. I, stercoris suilli <g ref="#char7">Ϟ</g>, faecis olei heminam, sulfuris <g ref="#char1">—</g> III, picis liquidae cyatos III: haec omnia coquito, ut liquida sint, et calido loco perunguito equum semel in die usque ad sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="353 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Lotei veteris faecis scrip., stercus suillum selib., faecis olei heminam, sulphuris <g ref="#char1">—</g> III, picis liquidae cyatos IIII: haec omnia coquito, ut liquida sint, et calido loco perunguito equum semel in die usque ad sanitatem.
</p></div>
<div type="par" n="354 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Bituminis p. II, sulfuris <g ref="#char7">Ϟ</g> teris et commisces in oleo in quo ante bullierit ancusae fasciculum unum et sole calido ungues. Sane sine sole non habet medicamentum virtutem nec effectum.</p></div>
<div type="par" n="354 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Bituminis p. II, sulphuris vivi selib., cerae lib., turis mannae selib. teris et comisces in oleo, in quo ante bullierit anchusae fasciculus unus et sole calido ungis. Sine sole non habet medicamentum virtutem nec effectum.</p></div>
<div type="par" n="355 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliter. In stabulo hordeum quod nascitur quasi spica nigra contundes et misces olei cyprini quod sufficit, tepidum sole calido perungues.</p></div>
<div type="par" n="355 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. In stabulo hordeum quod nascitur quasi spica nigra contundes et misces olei cyprini quod sufficit, et tepidum sole calido perunges. 
</p></div>
<div type="par" n="356 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Ranas in aqua coques et colliges unctum ipsarum et commisces l<supplied>enticu</supplied>l<supplied>am et a</supplied>d<supplied>ipem<gap/></supplied> <hi rend="italic">(cetera in calce chartae desunt)</hi></p></div>
<div type="par" n="356 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Ranas in aqua coques et colligis unctum ipsarum et commisces lenticulam et adipem et oleum et tepefactum perungis.</p></div>
<div type="par" n="357"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad scabiem. Cucumeris silvatici radices lavas et pinsas et in caccabo novo cum oleo quantum sufficit decoquis et uteris.</p></div>
<div type="par" n="358"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliter. Sulphur cum vino candido decoques et uteris.</p></div>
<div type="par" n="359"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud salutare remedium. In initiis adeps vituli marini, sed si iam inveteraverit, vehementioribus opus est remediis. Propter quod bitumen cum sulphure et veratro pice liquida axungia veteri mixta pari pondere coquuntur atque ea compositione curatur, ita ut prius scabies ferro erasa perluatur urina hominis.</p></div>
<div type="par" n="360"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Picis liquidae sext., sevi caprini p. II, cerae lib., aluminis scissi lib., sulphuris vivi lib. s.; in unum decoquis et ante equum scabie laborantem aqua salsa lavabis. Hoc per triduum uti debebis; certum remedium est.</p></div>
<div type="par" n="361"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud apopiras. Folia rododafnes cum oleo coques addita pice liquida cum cera. Certissimum remedium est.</p></div>
<div type="par" n="362"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item ad scabiem. Ranam rubetam occide et cum vino et aqua in sartagine decoque eiusque suco ungito; vel pice cum melle sulphureque et vini faecibus veterrimis et stercore ovillo commixtis contra pilum fricato; vel sulphuris, cedriae, turis pollinem, aristolochiae, nitri unciis binis in singula iumenta, picis liquidae selib., olei sext. II, aceti heminis ternis concoctis contra pilum ungito, prius strigilibus aut testis exasperato corpus equi; vel harundines combures et priusquam in favillam persolvantur sublatas pinsas vel conteres cribroque tenui cernes et ita oleo miscebis contraque pilum iumentum unguis.</p></div></div>
<div type="cap" n="27"><head>XXVII. AD LETHARGOS</head>
<salute>PELAGONIVS FESTIANO suo</salute>
<div type="par" n="363"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Scripsisti mihi equos tuos gravissimo vitio vexari, nam et adseverasti et frequenter iacere et semper dormire ac propterea nec cibum capere et consequenter macillentos videri. Passio haec gravis est et observanda ne accidat. Quae si evenerit, medellae quas scribimus adhibeantur. Nam hunc morbum peritissimi huiusce artis mulomedici lethargum appellant. Equum si lethargum videris, facies molliter stabulari, ita ut paleis aut straminibus stabula consternantur, et frequenter manu excitetur, ne dormiat. Prodest etiam et frequens deambulatio, sed si ante quattuor pedes <supplied>in</supplied> fomentum de aceto et sale et furfuribus de tritico miseris; tunc eadem ipsa potio, quae recipit in se furfures triticeas, sales et poscae sext. II, faucibus infundatur.</p></div>
<div type="par" n="364"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud FLORI. Herbam Artemisiam tunsam <supplied>cum</supplied> oleo et modico lixivo dabis per cornu.</p></div>
<div type="par" n="365"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Potio ad lethargos OPTATI. Primum est ut lethargum hordeo abstineas praebendo fabae solidae sext.; tunc sanguinem de cervice detrahe, inde his medicaminibus potionabis. Acori Pontici <g ref="#char1">—</g> III, calami Syriatici <g ref="#char1">—</g> V, spicae nardi Indicae <supplied><g ref="#char1">—</g> V</supplied>, capparis radicem <g ref="#char1">—</g> V, tunsa et cribrata una miscebis et cocliaria III in sext. aquae tepidae dabis, et cum coeperit adaquari, aquam tepidam praebebis, sed non multam ne avide bibat. Sane assidue aut flagello aut voce excitari debet, ut paulatim vitium diligentia elimetur.</p></div></div>
<div type="cap" n="28"><head>XXVIII. POTIONES <supplied>OMNES</supplied> ET OMNI TEMPORE NECESSARIAE</head>
<div type="par" n="366 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pulvis omnibus potionibus anteferendus. Gentianae, aristolochiae, murrae, bacarum lauri, rasurae eboris aequis ponderibus in pulverem redigis, de quo potionabis contra omnes morbos. Decoques in vino iunci radices et marrubium, colas ipsut vinum et adiunctum pulveris cocliarium unum plenum potionas per triduum. <milestone unit="subpar" n="2"/> Si febriunt pecora, in aqua decoques iunci radicem et appium, colas, adiunges pulveris cocliare et mellis modicum, ut sit aqua mulsa, et sic potionas per triduum. <milestone unit="subpar" n="3"/> Contra venena autem pulveris plus quam cocliare cum vini sextario et olei heminam deicis per dies III.</p></div>
<div type="par" n="366 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pulvis omni potioni anteferendus. Gentianam, aristolochiam, myrram, bacas lauri, rasuram aeboris aequis ponderibus in pulverem rediges, de quo potionabis contra morbos omnes sic. Decoques in vino iunci radicem et marrubium, colas ipsum vinum et adiuncto pulvere cocliare uno potionas per triduum. <milestone unit="subpar" n="2"/> Si febriunt pecora, in aqua decoquis iunci radices et apium, colas, adiungis pulveris cocliare et mellis modicum, ut sit aqua mulsa, et sic potionas per triduum. <milestone unit="subpar" n="3"/> Contra venena autem pulveris plus quam cocliare cum vini sextario et olei hemina deicis per triduum.</p></div>
<div type="par" n="367 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <supplied>Potio quadrigaria, id est pulvis. Tracanthi <g ref="#char1">—</g>, cymini <g ref="#char1">—</g>, petroselini <g ref="#char1">—</g>,</supplied> vettonicae <g ref="#char1">—</g> VI, saxifragae <g ref="#char1">—</g> I, cassiae fistulae <g ref="#char1">—</g> I, ysopi fasciculos duos, euforbi <g ref="#char1">—</g> I, mannae turis <g ref="#char1">—</g> I, zingiberis <g ref="#char1">—</g> I, murrae <g ref="#char1">—</g> I, folii <g ref="#char1">—</g> I, gentianae <g ref="#char1">—</g> I, herbae Sabinae p. I, piperis <g ref="#char1">—</g> I, costi <g ref="#char1">—</g> I, sertulae Campanae <g ref="#char1">—</g> I, ypopanacis <g ref="#char1">—</g> I, spicae Indicae <g ref="#char1">—</g> I, scynuantus <g ref="#char1">—</g> I, ammoniaci <g ref="#char1">—</g> I, cinnamomi <g ref="#char1">—</g> I, radicis ypopanacis <g ref="#char1">—</g> I, semen <supplied>ru</supplied>tae, strobilos minutos virides XXV, nuclei <g ref="#char1">—</g> V, glyc<supplied>yrrhizae</supplied> <g ref="#char1">—</g> I. Haec omnia contu<supplied>sa et cribrat</supplied>a servabis et cum necesse fuerit vino permixta dabis.</p></div>
<div type="par" n="367 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio quadrigaria, id est pulvis. Tracanthi <g ref="#char1">—</g>, cymini <g ref="#char1">—</g>, petroselini <g ref="#char1">—</g>, brettonicae lib., saxifragae <g ref="#char1">—</g>, casiae fistulae <g ref="#char1">—</g>, iris Illyricae <g ref="#char1">—</g>, melliloti <g ref="#char1">—</g>, radices absinthi Syriaci <g ref="#char1">—</g>, ysopi fasciculos II, euforbi <g ref="#char1">—</g>, mannae turis -<g ref="#char1">—</g>, zingiberis <g ref="#char1">—</g>, myrrae <g ref="#char1">—</g>, folii <g ref="#char1">—</g>, gentianae <g ref="#char1">—</g>, herbae Sabinae <g ref="#char1">—</g>, piperis <g ref="#char1">—</g>, turis masculi <g ref="#char1">—</g>, costi <g ref="#char1">—</g>, sarclae Campanae <g ref="#char1">—</g>, ypopanacis <g ref="#char1">—</g> I, spicae Indicae <g ref="#char1">—</g>, scynuanthos <g ref="#char1">—</g>, hammoniaci <g ref="#char1">—</g>, cinnami <g ref="#char1">—</g>, habrotoni <g ref="#char1">—</g>, radicis apopanacis <g ref="#char1">—</g>, semen rutae <g ref="#char1">—</g>, strobilos minutos virides XXV, nuclei <g ref="#char1">—</g> V, glycyrrhizae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>. Haec omnia contunsa et cribrata servabis et cum necesse fuerit vino permixta dabis.</p></div>
<div type="par" n="368"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio glutinosa. Myrrae <g ref="#char1">—</g> II, olei <g ref="#char1">—</g> II, cymini <g ref="#char1">—</g> II, tracanthi <g ref="#char1">—</g> VI, croci <g ref="#char1">—</g> I, tepida cum vino dabis.</p></div>
<div type="par" n="369"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pulvis quadrigarius. Acori Pontici <g ref="#char1">—</g>, myrrae <g ref="#char1">—</g> III, piperis sem., croci dragmas <del><g ref="#char1">—</g></del> II, gentianae <g ref="#char1">—</g> II, folii <g ref="#char1">—</g> II, iris Illyricae <g ref="#char1">—</g> III, ysopi <g ref="#char1">—</g>, malabathri <g ref="#char1">—</g> II, centaureae <g ref="#char1">—</g>, costi <g ref="#char1">—</g> II, storacis <g ref="#char1">—</g> II, scordeum <g ref="#char1">—</g> II, sili Pontici <g ref="#char1">—</g> II.</p></div>
<div type="par" n="370"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio hiemalis. In uno capite. Croci, costi, petroselini Macedonici, murrae, turis masculi, tracanthi, fraxaginis, vettonicae, cumini Alexandrini, croci mannam, piperis <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> singulas singulis capitibus, vino et oleo quod sufficit adiunctis ovis permisces cum suco tisanae; adiungis etiam palmulas XXV, bulbos XXV, caricas XXV, caprinos adipes, catulum brevem, quem madefactum ex aqua et percolatum diligenter suprascriptis adiungis; addito olei quod sufficit et omnia rursus permixta diligenter per cornu animalibus infundes.</p></div>
<div type="par" n="371"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio aestiva. In capitibus quattuor. Tracanthi <g ref="#char1">—</g> II, croci dragmas <del><g ref="#char1">—</g></del> II, abrotoni <g ref="#char1">—</g> II, cardamomi <g ref="#char1">—</g> II, glauci <g ref="#char1">—</g> II, petroselini <g ref="#char1">—</g> II, zingiberis <g ref="#char1">—</g>: haec omnia permixta rosato per cornu dabis. Addis etiam porrum sectivum, porclacae quod sufficit, arum Gallicum, ova quattuor, apium, olei quod sufficit, uvas passas enucleatas: temperabis simul et dabis.</p></div>
<div type="par" n="372"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio equis intrinsecus laborantibus aut qui morbo temptantur. Et ii, qui siccas nares habent, facile curantur hac potione. Tisanae sucum, defriti cyat. II per triduum dabis; postea decoctam <supplied>facies sic</supplied>: ysopi <g ref="#char1">—</g> III, palmulas XX, rutae viridis fasciculos II, fabae et faeni Graeci cyat. VI; universa cum aqua caelesti decoque et tepefacta dabis.</p></div>
<div type="par" n="373 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio omni tempore <supplied>faciens</supplied>. In singulis capitibus. <supplied>us<gap/></supplied> costi <g ref="#char1">—</g>, meliloti <g ref="#char1">—</g> I, ysopi sicci <g ref="#char1">—</g> I, iris Illyricae <g ref="#char1">—</g> I, draconteae <g ref="#char1">—</g> I, centaureae <g ref="#char1">—</g> I, spicae nardi <g ref="#char1">—</g> I. Haec omnia tundes et <gap/> <hi rend="italic">(cetera desunt in calce chartae)</hi></p></div>
<div type="par" n="373 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio omni tempore faciens. In singulis capitibus. Costi <g ref="#char1">—</g>, melliloti <g ref="#char1">—</g>, ysopi sicci <g ref="#char1">—</g>, iris Illyricae <g ref="#char1">—</g>, aristolochiae <g ref="#char1">—</g>, <supplied>murrae</supplied> troglitis <g ref="#char1">—</g>, laseris <g ref="#char1">—</g>, draconteae <g ref="#char1">—</g>, centaureae <g ref="#char1">—</g>, iunci <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, gentianae <g ref="#char1">—</g>, spicae nardi <g ref="#char1">—</g>, spicae <del><g ref="#char1">—</g></del> Celticae <g ref="#char1">—</g>, folii <g ref="#char1">—</g>: haec omnia tundis et cernes et facis pulverem, cui commisces, si potionem facis aestivam, croci <g ref="#char1">—</g>, tracanthi <g ref="#char1">—</g> III, mellis quod sufficit, vini veteris sext. VI, crocum <supplied>in</supplied> vino infundes, tracanthum in aqua calida; sin autem potionem facis hiemalem, omnibus suprascriptis adiungis piperis triti <g ref="#char1">—</g> III et sic per cornu dabis.</p></div>
<div type="par" n="374"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Potio aestiva. Croci <g ref="#char1">—</g> infundes in vino, tracanthi <g ref="#char1">—</g> III infundes in aquam calidam. Et teris simul diligenter; quibus adiungis porrum virginem et apium viride et iterum in se diligenter teris; quibus commisces porclacae sucum et lac caprinum, ova, oleum rosacium, mellis <g ref="#char1">—</g> III et passi sext. et vini veteris quod sufficiat, et dabis per cornu triduum.</p></div>
<div type="par" n="375"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Alia potio, herbacium. Buturi <g ref="#char1">—</g>, mellis lib., axungiae veteris selib., dactylos XV, uvae passae sext., bulbos n. X, lini seminis tunsi hem., faeni Graeci tunsi hem., ari Gallici quod sufficiat, croci <g ref="#char1">—</g>, tracanthi <g ref="#char1">—</g> III: haec omnia simul trita commisces cum melle et ovis et oleo et passo sufficiente et dabis per triduum.</p></div>
<div type="par" n="376"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ABSYRTI. Ysopi <g ref="#char1">—</g> II, rosaci <g ref="#char1">—</g>, costi <g ref="#char1">—</g>, malabathri <g ref="#char1">—</g> II, petroselini Macedonici <g ref="#char1">—</g>, croci <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, tracanthi <g ref="#char1">—</g>, piperis albi <g ref="#char1">—</g>, turis <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, myrrae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>.</p></div>
<div type="par" n="377"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Alia ad cholera, eadem ABSYRTI. Vini veteris sext. III, olei boni sext., mellis sext., piperis albi <g ref="#char1">—</g>, ova XII.</p></div>
<div type="par" n="378"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio hiemalis simplex. Vini veteris sext., olei selib., piperis <g ref="#char1">—</g>, rutae viridis <g ref="#char1">—</g> VI, tracanthi <g ref="#char1">—</g> VI, mellis <g ref="#char1">—</g> VI, ova quot volueris et passi quod sufficit.</p></div>
<div type="par" n="379"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad omnia. Tisanae sext., faeni Graeci sext., betarum fascem I, caricas XX, olei p. II, lactis asinini quotiens potionaveris sext. I.</p></div>
<div type="par" n="380"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio refrigeratoria. Vini veteris sext., olei summi selib., mellis selib., ova quot volueris, aquae frigidae quod sufficiat.</p></div>
<div type="par" n="381"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item alia. Mannae turis scrp. cum vino candido tepefacto per narem sinistram mittes.</p></div>
<div type="par" n="382"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio equis tussientibus. Abrotoni selib., ysopi Cretici selib., opii p. X unius, rutae p. X assis, fici <g ref="#char1">—</g>, costi <g ref="#char1">—</g> II, spicae nardi <g ref="#char1">—</g> II, panacis radicem <g ref="#char1">—</g>.</p></div>
<div type="par" n="383"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Pastilli compositio. Seminis cinnami <g ref="#char1">—</g>, myrrae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> II, turis masculi <g ref="#char1">—</g> II, piperis albi <g ref="#char1">—</g> II, spicae nardi <g ref="#char1">—</g> II, scoenuanthos <g ref="#char1">—</g> II, piperis nigri <g ref="#char1">—</g>, cassiae <g ref="#char1">—</g> II, cardamomi sem., limniadis semunciam, castorei semunciam, mellis Attici lib., croci <g ref="#char1">—</g> II.</p></div>
<div type="par" n="384"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Calefactio. Resinae terebentinae, resinae frixae, resinae asclosae, resinae pityinae, cerae, medullae cervinae, olei lentiscini, olei laurini, galbani, ypopanacis: haec omnia moderatis ponderibus in ollam missa ad lentos carbones decoquis et facies calefactionem, quae cum se strinxerit, pecoribus et renes et frontem confricabis.</p></div>
<div type="par" n="385"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio omni tempore necessaria, faciens et ad febres. Nuclei sext., uvae passae sext., dactylos XX, folia apii sufficienter: omnia simul diligenter teres, quibus bene tritis adiungis passi sext. n. III, vini veteris sext. V et sic deicis per triduum.</p></div>
<div type="par" n="386"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Alia calefactio. Resinae asclosae <g ref="#char1">—</g> IIII, resinae frixae <g ref="#char1">—</g> IIII, oesypi <g ref="#char1">—</g> II, cerae <g ref="#char1">—</g> II, medullae cervinae <g ref="#char1">—</g>, ypopanacis sem., galbani sem., olei laurini selib., olei lentiscini lib. s., olei simplicis lib.: haec omnia simul missa in caccabum resolvis ad lentos carbones, ut omnia se diligenter commisceant, et facis medicamen, quod cum se astrinxerit, ipso uteris et pecoribus renes hieme et frontem perunguito. <milestone unit="subpar" n="2"/> Facit et ad homines, qui ex frigore nervorum schiadam patiuntur. Nihil autem sic hieme pecoribus frigus excludit, nisi ut subinde conditum per cornu accipiant.</p></div>
<div type="par" n="387"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Hieme sane cum coliculos pecoribus dabis, a pridie eos diligenter discoque et fac pastillos et in oleo et sale trito et petroselino <supplied>et</supplied> cymino pridie facis manere et alia die sic dabis, ut sentiant condituram.</p></div>
<div type="par" n="388"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Axungiam sane hieme cum dabis, da cum alio et pice liquida: vehementer omnibus intrinsecus vitiis prodest. Aestate autem axungiam dabis in melle et butyro et porros dabis in oleo rosacio et sale trito.</p></div>
<div type="par" n="389"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad febres interaneas. Rosam teres diligenter et infusum in oxymeli tracanthum superadicies et teres diutissime et dabis per cornu diebus quinque. Sane die exacta sanguinem ei post potionem emittes.</p></div>
<div type="par" n="390 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <gap/> <hi rend="italic">(initium deest)</hi> gentianae, petroselini aridi, cassiae fistulae: omnia prout volueris aequis ponderibus tunsa et cribrata uteris.</p></div>
<div type="par" n="390 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio pulveris quadrigarii. Cinnami, spicae Syriacae vel Indicae, croci Siculi, myrrae troglitis, scoeni, piperis nigri, piperis longi, xylocinnami, cassiae, vettonicae, cassiae nigrae, trixogonis, folii, nardi, lentisci, cepae Indicae, acori Pontici, meum, turis masculi, iris Illyricae, piperis albi, <del>in alio</del> calami Syriaci, asari Pontici, gentianae <del>et camistri, laseris Pontici, gentianae</del>, petroselini aridi, cassiae fistulae: omnia prout voles aequis ponderibus tunsa et cribrata, uteris.</p></div>
<div type="par" n="391 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Confectio arteriacae. Murrae troglites <g ref="#char1">—</g> IIII, scynu <g ref="#char1">—</g> III, cinnami <g ref="#char1">—</g> V, piperis albi <g ref="#char1">—</g> V, piperis nigri <g ref="#char1">—</g> IIII, cassiae <g ref="#char1">—</g> III <g ref="#char7">Ϟ</g>, resinae Colofoniae <g ref="#char1">—</g> V, aristolociae <g ref="#char1">—</g> IIII, acori <g ref="#char1">—</g> III, bacarum lauri <g ref="#char1">—</g> III.</p></div>
<div type="par" n="391 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Confectio arteriacae. Myrrae troglitis <g ref="#char1">—</g> IIII, scoeni <g ref="#char1">—</g> III, cinnami <g ref="#char1">—</g> V, piperis albi <g ref="#char1">—</g> V, piperis nigri <g ref="#char1">—</g> V, cassiae <g ref="#char1">—</g> III s., resinae Colofoniae <g ref="#char1">—</g> V, aristolochiae <g ref="#char1">—</g> IIII, acori <g ref="#char1">—</g> III, bacarum lauri <g ref="#char1">—</g> III.</p></div>
<div type="par" n="392 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Murrae <g ref="#char1">—</g> III, piperis <g ref="#char1">—</g> III, lini semen frixum lib. I, uvae passae sext. I, nasturci sext. I, nuclei sext. I: <supplied>decoquenda</supplied> decoques et ce<supplied>te</supplied>ra contundes et mel miscebis. Cum dare volueris, globulos facies in modum nucis et in os per dies VIII deicis. Curasti.</p></div>
<div type="par" n="392 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Arteriacam ad tussem. Myrrae <g ref="#char1">—</g> III, piperis <g ref="#char1">—</g> III, lini seminis fricti lib., uvae passae sext., nasturci sext., mellis sext., nuclei sext.: <supplied>decoquenda</supplied> decoques et cetera contundes et melli miscebis. Cum dare volueris, globolos facies in modum nucis et in os per dies octo deicis.</p></div>
<div type="par" n="393 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Murrae <g ref="#char1">—</g> III, cinnami <g ref="#char1">—</g> II, croci <g ref="#char1">—</g> III, turis masculi <g ref="#char1">—</g> IIII, nardi Syriaci <g ref="#char1">—</g> IIII, resinae tereben<supplied>tinae</supplied> <g ref="#char1">—</g> IIII, piperis albi <g ref="#char1">—</g> III, uvae <gap/> <hi rend="italic">(deest uersus in calce chartae)</hi> tracanti libra, mellis Attici libra: arida contundes et cernes et melle miscebis.</p></div>
<div type="par" n="393 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliter. Murrae <g ref="#char1">—</g> III, cinnami <g ref="#char1">—</g> s., croci <g ref="#char1">—</g> III, turis <g ref="#char1">—</g> IIII, nardi Syriatici <g ref="#char1">—</g> IIII, resinae terebentinae <g ref="#char1">—</g> IIII, piperis albi <g ref="#char1">—</g> IIII, uvae passae <supplied><g ref="#char1">—</g> IIII</supplied>, amomi <g ref="#char1">—</g> IIII, folium nardi <g ref="#char1">—</g> II, tracanthi lib., mellis Attici lib.: arida contundis et cernis et melli miscebis. <del>Panacem myrram aequis ponderibus levigata omnia cum vino per narem infunduntur.</del></p></div>
<div type="par" n="394 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad omnia interanea vitia. Buturum, mel, opopanacem, murram aequis ponderibus. Omnia levigata cum vino per narem infunduntur.</p></div>
<div type="par" n="394 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad omnia interaneorum vitia. Butyrum, mel, <supplied>opo</supplied>panacem, myrram aequis ponderibus. Levigata omnia cum vino per narem infunduntur.</p></div>
<div type="par" n="395 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio aestivalis. Hormini semen heminam, petroselini hemin<supplied>am</supplied>, murrae sext. I, sil Gallici sext. I, api semen heminam, scyni <g ref="#char1">—</g> III. Teres et colas et cum aqua mulsa faucibus infundes.</p></div>
<div type="par" n="395 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio aestivalis. Hormini semen heminam, petroselini heminam, myrrae sext. I, sil Gallicum hem. I, abrotoni hem., api seminis heminam, scoeni <g ref="#char1">—</g> III. Teris et colas et cum aqua mulsa faucibus infundis.</p></div>
<div type="par" n="396 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio equis intrinsecus laborantibus vel qui morbo temptantur et ii qui siccas nares habent facile curantur hac potione. Thisanae sucum, defriti ciatos duos per triduum dabis. Postea decoctam facies sic: ysopi <g ref="#char1">—</g> II, palmulas numero XX, <supplied><gap/></supplied> viridis <gap/> <hi rend="italic">(versus deest in calce chartae)</hi> <supplied>Grae</supplied>ci quiatos VI. Vniversa cum aqua caelesti decoque et tepefacta dabis.</p></div>
<div type="par" n="396 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio equis intrinsecus laborantibus aut qui morbo temptantur et iis qui siccas nares habent. Facile curantur hac potione: tisanae sucum, defriti cyatos II per triduum dabis. Postea decoctam facies sic: ysopi <g ref="#char1">—</g> III, palmulas XX, rutae viridis fasces II, fabae et faeni Graeci cyathos VI, universa cum aqua caelesti <supplied>decoque</supplied> et tepefactum dabis per triduum.</p></div>
<div type="par" n="397 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad apostaticos. Buxi folia et sambuci et cedrae aut cicutae coque ex aqua e<supplied>t</supplied> colatum bene potionabis. Obdormiet <supplied>et</supplied> letem daemonis sui accipiet. Si tamen soporaveris, ut facile suscitari et ambulare sine vitio possit; vel si calcitrosus fuerit, ipsa potione uteris adiecta aqua frigida ad umbilicum. Erit certissimum remedium.</p></div>
<div type="par" n="397 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad apostaticos. Buxi folia et sambuci et cedriae aut cicutae coques ex aqua et colata bene potionabis: obdormiet et lethen daemonis sui accipiet. Sic tamen soporabitur, ut facile suscitari et ambulare sine vitio possit; vel si calcitrosus fuerit, ipsa potione uteris adiecta aqua frigida ad umbilicum. Erit remedium certissimum.</p></div>
<div type="par" n="398 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad omnes dolores . Pulverem lateris vetustiorem, resinae terebentinae <g ref="#char1">—</g> I aqua calida dabis. Hoc de experimento est.</p></div>
<div type="par" n="398 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad dolores omnes. Pulverem lateris vetustiorem, resinae terebentinae <g ref="#char1">—</g> I aqua calida dabis. Hoc <supplied>de</supplied> experimento <supplied>est</supplied>.</p></div>
<div type="par" n="399 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Alia. Bacas lauri, aleum purgatum, murram cum vino calido dabis per nares.</p></div>
<div type="par" n="399 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item alia. Bacas lauri, alium purgatum, myrram cum vino candido per nares dabis.</p></div>
<div type="par" n="400 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Herba quae <gap/> <hi rend="italic">(cetera in calce chartae desunt)</hi></p></div>
<div type="par" n="400 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Alia. Herbam quae Heraclea et panacea dicitur teres cum vino veteri et dabis.</p></div>
<div type="par" n="401 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio pastilli simplicis sed summi. Panacis radicem et pollinem triticeam aequis ponderibus tunsa et cribrata vino subigito veteri et facito pastil<supplied>os e</supplied>t potionem dato. Si perfrixerit aut vulnus fuerit intrinsecus, sanabitur.</p></div>
<div type="par" n="401 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio pastilli simplicis sed summi. Panacis radicem et pollinis triticeae aequis ponderibus tunsa et cribrata vino subigito veteri et facito pastillos et in potionem dato. Si perfrixerit aut vulnus fuerit intrinsecus, sanabitur.</p></div>
<div type="par" n="402 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad eos quibus pulmones in cursu rumpuntur vel os quibus male olet. Spicae nardi, croci, murrae, costi, scyni, cassiae fistulae, piperis albi unciae singulae eisque herbum molitum pro modo miscetur, quae levigata et cribrata melli admixta dilutum per narem sinistram infunduntur. Priusquam potionem de<supplied>s</supplied>, absentio et nitro <supplied>cum</supplied> melle et posca os defricabis.</p></div>
<div type="par" n="402 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio <supplied>ad eos quibus pulmones in cursu rumpuntur vel os quibus male olet</supplied>. Spicae nardi, croci, myrrae, costi, schoeni, cassiae fistulae, piperis albi uncias singulas, eisque herbum molitum pro modo miscebis. Quae levigata et cribrata melli admixta diluta per narem sinistram infunditur. Priusquam potionem des, absinthio et nitro cum melle et posca os defricabis.</p></div>
<div type="par" n="403"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Quibusdam etiam pulmones rumpuntur in cursu coactis aut crebrius tussientibus. Hos quidam os transvorasse putant, quod et cibum et aquam avidius appetunt et purulenta reddunt. Datur his potio: crocum, cassia, nardum, myrra, cinnamomum pari pondere trita et permixta omnia cum vini nigri cotula una. Si ea defuerint, herbi moliti et permixti vino et aquae calidae tantundem dabis.</p></div></div>
<div type="cap" n="29"><head>XXVIIII. DE RABIE VEL DE CVRSV LVNAE VEL DE INSANIA VEL DE PARALYTICO</head>
<div type="par" n="404"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Solet insania equum tenere, qui praesepium frangit seque morsu lacerat impetumque in homines facit, auriculis micat, oculis est arrectis et splendidis, spumas agit. Eum cum diligentia constringito et sanguinem de cervice et cruribus detrahito clausumque in tenebris contineto, donec cibum modice appetat. Cum erit patiens, cicutae acetabulum levigatae ex aquae cotula per os infundito et lanata pelle caput contegito, aut rutam tritam super caput imponito calideque stabuletur.</p></div>
<div type="par" n="405 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <gap/> <hi rend="italic">(initium deest)</hi> faucibus infundito; quae si parum profuerit ista, post capud aduratur, unctionibus calidis perunguatur, quod ad robur ostendimus collyrio sane oculos inunguito.</p></div>
<div type="par" n="405 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad equum appiosum. Primum omnium loco tenebroso stet et mollibus cibis recreandus et hac potione sanandus: apii viridis fasciculum tritum, mellis <g ref="#char1">—</g> IIII, nasturci triti cyath. II, haec simul cum vino faucibus infundito; quae si parum profuerit ista potio, caput aduratur, unctionibus calidis perungatur, quas ad robur ostendimus. Collyrio sane oculos inungito.</p></div>
<div type="par" n="406 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad apiosos. Primo de temporibus sanguis emittendus est, deinde potio haec adhibenda: semen api, spica nardi, petroselini Macedonici, lactucae semen cum aqua mulsa permixta omnia dabis diebus quinque capudque eius pellicula oleo madefacta coperies. Certissima ac manifestissima potio.</p></div>
<div type="par" n="406 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad appiosum. Primum de temporibus sanguis detrahendus est, deinde potio haec adhibenda: semen api, spicae nardi, petroselini Macedonici, lactucae semen, papaveris semen cum aqua mulsa permixta omnia dabis diebus quinque caputque eius pellicula oleo madefacta cooperies. Certissima <supplied>ac</supplied> manifesta potio.</p></div>
<div type="par" n="407 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio ad equum rabidum. Bacas lauri purgatas et oleum teris in vino calido et per narem deicis.</p></div>
<div type="par" n="407 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item potio ad equum rabidum. Bacas lauri purgatas et oleum teres in vino candido et per narem deicis.</p></div>
<div type="par" n="408 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> CXLVIII </p>
<p> Cardiacum autem intellegimus, si <del>est</del> in terra capud inpegerit, si <gap/> <hi rend="italic">(in calce chartae cetera desunt)</hi> <supplied>fas</supplied>tidium sustinuerit, curandus sic: sinapi et laseri in modum fabae, mellis acetabula dua, tantundem et aquae calidae, aceti cyathos IIII. In uno contere et potiona et deambulet viridemque cibum praebebis aegro pecori, et cum sanus fuerit, venae cervicis laxandae sunt et de posterioribus sangui<supplied>s</supplied> emittendus, ut perpetua sanitas perseveret.</p></div>
<div type="par" n="408 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad cardiacos. Cardiacum autem intelligimus sic: si terrae caput impigerit, si frequenter sibi ilia mordicus adpetierit, si stans sudaverit, si fastidium sustinuerit, curandus sic: sinapi et laser in modum fabae, mellis acetabula II, tantundem et aquae calidae, aceti cyath. IIII in unum contere et potiona, et diu deambulet viridemque cibum praebebis aegro pecori, et cum sanum fuerit, venae cervicis laxandae sunt et de posterioribus sanguis mittendus est, ut perpetua sanitas perseveret.</p></div>
<div type="par" n="409 Bo"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> CXLVIIII </p>
<p>In paraletyco signa haec sunt: labra prava et dissoluta, lingua passione ipsa moritur, unus oculus minor fit, auris una deiecta. Curatio huius talis est. Labra scarifabis, unctionibus his uteris, quae recipiunt in se olei veteris selibram, bituminis selibram, resinae eronalis selibram, ammoniaci <unclear>sextarios sex</unclear> <gap/> <hi rend="italic">(cetera desunt in calce chartae)</hi>.</p></div>
<div type="par" n="409 R"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. In paralytico signa haec sunt: labra prava et dissoluta, lingua passione ipsa moritur, oculus unus minor fit, auris una deiecta. Curatio huius talis est. Labra scarifa, unctionibus his uteris, quae recipiunt in se olei veteris selibram, bituminis selibram, eronalis resinae selibram, hammoniaci sextantem, galbani <g ref="#char1">—</g>, propolis <g ref="#char1">—</g>, mannae selib., medullae cervinae <g ref="#char1">—</g>, cerae selib. Omnia decoquis et uteris.</p></div></div>
<div type="cap" n="30"><head>XXX. <supplied>OCVLORVM CVRAE OMNES</supplied></head>
<div type="par" n="410"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad percussum. Myrrae troglitis sem., croci p. X unius, turis masculi p. X unius, piperis albi p. X unius, salis fusci p. X unius, conteres una et decoques mulso et addis mellis p. <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> III et uteris.</p></div>
<div type="par" n="411"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Alio genere. Vini dulcissimi sext., albamenta ovorum <del><g ref="#char1">—</g></del> III, olei <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> III una commisce et sic utere. Certissima medella est.</p></div>
<div type="par" n="412"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Epiforas sic curabis: sanguinem infra oculum detrahes, inungues melle optimo usque ad sanitatem.</p></div>
<div type="par" n="413"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad cicatrices discutiendas. Spicae nardi <g ref="#char1">—</g> s., salis hammoniaci <g ref="#char1">—</g> III, ysopi <g ref="#char1">—</g> II, cadmiae sem., piperis <g ref="#char1">—</g> s., conteris et uteris.</p></div>
<div type="par" n="414"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad album etiam hominum. Testas sepiarum combures et in mollissimum cinerem rediges. Hunc melle commixto oculo clauso in modum cataplasmatis superimpones et omnem absterget alborem. Hoc ex polyphilis TVRANIVS v. c. expertum esse firmavit.</p></div>
<div type="par" n="415"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Cilium iumentum si ruperit, sic curabis: fibulas dabis et mannam cum ovo imponis. Certissimum est.</p></div>
<div type="par" n="416"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare epiforae iumentis. Myrrae p. X unius, corcodilli stercus p. X unius, salis hammoniaci p. X, sepiae os p. <supplied>X</supplied> s., mellis Attici cyathos II: haec omnia contundito.</p></div>
<div type="par" n="417"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad lippitudines equorum. Myrrae scrip. VI, croci scrp. VI, corcodilli stercus sem.</p></div>
<div type="par" n="418"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad percussum. Corcodilli stercus, mel Atticum, medullam cervinam aequis ponderibus.</p></div>
<div type="par" n="419"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad album equorum. Sepiae marinae os radito scrip. X, croci scrip., hammoniaci scrip., myrrae troglitis scrip. II, corcodilli stercus scrip. II.</p></div>
<div type="par" n="420"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare aliud ad album. Balsami <g ref="#char1">—</g>, myrrae <g ref="#char1">—</g>, cadmiae Cypriae <g ref="#char1">—</g>, croci <g ref="#char1">—</g>, spicae nardi <g ref="#char1">—</g> II, ponfolycis <g ref="#char1">—</g> II s., piperis albi <g ref="#char1">—</g> II, mellis Attici sem., asparagi radices sem., vini veteris scrp. II, vini Falerni scrp. <del><g ref="#char1">—</g></del> II, turis masculi scrp. II, alcyonii <g ref="#char1">—</g> V, aquae fluvialis unc. II.</p></div>
<div type="par" n="421"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad cicatrices. Balsami <g ref="#char1">—</g> II, piperis longi <g ref="#char1">—</g> II, myrrae <g ref="#char1">—</g> II, turis masculi <g ref="#char1">—</g> II, <del>cummi <g ref="#char1">—</g> II, medullae de pedibus berbecinis, ari Gallici, feniculi, mellis acapni, ov<g ref="#char8"/> cyathos quod ceperit. In alio sic. Turis masculi <g ref="#char1">—</g> II,</del> ossa sepiae <g ref="#char1">—</g> II, <supplied>mellis</supplied> Attici <g ref="#char1">—</g> II, piperis albi <g ref="#char1">—</g> II: haec omnia conteres et utere.</p></div>
<div type="par" n="422"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad recentem percussum. Croci <g ref="#char1">—</g> I, myrrae <g ref="#char1">—</g> I, turis masculi <g ref="#char1">—</g> III, cummi <g ref="#char1">—</g> II, medullam de pedibus berbecinis, ari Gallici, feniculi, mellis acapni, ovum, cyathos quod ceperit.</p></div>
<div type="par" n="423"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Collyrium nardinum. Ypopanacis scrp. <del><g ref="#char1">—</g></del> IIII, violae <g ref="#char1">—</g> II, ponfolycae sem., spicae nardi sem., cassiae sem., croci Siculi sem. scpl. VIII, myrrae sem., olei s. scpl. VIII, piperis albi scpl. VI, cummi scpl. V.</p></div>
<div type="par" n="424"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Collyrium tripuxinum. Balsami <g ref="#char1">—</g> II, croci <g ref="#char1">—</g> II, myrrae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> II, salis Hispani <g ref="#char1">—</g> IIII, lepidos <g ref="#char1">—</g> IIII, os sepiae <g ref="#char1">—</g> II, afronitri <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>, alcyoni <g ref="#char1">—</g>, mellis Attici <g ref="#char1">—</g>.</p></div>
<div type="par" n="425"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Collyrium rubrum. Ysopi <g ref="#char1">—</g> II, croci <del>sem.</del> scrp. VIII, piperis albi <g ref="#char1">—</g> II, myrrae <g ref="#char1">—</g> II, turis masculi <g ref="#char1">—</g> II, cummi <g ref="#char1">—</g> II, olei <g ref="#char1">—</g> II, cinnami <g ref="#char1">—</g> II.</p></div>
<div type="par" n="426"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare authenticum faciens ad magnam lippitudinem. Myrrae troglitis sem., turis masculi <g ref="#char1">—</g> II, croci Siculi <g ref="#char1">—</g> II, lepidos Cypriae <g ref="#char1">—</g> II, aesisti <g ref="#char1">—</g> II: teres simul et cernes, tunc consparges aqua caelesti et vino Falerno, mellis Attici adicies quod sufficit. Reponis in pyxide vitrea et cum necesse fuerit uteris. Certissima cura est <supplied>et</supplied> facilis.</p></div>
<div type="par" n="427"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad omnem dolorem et lippitudinem oculare viatorium certissimum, quod vincat et melius sit ab omnibus collyriis et ab omnibus compositionibus: spinae albae sucum vino veteri eadem mensura commiscito et sic utere.</p></div>
<div type="par" n="428"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad albores sive ad glaucomata. Vini Amminei sext. IIII, gari floris sext., mellis <g ref="#char1">—</g> III: haec omnia decoque et sic utere.</p></div>
<div type="par" n="429"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculare ad oculorum infirmitates inter initia. Rutae scrp. IIII, turis masculi scrp. IIII, stercus columbinum scrp. IIII, myrrae scrp. IIII, olei scrp. IIII, mellis scrp. IIII, croci scrp. IIII, olei rosacii scp. IIII vel quod satis est.</p></div>
<div type="par" n="430"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad emolitum. Glutis taurinae, bituminis sem., siliginis flos quod satis est.</p></div>
<div type="par" n="431"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Collyrium magnum. Aesisti, aeruginis, salis aequis ponderibus et aceti quod sufficiat.</p></div>
<div type="par" n="432"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Collyrium certissimum. Alei <g ref="#char1">—</g>, alcyoni <g ref="#char1">—</g>, croci sem., piperis albi <g ref="#char1">—</g>, piperis longi <g ref="#char1">—</g>, herbae Sabinae <g ref="#char1">—</g>, turis pollinem <g ref="#char1">—</g>, murrae <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied>: teres diligenter singula et cribro minutissime cernes, inde melle sext. misces.</p></div>
<div type="par" n="433"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus oculum vexaverit, lanam cum oleo rosacio et ovo gallinaceo intra oculum mittes, supra spongiam inpones et ligabis, altera die de faeno Graeco, sed cocto, cum lana fomentabis. Iterum lanam cum suprascriptis inpones, et ubi melius valere coeperit, collyrio inungis.</p></div>
<div type="par" n="434"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Oculus equo si canceraverit, ne periculum mortis adferat, sic equum curabis. Herbum molitum cum oleo rosacio et ovo intromittes, et cum purgaveris vulnus, melle Attico inungis, ut vulnus claudat. Sanabitur.</p></div>
<div type="par" n="435"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad albuginem. Folia de hedera masticato et in oculum per triduum spuito.</p></div>
<div type="par" n="436"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad albuginem. Sandaracae <g ref="#char1">—</g> II, sepiae os combustum <g ref="#char1">—</g> IIII, piperis albi <g ref="#char1">—</g>, salis hammoniaci <g ref="#char1">—</g> II. Facit et ad percussum.</p></div>
<div type="par" n="437"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Cicatrices oculorum ieiuna saliva et sale defricatae extenuantur vel cum sale trita sepiae testa vel semine agrestis sinapis pinsito et per linteum super oculum expresso, omnisque dolor oculorum inunctionem cum melle acapno desiderat, vel si id non est utique thymino. <milestone unit="subpar" n="2"/> Certe si horum nihil est, cortex vetustae taurinae combustus et in pulverem redactus, in oculos missus: cura certissima est.</p></div>
<div type="par" n="438"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Collyrium certissimum. Myrrae scrp. III, croci scrp. III, turis masculi scrp. III, piperis albi scrp. III, opii scrp. II, piperis nigri scrp. II, balsami scrp. II, mellis Attici selib.</p></div>
<div type="par" n="439"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad percussum oculum. Rutam cum melle summo tritam in oculum infundito.</p></div>
<div type="par" n="440"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud. Solum veteris gallicae comburis et in pulverem redigis et cum melle Hyblaeo pinna perungito.</p></div>
<div type="par" n="441"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad vulnus oculi. Myrram, crocum, schoenuanthos conterito, melle addito inungito.</p></div>
<div type="par" n="442"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad suffusionem oculi vel oculorum. In calido loco ante omnia stabuletur et abstineatur <supplied>hordeo</supplied>; furfuribus sane solis et paleis sustentabitur. Farinae hordeaciae hem., tritici pollinis hem., aquae mulsae sext. I, turis pollinem sext. I, resinae frixae <supplied>unc. I</supplied>, ova II vino decoque et tepefactum super oculos imponito et omnem faciem alligato. Vnam noctem cum eodem medicamine maneat, post noctem detrahito et suprascriptis cibariis fociletur. Quarto tamen die oculos melle Attico inungito et per nares inserata fistula in oculos sufflato.</p></div>
<div type="par" n="443"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad album oculi. Nitri spumam, myrram troglitem, os sepiae combustum, pannum combustum, cum melle Attico permisce et inunge, et si tempus exegerit, adde et caninum fungum.</p></div>
<div type="par" n="444"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad album quod recens duxerit. Oleum rosacium cum ovis et lana mollissima oculis inponis. Prius tamen sanguinem de vena, quae sub oculo est, detrahe.</p></div>
<div type="par" n="445"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si subito oculus intumuerit, spongiam aceto madefactam oculo inponito et alligato.<lb/></p></div>
<div type="par" n="446"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Compositio malagmae. Cerae selib., spumae argenti selib., olei p. V, resinae p. II, hammoniaci unc. II, galbani unc. II, ypopanacis <g ref="#char1">—</g> II, myrrae <g ref="#char1">—</g> II, alei <g ref="#char1">—</g> II, turis <g ref="#char1">—</g> II, vinum quod sufficit.</p></div>
<div type="par" n="447"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item aliud. Galbani lib. sem., hammoniaci lib. sem., turis pollinem <supplied>lib. sem.</supplied>, medullae cervinae lib. sem., violae lib. sem., ypopanacis lib., oesypi lib., resinae terebentinae lib., adipis taurinae lib., olei laurini lib., iris Illyricae lib., aristolochiae sem.</p></div>
<div type="par" n="448"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <supplied>De fistulis sive tuberibus quae in animali nascuntur. Si membrum illud collectiones facere coepe</supplied>rit et ex ipsis tuberculis corpus turget et fistulas faciet caecas; tunc et oculi ingravescunt, aures deiectae erunt; rursum isto ordine curetur. Quocunque in loco tubera se ostenderint, statim cauterio usque ad vivum persequenda sunt, ut fistula illa cauterium sentiat. Quae fistula si est tanquam cucurbita viridis et quacunque melotidem vel spathomelem miseris, ibit per ipsam fistulam nec dolorem equus sentierit; ure sicca usque ad vivum et de penna cauterii eundem locum circumcidito. <milestone unit="subpar" n="2"/> Et optandum est ut potius priora equi ab istis tuberculis et ab ipsa passione teneantur, quia facilius priora persequi; quae posteriora tenuerit, sine spe est. Eandem ergo fistulam linteolis oleo et aceto maceratis farciri implerique oportet, usta lotio lavari et axungia ungi. <milestone unit="subpar" n="3"/> In ceteris locis inpones fomentum, quod aut rumpat aut spargat, cuiusque fomenti compositio talis est. Acetum et aqua aequis partibus cum resina liquefactis farinae hordeaciae subigitur, ut sit in modum cataplasmae, quod calidum locis admovendum est in die bis. Sana <del>ne</del> si usta erunt et pura et cicatricem remiserint, malagmate isto uti convenit. </p></div>
<div type="par" n="449"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Fici aridi p. IIII, pilulas cupressi p. IIII, axungiae p. IIII, resinae frixae lib., absenthi tunsi lib.: quae tundenda erunt tundito, quae cribranda cribrato. Potiones sane eidem morbo congruas cotidie antequam bibunt praebebis, id est aut pulverem to diapente aut alias potiones quae sunt morbis necessariae.</p></div>
<div type="par" n="450"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussem. Cum frequenter tussientibus equis multis remediis subvenire voluerim, adhibitis etiam potionibus, nihilo magis vitium tussis perseveraret, multis experimentis vix comprehensum est nullam utilem tamque necessariam tussi esse quam istam potionem, quae infra scripta est, quam per triduum vel per dies quinque per cornu dabis. <milestone unit="subpar" n="2"/> Itaque uni equo potionem fabae fresae sext. coquis et cum cocta fuerit, in mortario teris, buturi unc. III et sevi hircini unc. II solves ad calorem et cum solutum fuerit, adicies in fabam. Feni Graeci <supplied>sextarium I</supplied>, quod facies in caccabo fervere cum aqua et cum coeperit fervere, primam aquam effundes et aliam adicies usque ad sext. IIII. Addes in caccabum caricas XX et glycyrrhizae unc. II et tamdiu facies fervere dum coquitur, ad <supplied>quartas, ut ex</supplied> quattuor sext. aquae sextarii tres remaneant. Istam aquam superioribus rebus id est fabae tritae et butyro et sevo hircino commisces et deteris. Quod si spissa fuerit, tantum adicies passi quantum liquori est necessarium, ut per cornu possit effundi.</p></div>
<div type="par" n="451"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Remedium ad morbum sive ad umbras expulsandas de stabulo. Magnetis unc., lapidis Solomoniaci <g ref="#char1">—</g> II, ypopanacis <g ref="#char1">—</g> I, galbani <g ref="#char1">—</g> I, castorei <g ref="#char1">—</g> I, bituminis selib., sulphuris <g ref="#char1">—</g> I, peucedani selib., resinae terebentinae quod vis.</p></div>
<div type="par" n="452"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Perunctio ad farcimina. Vini sext. III, olei hem., tritici hem., hordei hem., lactis hem., herbi hem., ciceris, faseli, cicerculae hem. singulas: omnia in unum decoques et vino et oleo et aqua et lixivae sext. III, et ad tertias cum decoxeris, totum corpus perfricabis; et potionabis vini veteris hem., turis pollinem <g ref="#char1">—</g> II, costi <g ref="#char1">—</g> II, seui <supplied>caprini</supplied> <g ref="#char1">—</g>: haec in unum conteres et aquae mulsae hem. per triduum potionabis, addito oleo hem.; quarto autem die potionabis vino et oleo, his adicies laseris <g ref="#char1">—</g>, aristolochiae <g ref="#char1">—</g>, et per triduum potionabis.</p></div>
<div type="par" n="453"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Synchrisma quadrigarum. Ypopanacis <g ref="#char1">—</g>, castorei <g ref="#char1">—</g> II, galbani <g ref="#char1">—</g> II, resinae frictae lib. I, resinae pityinae lib. I, butyri lib. I, resinae Bruttiae lib. I, axungiae lib. II, olei cyprini lib. I, olei laurini lib. I, cerae Punicae lib. I.</p></div>
<div type="par" n="454"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio vernalis. Costi <g ref="#char1">—</g> II, cassiae fistulae <g ref="#char1">—</g> II, spicae Celticae <g ref="#char1">—</g> I, petroselini <g ref="#char1">—</g> II, vettonicae <g ref="#char1">—</g> II, glycyrrhizae <g ref="#char1">—</g> II, sampsuchi <g ref="#char1">—</g> II, spicae nardi <g ref="#char1">—</g> I, saxifragae <g ref="#char1">—</g> II, meliloti <g ref="#char1">—</g> I, iris Illyricae <g ref="#char1">—</g> I, centaureae <g ref="#char1">—</g> I, gentianae <g ref="#char1">—</g> III, aristolochiae longae <g ref="#char1">—</g> II, amomi <g ref="#char1">—</g> II, aristolochiae rutundae <g ref="#char1">—</g> I, schoenianthos <g ref="#char1">—</g> II, asari <g ref="#char1">—</g> I, aloen <g ref="#char1">—</g> II, myrrae <g ref="#char1">—</g> II, panacis radicem <g ref="#char1">—</g> II, draconteae <g ref="#char1">—</g> I, calami aromatici <supplied><g ref="#char1">—</g></supplied> II, croci <g ref="#char1">—</g> IIII, tracanthi <g ref="#char1">—</g> II, ypopanacis <g ref="#char1">—</g> IIII, castorei <g ref="#char1">—</g> IIII, absinthi Pontici fasciculos n. III. Haec potio sufficit pecoribus n. XII.</p></div>
<div type="par" n="455"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad scabiem in singula capita. Olei lib. III facies fervere cum radicibus <unclear>briti</unclear> et radicibus herbae personaciae et cum deferbuerit, colas oleum et mittes in <del>eum</del> oleum picis liquidae lib., aceti sext. I, liquaminis hem., stercoris porcini lib., sulphuris <g ref="#char1">—</g> III, et omnia cum oleo mixta et tepefacta sic ad solem ungis.</p></div>
<div type="par" n="456"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad ozinas. Sebi unc. II, mellis <g ref="#char1">—</g> VI, aceti optimi <del>potionem</del> simul mitte et tere diligenter et exinde animali, cum de posca prius pedes lavaveris, linito. Curabis.</p></div>
<div type="par" n="457"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad ozinas vel ragadios de pedibus tollendos. Fuliginis de coquina sext. I, aceti sext. I, mellis <g ref="#char1">—</g> VI, saponis Campani pilas XX. Haec omnia pariter tere et veluti cerotum confice et ad dormiendum animali, cum prius de posca pedes laveris, loca eadem lini <supplied>nec ligare non</supplied> negliges et si volueris cotidie ambulet et ad noctem curetur. Sanabis.</p></div>
<div type="par" n="458"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tortiones hoc facito: nomen domini de atramento in ungula pedis dextri prioris scribe et quid sit cui scribis. Remediabis.</p></div>
<div type="par" n="459"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad coli dolorem. Cocleas Germanas novem sicut supra combure, ita ut pulverem faciant; cui pulveri misce piperis grana LXIII, thymi capitella LXIII et tere diligenter. Post adiunctis vini Siculi <g ref="#char5"/><g ref="#char5"/>. I s. et ferro igneo ibi restincto, dabis per triduum ieiuno bibere: curabis. <milestone unit="subpar" n="2"/> Homini sane, quod animali triduo, diebus novem hanc potionem dabis; sive homini sive pecori, sic triduo continuo et intermissis diebus decem dabis alio triduo continuo, item interpositis aliis diebus decem alio triduo continuo. Curabis, ita ut iam de cetero nunquam aliquid tale patiatur.</p></div>
<div type="par" n="460"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Ad tussim viatoriam. Cupressi frondes in furno frige et pulverem in hordeo dato. Certissimum remedium est.</p></div>
<div type="par" n="461"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud viatorium. Sero cantabri quantum voles in aqua infunde et mane per sabanum cola et da ieiuno ad cornu unum diurnum. Curabis.</p></div>
<div type="par" n="462"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliud quod Pannonii faciunt. Vini Afri <g ref="#char5"/><g ref="#char5"/>. VIIII, fabae fresae sext. III, laridi pinguis veteris p. VIIII, porros cum capitibus quindecim, coquis ad tertias et das per triduum. Curabis.</p></div>
<div type="par" n="463"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Glutinosa ad vulsos. Animali uni. Eupatorii <g ref="#char1">—</g> VI, tracanthi <g ref="#char1">—</g> II, gingiberis <g ref="#char1">—</g> VI, croci <g ref="#char1">—</g> I, meliloti <g ref="#char1">—</g> I, spicae Celticae <g ref="#char1">—</g> VI, cassiae fistulae <g ref="#char1">—</g> II, asari Pontici <g ref="#char1">—</g> II, amomi <g ref="#char1">—</g> VI, spicae nardi <g ref="#char1">—</g> I, schoeni <g ref="#char1">—</g> III, folii sem., rosae siccae <g ref="#char1">—</g> VI, caricas XXV, dactylos XX, uvae passae sext. I s., feni Graeci sext. I s., lini seminis sext. I s., bulbos Magaricos XV, passi sext. II s., sevi hircini p. I s., sevi taurini p. I s., acronem porcinum I, et vinum vetus, et omnia tegas: ad tertias coquis et per triduum dabis. Curabis.</p></div>
<div type="par" n="464"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio hiemalis. Croci sem., tracanthi <g ref="#char1">—</g>, pulveris quadrigarii <g ref="#char1">—</g> II: haec omnia teris diligenter et adiectis conditi sext. III tepefacis et per cornu animali faucibus triduo deicis.</p></div>
<div type="par" n="465"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Item. Alia potio. Tracanthi <g ref="#char1">—</g>, croci scp. VI, ypopanacis scrp. III, pulveris quadrigarii sext. I, conditi sext. V.</p></div>
<div type="par" n="466"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Potio aestiva. Tracanthi <g ref="#char1">—</g> I, croci scrp. II, butyri <g ref="#char1">—</g> II, adipis caprinae <g ref="#char1">—</g> IIII, tisanae sext. I, ova V, defriti hem., olei rosaci hem., arum Gallicum pro modo: omnia simul tunsa diligenter mixtaque per triduum cornu faucibus infundes.</p></div>
<div type="par" n="467"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Vt album de oculo tollas. Vini Aminei cocliaria IIII, mellis cocliaria <del><g ref="#char1">—</g></del> II, liquaminis floris cocliare I: misces simul et deinde secundo ad diem de penna inunge, ita ut ipsam pennam intra oculum torqueas, vel tertio ad diem oculum infricolato. Certissima medella est.</p></div>
<div type="par" n="468"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Aliter. Fundum oenofori vitrei in pulverem mollissimum redige et ei per fyseterem in pupulam eundem pulverem sparge et postea melle de penna inungito, ita ut pennam intra oculum torqueas. Curabis.</p></div>
<div type="par" n="469"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Si equus tortionatur, hoc facito: fimum bubulum in vino solve et ei dato; curabis. Bos si tortionatur, hoc facito: fimum caballinum in vino solve et ei per cornu dato; curabis.</p></div>
<div type="par" n="470"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Absungiantur animalia apud Venetos sic. de axungiae <g ref="#char1">—</g> II facis collyria VIIII et in melle convolve et tria diurna per triduum dato mane. Inde confrica et pendeat hora una, post manducet et sic bibat. Hoc facies per singulos menses hiemis, diebus ternis tantum, axungiam sane et mel, quale habes, dato.</p></div></div><div type="cap" n="1"><head>FRAGMENTVM CAP. I AD MORBVM OMNEM</head>
<div type="par" n="471"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο. Εὰν τοὺς ἐμπροστθίους ἄρξηται χωλαίνειν, αἷμα ἀφαίρει ἀπὸ τῶν ἐμπροσθίων βραχιόνων• ἐὰν δὲ τοὺς ὀπισθίους, ἀπὸ τῶν μηρών• ἐὰν δὲ ἕλκῃ τὰς λαγόνας καὶ τοὺς μυκτῆρας ἀνεῳγότας ἔχῃ, ἀπ' ἀμφοτέρων τῶν κροτάφων. Eἶτα κυνάριον ἑπταήμερον ἑψήσας καλῶς καὶ μίξας οὖρον παιδὸς ἀφθόρου καὶ οἴνου πλῆθος κοτύλην μίαν ἐγχυμάτιζε.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="2"><head>FRAGMENTA CAP. II AD MACIEM</head>
<div type="par" n="472"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο. Δελφάκιν πάνυ τρυφερὸν μετὰ πτισάνης ἕψησον, ἕως ἂν διαλυθῶσιν αὐτοῦ αἱ σάρκες, καὶ οὕτως δίδου ἐπὶ ἡμέραις δ'. Χρήσιμον διὰ πείρας.</foreign></p></div>
<div type="par" n="473"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο καλόν. Πηγάνου δεσμίδιον μικρόν, σμύρνης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β'</num>, δαφνόκοκκα <num value="15">ιε</num>, κυμίνου Αἰθιοπικοῦ γ<g ref="#char9"/> γ', ἐλαίου καλοῦ κοτύλης τὸ ἥμισυ, ἑψήσας ὁμοῦ ἀναλάμβανε μετὰ οἴνου παλαιοῦ μέλανος ξεστοῦ ἑνὸς καὶ ἐγχυμάτιζε ἐπὶ ἡμέραις τρισίν. Xρῶ ὡς καλῶς.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="6"><head>FRAGMENTA CAP. VΙ AD TVSSES OMNES</head>
<div type="par" n="474"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου πρὸς βουλσοὺς ἤτοι περιπνευμονίας. Τοῦτο καὶ πρὸς λεπτότητας ποιεῖ ἄκρως. Xοῖρον οὐ μέγα σφάξον• οὕτω μέντοι, ἵνα παραστῇ τὸ ζῷον τὸ κακούμενον, καὶ εὐθέως τὸ αἷμα ἔγχεε ταῖς φάρυξι αὐτοῦ.</foreign></p></div>
<div type="par" n="475"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἕτερον πρὸς πνευμονίαν καὶ βουλσούς. Καλλωσὸν χοίρειον μετὰ ὕδατος διεψήσας ὥστε γενέσθαι αὐτὸ εἰς ὁμοιότητα κόλλης, τοῦτο διὰ κέρατος ἐγχυμάτισον.</foreign></p></div>
<div type="par" n="476"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς βουλσοὺς ἤτοι περιπνευμονίας. Ἀπὸ ζύμης σιτίνης, ὅθεν μέλλει λοιπὸν ἄρτος γίνεσθαι, σφαιρία ποιήσας μετὰ ἑψήματος, τῷ ζῴῳ δίδου ἐφ' ἱκαναῖς ἡμέραις, ἕως ἂν ὑγιάνῃ, καὶ ὅταν ποτίζῃς, αὐτὸ μετὰ τοῦ ὕδατος μέμνησο ἄλευρον τούτῳ διδόναι.</foreign></p></div>
<div type="par" n="477"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς παντοίαν βῆχα διὰ πείρας. Αἰθάλην καθαρίως λείωσον καὶ ἐκ ταύτης κοχλιάριον μεστὸν ἔμβαλε εἰς κέρας καὶ συμμίξας οἶνον παλαιὸν ἐπὶ τρισὶν ἡμέραις ἐγχυμάτισον.</foreign></p></div>
<div type="par" n="478"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρός βῆχα ἵππων ὅπερ ἀληθέστατον εἶδον. Βοτάνην τὴν λεγομένην λάπαθον ἑψήσας ἐπιμελῶς ποίησον σφαιρία καὶ τούτοις πρόσθες ἕλαιoν Ἱσπάνιον, ὄξος, ἅλας καὶ κύμινον συμμέτρως καὶ δίδου ἑκάστῳ ζῴῳ, τῇ μὲν πρώτῃ ἡμέρᾳ σφαιρία τρία, τῇ δὲ δευτέρᾳ δ', τῇ τρίτῃ ε', καὶ παρευθὺ τὴν τοῦ βοηθήματος γνώσῃ δύναμιν.</foreign></p></div>
<div type="par" n="479"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς βῆχα. Χρὴ τοῖς βήσσουσι ζῴοις δίδοσθαι ᾠὰ ζεσθέντα ἐπὶ ἡμέρας γ' εἰς ὄξος ἐμβληθέντα. Δώσεις δὲ ἐκ τούτων ἓν καθ' ἑκάστην.</foreign></p></div>
<div type="par" n="480"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς βῆχα ὅμοιον. Βολβοὺς Μαγαρικούς, κρόκον καὶ σκόρδα Γαλλικὰ καὶ λινόσπερμον, τῆλιν, ἄλευρον κρίθινον ὁμοῦ λειώσας καὶ κόψας ποίει σφαιρία• μετὰ μέλιτος ἢ ὑγροπίσσης δίδου.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="7"><head>FRAGMENTVM CAP. VΙΙ CVRAE AD STROFVM</head>
<div type="par" n="481"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς στρόφους δόκιμον. Δ' ᾠὰ ἀνοίξας εἰς τὸ στόμα τοῦ ζῴου καὶ κλάσας ἐν τοῖς ὀδοῦσιν αὐτοῦ ἔνναξον, ἵνα καταπίῃ μετὰ τοῦ λέπους.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="8"><head>FRAGMENTVM CAP. VIII DE DYSVRIA<lb/></head>
<div type="par" n="482"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἐὰν ἵππου οἰδήσωσιν ὄρχεις <del>ἢ ἐκταθῶσιν</del>. Κρητάριον μετὰ κόπρου βοείας καὶ κυμίνου καὶ ὀξυκράτου λειώσας χρῖε μέχρι θεραπείας.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="9"><head>FRAGMENTA CAP. VIIII DE LAESO DORSO EQS.<lb/></head>
<div type="par" n="483"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου πρὸς αὔξησιν τρίχων. Χάρτην <del>ἤτοι πάπυρον</del> καύσας καὶ μετὰ βουτύρου συμμίξας ἐπίχριε• πάνυ γὰρ χρήσιμον τυγχάνει.</foreign></p></div>
<div type="par" n="484"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς αὔξησιν τρίχων ἐν ὁδοιπορίᾳ. Βλάχνον τὴν βοτάνην καύσας κἀκεῖθεν ξηρίον ποιήσας καὶ οἴνῳ συμμίξας ἐπίχριε.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="16"><head>FRAGMENTA CAP. XVI CVRAE AD OZINAS<lb/></head>
<div type="par" n="485"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου πρὸς αὐτό. Δαχτυλίδιον σιδηροῦν ἔχον γλύμμα λέοντος καὶ ἐπάνω ἀστέρα ὑποκάτω τῆς γούλας κρέμασον καὶ θαυμάσεις.</foreign></p></div>
<div type="par" n="486"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο. Ἐὰν ᾖ πύον ἔχον τὸ θλάσμα, ἀποχαράξας ὅλην τὴν ὁπλὴν κατὰ βάθους καὶ τὸν τόπoν καλῶς διανοίξας κατάντλει ὀξυκράτῳ, καὶ τὸ τραῦμα θεράπευε τῇ ὑγρᾷ, καὶ στέατι αἰγείῳ καὶ προβατείῳ ἀναχεύσας ξυλοσπογγίῳ ἐπίχριε καὶ κόπρον ἱππείαν ξηρὰν ἐπάνω ἐπίθες καὶ ἐπιδέσμει. Ἕξει γὰρ καλῶς.</foreign></p></div>
<div type="par" n="487 (ΜΒ)"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς τὸ σχληρῦναι ὄνυχας. Ποίησoν ὑπόδημα ἀπὸ πίσσης ὑγρᾶς καὶ ἀξουγγίας καὶ θερμότατον προσάγαγε, πρότερον δὲ ἐπιμελῶς λεύκανον τοὺς ὄνύχας καὶ μετὰ <supplied>ταῦτα</supplied> τῷ προειρημένῳ βοηθήματι ἀναθλίψας κισσοῦ σπέρμα κεκομμένον ἐπιπάσσων τῷ ὄνυχι, ὥστε ὅλον πληρῶσαι, καὶ ὑποδήσας μετὰ γ' ἡμέρας λύε τοῦτο• τρίτον ποιήσας ἀποθεραπεύσεις.</foreign></p></div>
<div type="par" n="487 (V)"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Περὶ σχληρώσεως ὀνύχων ἵνα καὶ τάχιον αὐξήσουσιν. Λόπισον καὶ ποίησον <del>παρά</del> ὑπόδημα ἀπὸ πίσσης καὶ ἐξουγγίου. Ζεστὸν δὲ τοῦτο φέρε. Πρῶτον δὲ πλῦνε τοὺς πόδας τοῦ ἵππου, καὶ μετὰ ταῦτα τὸ προειρημένον βοηθήματι ἀναθλίψας, μετὰ κισσοῦ σπόρον κεκομμένον ἐπίπασον τὸν ὄνυχα τοῦ πάσχοντος ἵππου, ὥστε ὅλον πιπλᾶσαι, καὶ ἀποδήσας, καὶ μετὰ τρεῖς ἡμέρας λῦσον αὐτόν. Τοῦτο τρίτον ποίησον.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="20"><head>FRAGMENTVM CAP. XX DE MORSIBVS</head>
<div type="par" n="488"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς δὲ παντοῖα ἰοβόλα δήγματα λυσιτελὴς ἀσφοδέλου ῥίζα μετὰ οἴνου παλαιοῦ λειωθεῖσα καὶ ἐπιτιθεμένη.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="26"><head>FRAGMENTA CAP. ΧΧVΙ DE SCABIE</head>
<div type="par" n="489"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου πρὸς αὐτό. Βοτάνην ψωρικὴν τὴν λεγομένην ῥοδοδένδρον ἤτοι ῥοδοδάφνην, καὶ βοτάνην περδίκιον τὴν ἐν τοῖς τοίχοις ἤτοι σιδηρῖτιν τὴν παρὰ Ῥωμαίοις λεγομένην παριεταρίαν λαβὼν καὶ ποιήσας δεσμίδια τρία ἕψησον εἰς ὄξος δριμύτατoν καὶ ἔλαιον χυδαῖον μετὰ ἀφρονίτρου, καὶ μετὰ τὸ ἀφεψῆσαι πρόσμιξον θείου ἀπύρου τὸ ἀρκοῦν καὶ ἐπαλείφων εἰς ἥλιον ἅπαξ τῆς ἠμέρας θεραπεύσεις.</foreign></p></div>
<div type="par" n="490"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο δόκιμον. Ἐλαίου ξέ. ἕξ, χεδρέας ξέ. ἕξ, πίσσης ὑγρᾶς ξέ. ἕξ, θείου δραχμὰς ἕξ, μίσυος δραχμὰς ἕξ, ἀσφάλτου δραχμὰς <num value="2">β</num>, κηροῦ δραχμὰς <num value="3">γ</num>, στυπτηρίας σχιστῆς δραχμὰς <num value="3">γ</num>, ῥητίνης, νίτρου τὸ ἴσον, σταφίδος ἀγρίας δραχμὰς ἕξ, ὄξους ξέ. <num value="2">β</num> λεῖα ποιήσας ἕψει, ἕως συνεψηθῇ, καὶ οὕτως ἄλειψον.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="28"><head>FRAGMENTVM CAP.XXVIII POTIONES OMNES<lb/></head>
<div type="par" n="491"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Κατασκευὴ προποτίσματος παραδόξου. Ποιεῖ πρὸς ζῴων ἀνάληψιν καὶ πρὸς πᾶσαν αὐτῶν θεραπείαν καὶ πρὸς τὸ βῆχα καταπαῦσαι. Ἔστι δὲ παντὶ καιρῷ ἐπιτήδειον. Τραγακάνθης γ<g ref="#char9"/> <num value="10">ι</num>, ὀποπάνακος γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, κόμεως Ἀλεξανδρίνου γ<g ref="#char9"/> <num value="8">η</num>, μελιλώτων γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, ῥόδων ξηρῶν γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, κασίας γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, νάρδου Κελτιχῆς γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, σαμψῦχου γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, καρποβαλσάμου γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, ναρδοστάχυος γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, σχοίνου ἄνθους γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, ἀμώμου γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, στέατος τραγείου γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, σμύρνης γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, στέατος ταυρείου γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, τηλίνου ἀλεύρου ξέ. <num value="3">γ</num>, φοίνικες εἰς οἶνον ἀποβεβρεγμένοι <num value="20">κ</num>, βολβοὶ <num value="9">θ</num>, μέλιτος πρωτείου λίτραν μίαν, ἑψήματος ξέ. <num value="3">γ</num>, οἴνου παλαιοῦ ξέ. <num value="25">κε</num>. Τὴν χαλβάνην καὶ τὴν τραγάκανθαν καὶ τὸν ὀποπάνακα οἴνῳ ἀποβρέξας λείου καὶ λοιπὸν μετὰ τῶν ἄλλων εἰδῶν ἕψει ἄχρις οὗ τριτωθῇ. Τὸ δὲ ἕψημα καὶ τὸν οἶνον κατὰ πρόςβασιν συμμέτρως ἐπίβαλε.</foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="30"><head>FRAGMENTA CAP. XXX CVRAE OCVLORVM</head>
<div type="par" n="492"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς ὑπόχυσιν φυσικὸν θαυμαστὸν <unclear>βοτάνης</unclear>. Νοσσιὰν χελιδόνος χαθελών, οὕτω μέντοι ὥστε μηδὲν ἐκεῖθεν ἀπολέσθαι, λαβὲ δὲ τὴν αὐτὴν νοσσιὰν ἢ ἐν κόλπῳ ἢ ἐν στρώματι βάλε ἢ ἐν κόγχῃ ἢ ὅπου βούλει καὶ ἐπιβαλὼν ὕδωρ τάραξον καὶ ἀναμίξας ἔασον ἄχρις οὗ διεθισθῇ καὶ μετὰ τὸ καταστῆναι δίδου διψῶντι τῷ ζῴῳ πιεῖν ἢ διὰ κέρατος ἐγχυμάτιζε καὶ παρευθὺ θεραπεύσεις.</foreign></p></div>
<div type="par" n="493"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Βοήθημα πρὸς σίμβλωσιν ὁδοιπορικὸν κάλλιστον πάνυ χρήσιμον. Ἀκάνθης λευκῆς χυλὸν ἴσῳ σταθμῷ μῖξον οἴνῳ παλαιῷ. Βέλτιον ποιήσεις, ἐὰν τὴν λευκὴν ἄκανθαν καύσας ἀποτεφρώσεις μετὰ μέλιτος Ἀττικοῦ λειώσας• χρώμενος δὲ ἐπιδέσμει προσβαλὼν ἔλαιον. Τοῦτο πρὸς πᾶν ὀφθαλμοῦ πάθος <supplied>ποιεῖ</supplied>. <milestone unit="subpar" n="2"/> Eἰ δὲ βούλει βέλτιον ποιῆσαι, πρόςθες καὶ πεπέρεως λευκοῦ τὸν ἴσον σταθμὸν τῇ σποδιᾷ τῆς λευκῆς ἀκάνθης καὶ μετὰ μέλιτος ὁμοίως λειώσας χρῶ μετὰ πτεροῦ. Τοῦτο πεπείραται.</foreign></p></div>
<div type="par" n="494"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> PELAGONIVS tale collyrium monstrat: oleum, sal, butyrum, resinam, cerussam, opobalsamum addito melle pariter deteri atque componi et alternis diebus induci usque ad sanitatem.</p></div></div>
<div type="cap" n="31"><head>FRAGMENTA CAP. XXXI COMPOSITIONES MALAGMAE</head>
<div type="par" n="495"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα ἅρματος. Στέατος διηθημένου λίτρας <num value="2">β</num>, ῥητίνης τερεβενθίνης λίτρας <num value="2">β</num>, ἐλαίου λίτρας <num value="2">β</num>, μολυβδαίνης λίτρας <num value="4">δ</num>, χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num>, ἰοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num>.</foreign></p></div>
    <div type="par" n="496"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο πρὸς νεύρων πόνον καλόν. Κηροῦ λίτραν <num value="1">α</num>, στύρακος λίτραν <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, λευκοΐων λίτραν <num value="1">α</num>, προπόλεως λίτραν <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, κηροῦ λενκοῦ λίτραν <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, μήκωνος λίτραν <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, δαφνοκόκκων λίτραν <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>.</foreign></p></div>
<div type="par" n="497"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο πρὸς φλεγμονάς. Κηροῦ λίτρας ἕξ, στέατος ἐλαφείου, χαλβάνης, λευκοΐων , πεπέρεως λευκοῦ, ἀμμωνιακοῦ, ῥητίνης τερβινθίνης, γεντιανῆς ἀνά γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>• ἕκαστον εἶδος συμμίξας καὶ λειώσας χρῶ. </foreign></p></div>
<div type="par" n="498"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα ἄλλῳ τρόπῳ. Κηροῦ λίτρας τέσσαρας, ὀποπάνακος λίτραν α', χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, στύρακος λίτραν <num value="1">α</num>, ῥητίνης Κολοφωνίας γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, δαφνοκόκκων λίτραν <num value="1">α</num>, στέατος αἰγείου λίτραν <num value="1">α</num>, ἐλαίου παλαιοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, προπόλεως λίτρας <num value="3">γ</num>, ῥητίνης λίτραν <num value="1">α</num>, μήκωνος σπέρματος λίτραν <num value="1">α</num>, ἐλαίου ἰρίνου γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>. </foreign></p></div>
<div type="par" n="499"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα πρὸς διάφορα πάθη καὶ πρὸς συμβολὰς πεπληγμένας. Κηροῦ ξανθοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, χαλβάνης λίτρας <num value="2">β</num>, στύρακος γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, λευκοΐων λίτραν <num value="1">α</num>, ῥητίνης Κολοφωνίας γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, δαφνίδων λίτραν <num value="1">α</num>, στέατος αἰγείου λίτραν <num value="1">α</num>, ῥητίνης φρυκτῆς λίτραν <num value="1">α</num>, μήκωνος σπέρματος λίτραν <num value="1">α</num>, ἐλαίου ἰρίνου γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>. </foreign></p></div>
<div type="par" n="500"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο. Στέατος ταυρείου λίτρας <num value="2">β</num>, λευκοΐων λίτραν <num value="1">α</num>, ἀμμωνιακοῦ λίτραν <num value="1">α</num>, πεπέρεως λευκοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, ἴρεως Ἰλλυρικῆς λίτραν <num value="1">α</num>, ἀφρονίτρου λίτραν <num value="1">α</num>, στέατος χηνείου λίτραν <num value="1">α</num>, στέατος ἐλαφείου λίτραν <num value="1">α</num>. </foreign></p></div>
    <div type="par" n="501"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα πρὸς τοὺς ἀλγοῦντας τὰς ὠμοπλάτας. Λιθαργύρου λίτρας <num value="2">β</num>, ῥητίνης τερεβενθίνης λίτραν <num value="1">α</num>, χαλβάνης λίτρας <num value="1">β</num>, ῥητίνης Κολοφωνίας λίτραν <num value="1">α</num>, ὀποπάνακος Ἄφρου λίτραν <num value="1">α</num>, προπόλεως Ἀττικῆς λίτραν <num value="1">α</num>, ἴρεως Ἰλλυρικῆς λίτραν <num value="1">α</num>, ἰξοῦ λίτρας <num value="2">β</num><g ref="#char14">ϲ</g>, ὀπίου Ἀττικοῦ λίτραν <num value="1">α</num>, ἀμμωνιακοῦ λίτραν <num value="1">α</num>, καρδαμώμου λίτραν <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, στέατος ταυρείου λίτρας <num value="4">δ</num>, κηροῦ λίτρας <num value="3">γ</num>. </foreign></p></div>
    <div type="par" n="502"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα σκληρόν. Κηροῦ ξανθοῦ γ<g ref="#char9"/> ἥμισυ, οἱσύπου Ἀττικοῦ λίτρας <num value="2">β</num>, στύρακος γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, προπόλεως γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, μήκωνος λίτραν <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, μυελοῦ ἐλαφείου γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, λευκοΐων γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>. </foreign></p></div>
    <div type="par" n="503"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα κηρωτικόν. Κηροῦ τρακτοῦ λίτραν <num value="1">α</num>, πίσσης ξηρᾶς γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, ῥητίνης λίτραν <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="11">ια</num>, ἀμμωνιακοῦ λίτραν <num value="1">α</num>, ἴρεως Ἰλλυρικῆς γ<g ref="#char9"/> <g ref="#char14">ϲ</g>, τερεβινθίνης γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, ὄξους τὸ ἀρκοῦν. </foreign></p></div>
<div type="par" n="504"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα τὸ διὰ σύκων. Σύκων γλυκέων λίτρας <num value="2">β</num>, νίτρου γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>• τὰ σῦκα τρίψας ἐπιμελῶς ἐπίβαλε τὸ νίτρον καὶ λείου. Τοῦτο χρησιμώτατον. </foreign></p></div>
<div type="par" n="505"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα τό διὰ ἀξουγγίας καὶ ἀσβέστου φυσικόν. Ἀξουγγίας παλαιᾶς λίτραν <num value="1">α</num> κατάκοψον. Ἐπιβαλῶν ἀσβέστου τὸ ἀρκοῦν ἀπόθου ἐπὶ ἡμέραις τρισὶ καὶ ἐπίδησον. Τοῦτο ὑπερβάλλει πάντα τὰ βοηθήματα καὶ τοὺς πόνους ἀφαιρεῖται. </foreign></p></div>
<div type="par" n="506"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα τριφάρμαχον διὰ πείρας. Ἀμμωνιακοῦ λίτραν <num value="1">α</num>, κηροῦ λίτραν <num value="1">α</num>, ὄξους τὸ ἀρκοῦν. </foreign></p></div>
    <div type="par" n="507"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα <supplied>ὅ</supplied> συντίθεται Ἄψυρτος. Κηροῦ λίτραν μίαν, στάγματος ἀμμωνιακοῦ γ<g ref="#char9"/> ἕξ, στέατος ταυρείου γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, μυελοῦ ἐλαφείου γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, στύρακος γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, λασάρεως γ<g ref="#char9"/> μίαν, χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> μίαν, ῥητίνης τερεβινθίνης γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, λιβάνου ἄρρενος γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, πεπέρεως μέλανος γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num>, ἐλαίου κυπρίνου γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, ἐλαίου ἰρίνου γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, ἐλαίου δαφνίνου γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, ὀποπάνακος γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>.</foreign></p></div>
<div type="par" n="508"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα ἄλλῳ τρόπῳ. Κηροῦ λίτραν μίαν, βδέλλης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, ἀμμωνιακοῦ θυμιάματος γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, τερεβινθίνης γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, ὀποπάνακος γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, μάννης λιβάνου γαστρικῆς γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, ῥητίνης λίτραν μίαν. Πάντα εἰς ὅλμον κατακόψας σύμμιξον. </foreign></p></div>
<div type="par" n="509"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο. Κηροῦ λίτραν μίαν, χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, τερεβινθίνης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, ἀμμωνιακοῦ λίτραν μίαν, ἐλαίου κυπρίνου τὸ ἀρκοῦν• πάντα ἕψει ἐκτὸς τοῦ ἀμμωνιακοῦ. Τοῦτο δὲ λειώσας ἐπίβαλε τὰ λοιπὰ καὶ μετὰ τὸ ἑψηθῆναι εἰς ἴγδιν ψυγέσθω καὶ μετὰ ταῦτα τῇ χειρὶ μάλασσε καὶ ἐπὰν χρεία γένηται χρῶ.</foreign></p></div>
    <div type="par" n="510"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα κοπτόν. Κηροῦ λίτρας <num value="3">γ</num>, χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, τερεβινθίνης γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, στέατος ταυρείου γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, οἰσύπου γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, βδέλλης γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, ἀμμωνιακοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, πεπέρεως λευκοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, ἴρεως Ἰλλυρικῆς γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, ἀφρονίτρου γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num><g ref="#char14">ϲ</g>, στέατος χηνείου γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, μυελοῦ ἐλαφείου γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>. </foreign></p></div>
<div type="par" n="511"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc"> Μάλαγμα σκληρόν. Κηροῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, στύρακος γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, οἰσύπου γ<g ref="#char9"/> ἕξ, ὀποπάνακος γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, ἐλαίου δαφνίνου γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, μήκωνος γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, μυελοῦ ἐλαφείου γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, βδέλλης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>. </foreign></p></div>
<div type="par" n="512"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα πρὸς νεῦρα. Χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, ὀποπάνακος γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, ἀμμωνιακοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, βδέλλης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, σχοίνου γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num>, ῥητίνης τερεβινθίνης γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num>, κηροῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, ἰξοῦ δρυΐνου γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>. </foreign></p></div>
    <div type="par" n="513"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα ἀρωματικόν. Λιθαργύρον γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, βδέλλης γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, μήκωνος γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, δαφνοκόκκου γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num>, αἰγείου πάνακος γ<g ref="#char9"/> <g ref="#char14">ϲ</g>, ἐλαίου δαφνίνου γ<g ref="#char9"/> ἔξ. </foreign></p></div>
    <div type="par" n="514"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Μάλαγμα πρὸς ἄρθρων καὶ νεύρων χάλασμα καὶ πόνον. Ἡδυόσμου σπέρματος γ<g ref="#char9"/> ἕξ, μέλιτος <g ref="#char10"/> <g ref="#char14">ϲ</g>, ῥητίνης τερεβινθίνης γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, στύρακος γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, βδέλλης γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, πίσσης ξηρᾶς γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>. Ταύτα πάντα ἑψήσας ἐπίβαλε ᾠά <num value="4">δ</num> καὶ οἴνου τὸ ἀρκοῦν καὶ πάντων συζεσάντων ἐπίπασσον εἰς ὀθόνιον καὶ χρῶ πρὸς τὰ προγεγραμμένα πάθη. </foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="32"><head>FRAGMENTA CAP. ΧΧΧΙΙ COMPOSITIONES CAVSTICI</head>
<div type="par" n="515"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> PELAGONIVS causticum, quod suffusiones vesicasque siccaret in genibus vel in articulis, hac ratione composuit: cerae Punicae lib. Ι, resinae pond. ΙΙ, galbani unc. VI, asfalti Iudaici pond. ΙΙ, murrae secundariae pond. ΙΙ, visci Campani pond. ΙΙ, bituminis lib. Ι, hammoniaci unc. VI, costi unc. VI. <milestone unit="subpar" n="2"/> Verum cetera decoques in caccabo fictili novo; quae cum refrixerint, addes asfaltum et hammoniacum et costum pro mensura qua scriptum est, tritum ad modum farinae, et agitabis et iterum recoques, ut sit una substantia. Quo uteris adversum <del>venas et</del> vesicas et suffusiones quae nascuntur in genibus aut tibiis aut internodiis aut articulis, usque eo ut etiam ossilagines curare credatur.</p></div>
<div type="par" n="516"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> Malagma quoque causticum hac voluit ratione componi: picis pond. ΙΙ, cerae pond. ΙΙ, galbani unc. ΙΙΙ, resinae lib. Ι, adipis taurini pond. ΙΙ, bidellae unc. ΙΙΙ, turis pollinis unc. VI, resinae terebintinae unc. VI, visci pond. ΙΙ, glutis unc. ΙΙΙ.</p></div>
<div type="par" n="517"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Σύνθεσις καυστικοῦ. Προπόλεως Ἀττικῆς γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, χαλβάνης <supplied> γ<g ref="#char9"/> </supplied> <num value="3">γ</num>, κηροῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, βδέλλης γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, ῥητίνης φρυκτῆς γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, ἰξοῦ δρυΐνου γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, ἀμμωνιακοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, πίσσης Βρυττίας γαστρικῆς γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, μυελοῦ ἐλαφείου γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, ὀποπάνακος γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>. </foreign></p></div>
<div type="par" n="518"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο καυστικὸν Φλώρου. Ἀσφάλτου Ἰουδαϊκῆς γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>,προπόλεως Ἀττικῆς γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, βδέλλης Βαβυλωνίας γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, ἰξοῦ δρυΐνου γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, πίσσης Βρυττίας γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, ἐλαίου κυπρίνου γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, μάννης λιβάνου γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, μυελοῦ ἐλαφείου γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num>, κηροῦ καθαροῦ <g ref="#char12"/> <num value="2">β</num>, ἀμμωνιακοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>. </foreign></p></div>
<div type="par" n="519"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Καυστικὸν πρὸς ὤμους καὶ ἁρμοὺς καὶ κόξας τοῦ Ἡμερίτου. Χαλβάνης γ<g ref="#char9"/> ἕξ, ἀμμωνιακοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, πίσσης Βρυττίας γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, ἀσφάλτου γ<g ref="#char9"/> <num value="4">δ</num>, ἀψινθίου γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, βδέλλης, μήκωνος σπέρματος, προπόλεως, λιβάνου ἄλευρον, δαφνοκόκκων, ῥητίνης Κολοφωνίας ἀνὰ γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, δικτάμνου γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, ῤητίνης γαστρικῆς γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num>, κηροῦ λίτρας <num value="2">β</num>. </foreign></p></div>
<div type="par" n="520"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο καυστικὸν εἰς κόξας. Χαλβάνης, ὀποπάνακος, μυελοῦ ἐλαφείου, τερεβινθίνης, βδέλλης, μάννης λιβάνου, κηροῦ, στέατος ταυρείου, ἀψινθίου, πίσσης Βρυττίας, ἀσφάλτου Ἰουδαϊκῆς, ῥητίνης γαστρικῆς ἀνὰ γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>••πάντα μίξας καὶ ἑψήσας χρῶ. </foreign></p></div>
<div type="par" n="521"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Καυστικὸν πρὸς πάντα. Χαλβάνης, στύρακος, πίσσης Βρυττίας, μήκωνος, λιβάνου ἀλεύρου, δαφνίδων, ἀσφάλτου Ἰουδαϊκῆς, τερεβινθίνης, πετροσελίνου Μακεδονικοῦ ἀνὰ γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>. </foreign></p></div>
<div type="par" n="522"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο καυστικὸν πρὸς νεύρων πόνους. Χαλβάνης, στύρακος, βδέλλης, λιβάνου ἀλεύρου, πίσσης Βρυττίας, ἀσφάλτου• πάντα ἐξ ἴσης• τὰ ξηρὰ λειώσας ἐπίβαλλε τὰ τηκτὰ καὶ μίξας χρῶ. </foreign></p></div>
    <div type="par" n="523"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο. Ἀρσενικοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num>, ἀσβέστου γ<g ref="#char9"/> <g ref="#char14">ϲ</g> κατ' ἰδίαν λειοτρίβησον καὶ μίξας χρῶ. </foreign></p></div>
<div type="par" n="524"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο. Ῥητίνης Κολοφωνίας, ἀσφάλτου Ἰουδαϊκῆς, θεῖον ἄπυρον, πίσσαν νεαράν, κηρόν• πάντα ἴσῳ σταθμῷ μετὰ στέατος τραγείου συνεψήσας χρῶ. </foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="33"><head>FRAGMENTA CAP. ΧΧΧΙΙΙ DE HAVSTV HIRVDINIS</head>
<div type="par" n="525"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου ἐὰν τερηδόνας ἔχῃ ἵππος. Συνάγει ἑαυτὸν τῷ παντὶ σώματι, φρίττει τὰ πολλά. Λαβὼν οὖν χαμαιλέοντος ῥίζαν ἕψησον καὶ ἀποτρίτωσον καὶ ταύτην μετὰ ὀποπάνακος γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num> καὶ οἴνου ξέ. <num value="1">α</num> μίξας διὰ τοῦ ἀριστεροῦ μυκτῆρος ἔγχει. </foreign></p></div>
<div type="par" n="526"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου ἐὰν φθεῖρας ἢ σκώληκας ἐν δακτυλίῳ ἢ ἐν γαστρὶ ποιήσῃ. Μόρα ἔνωμα εἰς τὰς κριθάς, ἅσπερ ἐσθίειν μέλλει, σκόρπισον. <milestone unit="subpar" n="2"/> Πολλοὶ δὲ καὶ τὴν ῥίζαν τοῦ μόρου ὕδατι ἀφεψήσαντες τὰ περὶ τὴν κοιλίαν καὶ τὸν δακτύλιον ἀπαντλοῦσιν. <milestone unit="subpar" n="3"/> Εἰ δὲ καὶ τραῦμα ποιήσει, διὰ σιδηρίτιδος βοτάνης καὶ πράσου χυλοῦ μιγνυμένων ἅλατι καὶ πίσσῃ καὶ έλαίῳ καὶ παλαιῷ ἀξουγγίῳ θεραπεύονται. <milestone unit="subpar" n="4"/> Ποιεῖ δὲ καὶ ἄσβεστος ζῶσα λελειωμένη καὶ χαμαιλέοντος ῥίζα προστριβομένη τὸ αὐτὸ ποιεῖ. </foreign></p></div>
<div type="par" n="527"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς ἕλμιγγας. Κοριάνδρου σπέρμα φρῦξον ὅσον ἡ χεὶρ χωρὴσαι δύναται, καὶ τοῦτο λειώσας μετὰ ὕδατος χλιαροῦ διὰ κέρατος τῷ λαιμῷ ἐπὶ ἡμέρας γ' ἔμβαλε, <milestone unit="subpar" n="2"/> ἤ χαρδά<del>μω</del>μου σπέρμα λελειωμένον μεθ' ὕδατος καὶ ταῖς τοῦ ἵππου φάρυξι ἐγχεθὲν τὸ αὐτὸ ποιεῖ. </foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="34"><head>FRAGMENTA CAP. ΧΧΧΙΙΙΙ DE VERRVCIS PECORVM</head>
<div type="par" n="528"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου πρὸς τὰ τῶν ζῴων χορδυλώματα. Τὰ τῶν ζῴων χορδυλώματα θραύσεις τρόπῳ τοιῷδε• ἰοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, χαλκίτεως γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, σφέκλης γράμματα <num value="3">γ</num>• καθεψήσας χρῶ καὶ διαφεύγει τὰ κορδυλώματα. </foreign></p></div>
<div type="par" n="529"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο. Ἄνθους χαλκίτεως γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, σφέκλης γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num>, νίτρου γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, λάσαρος γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, ὄξους δριμέος γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>. </foreign></p></div></div>
<div type="cap" n="35"><head>FRAGMENTVM CAP. XXXV DE FARCIMINOSO</head>
<div type="par" n="530"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου πρὸς ἐλεφαντίασιν προπότισμα. Τὸ δὲ προπότισμα λαμβάνει νίτρου γ<g ref="#char9"/> <num value="1">α</num>, καστορίου γ<g ref="#char9"/> δύο, δαφνίδων γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, ῥέου ΙΙοντικοῦ γ<g ref="#char9"/> <num value="2">β</num>, πηγάνου γ<g ref="#char9"/> δύο ἥμισυ. Ταῦτα κατ' ἰδίαν κόψον καὶ σῆσον καὶ μετὰ ταῦτα μῖξον καὶ ἀπὸ τοῦ βοηθήματος <del>τουτέστιν ἀπὸ τοῦ προποτίσματος καὶ</del> λάμβανε καθ' ἑκάστην δόσιν γ<g ref="#char9"/> <num value="5">ε</num> καὶ ἐπεμβαλὼν εἰς οἴνου <g ref="#char11"/> <num value="1">α</num> καὶ ἐλαίου γ<g ref="#char9"/>  ἕξ δίδου ἢ διὰ κέρατος ἢ ὡς βούλει. <milestone unit="subpar" n="2"/> Τοῦτο δὲ τὸ βοήθημα χρὴ καθ' ἡμέραν ἄχρι τελείας ὑγιείας ἄγεσθαι, στρώμασι δὲ σκέπεσθαι διὰ παντός, ὥστε, εἰ δυνατόν, καὶ ἱδροῦν τὸ ζῷον ἢ καὶ πυρε<del>τ</del>τὸν αὐτῷ προσάγεσθαι, ἐπειδὴ τῇ τῶν πυρετῶν ἐπελεύσει τὸ τοιοῦτον διαλύεται πάθος. </foreign></p></div></div>
<div type="ptext"><head>FRAGMENTA INCERTAE SEDIS</head>
<div type="par" n="531"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου προπότισμα ποιοῦν πρὸς πάντα, ὥστε τὰ ζῷα τάχιον ἀναλαμβάνειν καὶ ὥστε τὰ ἐντὸς σύμπαντα ἀποσμήχειν καὶ θεραπεύειν, ποιεῖ δὲ καὶ πρὸς πᾶν πάθος καὶ βῆχα παλαιάν, ποιεῖ δὲ καὶ πρὸς φθίσιν καὶ βουλσοὺς καὶ περιπνευμονικοὺς καὶ ὅσα τῶν ἐντὸς πεπονθότων. Ἡ δὲ κατασκευὴ αὕτη• πτισάνης <g ref="#char13"/> <num value="1">α</num>, λινοσπέρμου ἡμῖναν <num value="1">α</num>, ὠμὸν ἀρχέντερον χοίρειον ἢ βραχεῖαν <num value="1">α</num>, εἰ δὲ μὴ εὑρεθῇ βραχεῖα ἢ ἀρχέντερον χοίρειον, ἐρίφου κεφαλὴν μετὰ τῶν ἀκροναρίων καὶ τῆς χορδῆς. Ἔμβαλε ὑσσώπου δεσμὰς <num value="2">β</num>, βολβοὺς <num value="15">ιε</num>, πηγάνου δεσμὴν <num value="1">α</num>, δαφνοκόκκων χλωρῶν <g ref="#char13"/> <num value="1">α</num>, φοίνικας <num value="30">λ</num>, σκόρδων κεφαλὰς <num value="3">γ</num>, στέατος αἰγείου γ<g ref="#char9"/> <num value="6">ς</num>, γλήχωνος δεσμὴν <num value="1">α</num>. Ταῦτα πάντα καθάρας καὶ συνθρύψας ἕψει ἐν ὕδατι ἀπὸ κιστέρνας, ἄχρις οὗ τὰ προειρημένα κρέα κατατακῇ καὶ μόνα τὰ ὀστᾶ ἀπομείνῃ. Συνεχέστερον δὲ ὕδωρ ἐπίβαλε, ὥστε μὴ ἐκκαυθῆναι καὶ λιπαρὸν ποιῆσαι τὸν χυλὸν• καὶ μετὰ ταῦτα διηθήσας καὶ προσθεὶς τραγακάνθης γ<g ref="#char9"/> <num value="3">γ</num> τοῦτο εἰς γ' ἡμέρας διανέμεις. <milestone unit="subpar" n="2"/> Οὕτω δὲ χρῆσθαι δεῖ• τὴν τραγάκανθον πρὸ μιᾶς ἡμέρας εἰς ὕδωρ θερμὸν ἔμβαλε, ὥστε καταζυμῶσαι, καὶ πρόσθες ἑψήματος <g ref="#char13"/> <num value="3">γ</num>, τουτέστιν ἕνα καθ' ἡμέραν, ᾠὰ ἀριθμῷ <num value="6">ς</num>, ἐλαίου ῥοδίνου. Ταῦτα σύμπαντα μίξας ἅμα νηστικὸν τὸ ζῷον προπότιζε. </foreign></p></div>
<div type="par" n="532"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Πρὸς ἄρθρα κεχαλασμένα καὶ ὑδατίδας. Ἀλόην, σμύρνην, μάννην λιβάνου, πίσσαν Βρυττίαν• πάντα ἐν ταὐτῷ λεάνας ἐπίβαλλε καὶ σίτινον ἄλευρον καὶ προσμίσγων καὶ τῶν ᾠῶν τὸ λευκὸν ἀνάλαβε καὶ χρῶ κατὰ τῶν ἄρθρων καὶ χάρτην περιειλήσας ἐπιμελῶς ἐπίδησον καὶ μετὰ φανερὰς ἡμέρας λύσας καὶ πάλιν τὸ αὐτὸ βοήθημα προσάγων θεράπευε. </foreign></p></div>
<div type="par" n="533"><p><milestone unit="subpar" n="1"/> <foreign xml:lang="grc">Ἄλλο. Εἰ ῥεῦμα ἐν τοῖς ποσὶ τοῦ ἵππου ἐμπέσει, οἰδαίνει τὰ τούτου γόνατα καὶ χωλεύει. Ἐὰν οὖν ἐν τοῖς ὀπισθίοις ᾖ, καῦσον αὐτὸν καυτηρίοις στρογγύλοις ἔσωθεν ἐπὶ τῆς ἀγκύλης kαύμασι πέντε, ἔξωθεν δὲ πλατέσιν ἀμφοτέρωθεν. Ἐὰν δὲ ἐν τοῖς ἐμπροσθίοις, κάτωθεν ἢ τοῦ γόνατος καύσας μανδακηδὸν ἐπιμελοῦ ὡς καὶ τὰ λοιπὰ καύματα.</foreign></p></div></div>
 </body>
    </text>

</TEI>
