<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Orationes</title>
    <author>Quintus Aurelius Symmachus</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Vincenzo del Core</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Alice Borgna</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2013</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000479</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Symmaque, texte établi, traduit et commenté par Jean Pierre Callu. Tome V: Discours -
     Rapports, Paris 2009</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
    <p>Si è corretto un errore di stampa (III, 2): <hi rend="italic">uirtuti omina in fascibus laureatis</hi> sostituito con <hi rend="italic">uirtutis omina in fascibus laureatis</hi> </p>
    
    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="lib" n="I">
    <head> I. Laudatio in Valentinianum seniorem Augustum prior </head>
    <div type="cap" n="1">
     <p>
      <supplied><gap/></supplied> liem. Totius orbis estis indigenae alibi fructum lucis, alibi usum
      laboris indepti. An non ipsam quoque Africam iure patriam tuam dixerim, quae te prima in
      contubernio parentis edocuit qualis princeps esse deberes? Nec umquam te existimes aliis
      militasse: futurus Augustus sibi quaesiuit quidquid ante defendit; seruauit tenera aetas quod
      regeret matura felicitas. Ibi primum tolerans solis et pulueris esse didicisti, cuius dudum
      cunabula Illyriae niues texerant; qui caesam glaciem paulo ante potaueras, is ueluti ad alia
      elementa translatus arentis Libyae sitim patientia temperabas. Prorsus quasi ad
       <del>ipsius</del> mundi gubernacula designatus, mutando uarias caeli plagas usum tibi omnium
      cardinum uindicasti. Merito non potest hodie obesse prouinciis tam longa absentia tua, quas
      tuetur prima notitia. Similis est princeps deo pariter uniuersa cernenti, qui cunctas partes
      nouit imperii. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="2">
     <p> «Si litteras», inquit Tullius, «Graecas Athenis non Lilybaei, Latinas Romae non in Sicilia
      didicisses», uidelicet ex locorum ingeniis adprobans ea nescire Caecilium, quae eum dicit ubi
      innata non erant adsecutum. Sola est enim disciplinarum magistra natura regionum. Tibi ardores
      Gaetuliae aestiuam consuetudinem, tibi Illyriae pruinae brumalis horroris tolerantiam
      tradiderunt. Genitus in frigoribus, educatus in solibus, ante fortunae munera totius mundi
      exempla sumpsisti. Quare seu in Aethiopas atque Indos contra externum militem solo calore
      munitos felicia signa contuleris, frustra ad aestuantes recessus ac torrida astra confugient -
      cito enim terrarum talium dominus eris qui uim siderum non timebis - ; seu in Scythiae regna
      frigentia Tanainque glacialem fines Ponticos proferre censueris, ibi quoque naturam patriae
      recognoscens fugaces incolas per dorsa fluminum consequeris. Vicisti experientiam singulorum,
      qui habes omnium. Priuatae hoc industriae tuae debes quod te dignum reddidit principatu: cum
      tantum munus acceperis ut nihil tibi possit adici, tantum meriti praetulisti ut nullum
      praemium tibi debeat inputari. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="3">
     <p> Meruisti quondam, inclute Gratiane, meruisti ut de te sacra germina pullularent, ut esses
      seminarium principatus, ut fieres uena regalis: erudisti liberos parentes omnium mox futuros,
      in quos tantum frugis bonae institutio priuata congessit ut fortuna hodie clarior nil
      requirat. Hinc factum est quod primaeuum nepotem castrensia decreta legerunt: cum familiae
      uestrae natura permitteret ut cautela patris in puero nil timeret, cur tardaret aetas quem tot
      exempla generis adserebant? Praeiudicata bona in examen uocare<supplied><gap/></supplied>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="4">
     <p>
      <supplied><gap/></supplied> aut licentia poetarum dearum aliquam dixerim destrictos a
      uitalibus tuis detorsisse mucrones, neque te quadrigis pernicibus diua aurigante simulabo
      subtractum, nec cauae nubis infusa circa te narrabo uelamina: sint haec figmenta carminum, nos
      habemus exempla factorum. Haesit ante te maestior rebellis instinctus et, si mihi credis,
      Auguste, tibi magis quam sibi timuere dementes nec ignorabant hoc ipso crimen suum posse
      cumulari, quod solum principis socerum dignum caede crediderant, iam nec furoris nomine et
      defensione purgandi qui ab alterius nece consilio temperabant. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="5">
     <p> Credamus historiis minora iactantibus, quae ferunt Gaium Marium pressum labe fortunae
      obiectu quodam prioris euasisse reuerentiae. Cum secundis, inquiunt, rebus eius in aduersa
      mutatis uirum toto orbe uictorem Minturnensis carcer includeret, percussoris ictum, qui iussus
      inruperat, maiestate suspendit, quae ei sola restabat. Stetit pro sene uetus gloria nec ualuit
      carnifex inpia manu ferire, quem necesse habebat agnoscere. Quae, rogo, sunt maiora miracula:
      ministrum irascentis inhibere an ipsos qui irascuntur obtundere? Vnus cui parcit ignoscit,
      multi metuunt quem tuentur. Iuuenem terror excusat, senem miseratio. In illo recolebatur, in
      te sperabatur imperium. Non sunt paria exempli utriusque momenta: Mario adhuc supererat fulgor
      occidui sideris, in te iam radiabat flamma nascentis. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="6">
     <p> Ecquis est motus animorum uel ordo uiuendi qui pro uicissitudine temporum et mutatione
      causarum non aliquando uaria iactatione quatiatur? Fuerit aliquis in pace iucundus, sed idem
      rebus trepidis parum felix; hunc timuerint factiosi, sed despectui habuere concordes; hunc
      uiolandum nemo credidit, non tamen etiam sublimandum aliquis aestimauit, illi honorem regium
      decreuit exercitus, sed idem latuit ante priuatus. Te unum timent rebelles, eligunt
      iudicantes, quem nemo audax in furore contempsit, nemo consultus in honore praeteriit. Quid
      interest saeuiat miles an sapiat? Vbi ira est tu solus euadis; ubi consilium est tu solus
      eligeris. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="7">
     <p> Vrgeor, Auguste uenerabilis, ut mihi tamquam aliquod lumen astrorum post priuatas exuuias
      iam purpuratus in oratione nascaris. Sentio diuinae lucis adflatum, ut ferme adsolet, cum
      iubar emicat et mundi splendor aperitur, aut cum solis emergente purpura ruborem ducit aurora.
      Tandem rogatus exorere sideri nouo similis, quod in rediuiua diei erumpentis officia perfusum
      sacris undis adtollit oceanus! Procedat imperii candidatus insignis suis armis ante quam
      publicis. Nam semper enituit qui electioni omnium solus occurrit. Galea diademate, sceptris
      pila mutentur. Auri praemium ferri labore meruisti. Haec in te mutari sola potuerunt. Nam,
      quod spectat ad mores, unum hoc tibi fortuna addidit ut plura curares. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="8">
     <p> Excesserat diuus Iouianus e terris ac se inprouiso fine subtraxerat. Maestum omnium repente
      iustitium nec ulla, ut adsolet, murmura factionum. Cessabat ambitus, quia dignus extabat.
      Ecquis miratur non ilico in te conuersa suffragia? Nulla causa properandi est ubi non est
      suspecta dilatio et saepe minuit boni facti laudem quisquis ei obesse existimat tarditatem.
      Ergo seruatus es iudicio multitudinis, ne quis te muttiret praeiudicium captasse paucorum.
      Nihil circa honorem tuum sibi adsumit euentus: ab his imperator electus es qui deliberarunt.
      Agimus gratias consilio longiori. Sic de te diu tractatus est habitus, ut palam constet quod
      dignior non sit inuentus. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="9">
     <p> Et iam concilii dies certus instabat. Aderat exercitus ex omni robore Romanae pubis
      electus. Digna plane comitia tanti imperii principatu! Decernebant liberi cui deberent esse
      subiecti. Tibi habe, uetustas, redemptas saepe centurias et gratiosas Quiritium classes et
      tribus plerumque uenales: negotia mandare nesciunt otiosi. Emeritum bellis uirum castrensis
      senatus adsciuit. Noti testimonio, ignoti suffragio prouehuntur. Vbi hic equinus hinnitus
      Persici quondam lector imperii et adfectata ad regnum uia libidine pecudis concubitum
      gestientis? Qualis ille dominus fuit de quo inprudens animal iudicauit? Remoue hinc prisca
      miracula et theatralibus praestigiis digna conmenta! Armati censeant cui potissimum regenda
      arma credantur. Ars est boni militis ducem nosse deligere. Merito nunc quoque certatim in
      omnibus parent, libenter obtemperant. Neque enim tantum imperio tuo, sed etiam iudicio suo
      militant. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="10">
     <p> Vellem nunc tecum ciuica expostulare pietate: cur in medium inuitus existi, cur diu
      obluctatus, cur sero mollitus es? An et hoc maiestati tuae debebatur ut semper inuictus in
      accipiendo tantum imperio uincereris? Periclitati sumus ne te superiorem faceret excusatio.
      Maiore beneficio praestitisti coactus adsensum quam adeptus es probatus imperium. Quae res
      inuitamento omnibus fuit. Nam res publica uehementius delectatur inuitis. Nemo plus dignitati
      tuae adfuit quam qui non paruit uoluntati. Stabat ante nobilem candidatum aula uiduata. Erat
      quidem uerecundiae tuae ut repugnares, sed non minus deuotionis ut cederes. Prodest nonnumquam
      militaris inprobitas: hodie bo<supplied><gap/></supplied>
     </p>
    </div>
    <div type="cap" n="11">
     <p>
      <supplied><gap/></supplied> incredibili prouidentia utrumque complexus ne aut in uno spes
      staret imperii aut in duobus esset causa certandi. Huc accedit quod, cum duo sint in imperio
      gradus, ilico in germanum et pariter contulisti, quod noueras bis posse praestari. Adeo ne
      gratiam quidem captas ut a perfectis beneficiis semper incipias. Exigui animi uices munerum
      partiuntur. Tua liberalitas desideriis nil reliquit maximeque in imperatore faciundo
      magnitudinem regiae largitatis minui credidisti, si, cum insperata concederes, adhuc speranda
      differres. Ergo Augustum pari iure confirmans, curasti ne umquam tibi suspectus esset cui non
      reliquisti quod ultra optare deberet. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="12">
     <p> Hinc plerique principum quos secundos creauerant quasi aemulos mox timebant. Vrget enim
      potissimos expectatio proximorum semperque similis inuidenti est cui superest quod requirat.
      Nec istud nimium gratiosa aut populari festinatione fecisti iamdudum cuncta expertus in fratre
      quae diu explorantur in Caesare. Dubitaretur de iudicio tuo, nisi ab inmodicis inchoasses.
      Statim perspeximus qualem principem legeres, postquam cognouimus quod nihil tibi quasi
      sollicitus reseruares. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="13">
     <p> Si qua inter cognatas caelitum potestates huiusmodi esset aequatio, paribus cum sole
      luminibus globus sororis arderet nec radiis fratris obnoxia precarium raperet luna fulgorem.
      Iisdem curriculis utrumque sidus emergeret, pari exortu diem germana renouaret; per easdem
      caeli lineas laberetur nec menstruo pigra discursu, aut in renascendo, uarias mutaret
      ecfigies, aut in senescendo, paruas pateretur aetates. Ecce formam beneficii tui astra
      nesciunt aemulari. Illis nihil est in mundana luce consimile, uobis totum est in orbe
      commune.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="14">
     <p> Nondum adulta rerum a te gestarum profano monumenta <supplied>et</supplied> iam cedo
      primitiis. Faciam quod usuuenire nobis in prolixo itinere solet, ubi qui ad destinata
      properant non omnes obuios consalutant: ergo in duas curas diuidis orbis excubias: inuictum
      fratrem relinquis Orienti, ipse supra inpacati Rheni semibarbaras ripas raptim uexilla
      constituens et prouincias luxu superiorum deditas ueteris ignauiae pudore defendens, princeps
      creatus ad difficilem militiam reuertisti. Statim itinera, statim proelia et primus in acie
      purpuratus; et regalis aula sub pellibus, somnus sub caelo, potus e fluuio, tribunal in campo.
      Haec imperio quidem noua sed tibi cognita. Docuisti magis fortunam regiam quid uirum facere
      conueniret quam didicisti ab ea quid imperatores ante fecissent. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="15">
     <p> An exiguum uirtutis et patientiae tuae specimen arbitraris quod rerum summa fastigia et
      Romani nominis apicem consecutus, inter tot prouincias partim situ amoenas partim pace
      iucundas aut urbium maiestate mirabiles aut populorum copiis redundantes sedem quodammodo in
      ea parte posuisti qua totius rei publicae ruina uergebat? Tales sibi terras eligunt qui ut
      subueniant eliguntur. Nondum degustatis imperii bonis solas difficultates de honore sortiris.
      Tamdiu te non tenerent Galliae, si placerent.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="16">
     <p> Iactet se Punicis Africanus exuuiis, sed diu in Sicilia palliatus errauit. Mithradaticis
      spoliis Lucullus exultet, sed in Pontico luxu paene uictor elanguit. Orientis tropea ostentet
      Antonius, sed inter Aegyptias taedas regio amore diffiuxit. Hi sunt illi triumfales uiri,
      delicatis negotiis frequentibus occupati, amoena litorum terrarumque opima sectantes. Vis
      petam proximae aetatis exempla? Ecce Baias sibi Augustus a continuo mari uindicat et molibus
      Lucrinis sumptus laborat imperii. Tiberius in deuorsoriis insularum natans et nauigans
      adoratur. Pius otia Caietana persequitur. In Lycio et Academia remissior Marcus auditur. Tibi
      nullae sunt feriae proeliorum. Tibi nullas necessitas remittit indutias maximeque hoc in
      Galliis delegisti, quod hic non licet otiari. Lustrum imperialium iam condis annorum ubi caelo
      et terris horror aequalis est, sub crassa nube iugi frigore, feroci hoste, latissima
      uastitate. Quietem tibi negas quam ceteris praestas. Inter tot milia laurearum nondum
      digrederis ad triumfum et, cum sis maior Augustis, delegisti tibi prouuinciam de qua Caesares
      querebantur. </p>
    </div>
    <div type="cap" n="17">
     <p> Et tu quidem bellico intentus operi dudum ferocis Alamanniae terga uertebas, sed parte alia
      fraterni imperii liberam pacem rebellis exul inruperat. Quod cum ad te primum pernices nuntii
      et fidae litterae pertulerunt, quis non congruum iudicauit ut a caede barbarica in facinus
      ciuile arma torqueres ? </p>
    </div>
    <div type="cap" n="18">
     <p> At tu rei publicae plus timebas et inter duas causas hinc intestinam, inde finitimam
      malebas potentia tua interim frui aemulum quam longa inpunitate uicinum nec ita turpe duxisti
      plures tecum esse principes quam terras imperii breuiores. Frustra tunc tibi perduelles motus
      optauit Alamannia cui tantum miseriae inuexit conflictus tuus, quantum proeliis debebatur
      ambobus. Probasti animum constantissimi ducis minus tibi consulendo quam ceteris. Tutior aput
      te fuit tuus quam noster inimicus. Non uno igitur beneficio Gallias obligasti quibus pariter a
      te utrumque delatum est et sui periculi cura et tui neglegentia.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="19">
     <p> Quin ipsas contiones tuas et humanis sensibus celsiora retexo conloquia! «Huc», inquis,
      «fidissimi commilitones, aduersum truces populos et Rheni feroces indigenas uexilla conferte!
      Hic communis hostis est, ille priuatus; prima uictoriae publicae, secunda uindictae meae causa
      est; alio bello petitur nostra dignitas, hoc uestra possessio». Quid plura? Contra te suadendo
      uicisti tantumque ualuit auctoritas tua ut dissimularetur iniuria. Putasses praeceptum tuum
      parui habitum, si quis te uindicasset inuitum? Quisquamne neglectum sui postulat et deuotionem
      putat, si se nemo defendat? En animus maior imperio sub quo maiestas neglegitur et eruptio
      uindicatur!</p>
    </div>
    <div type="cap" n="20">
     <p> Quid quod uis ista naturae est ut ea sint unicuique ad sensum doloris prima quae propria
      nec quisquam se ipso iudice inpune laedatur? Tu in casibus tuis clemens, seuerus in publicis
      turpe existimas principi motus odii habere priuati. Merito ergo a nobis amplius amaris, quia
      pro te minus irasceris. Nescis uti regia manu contra domesticas simultates. Si erubescis tuas
      iniurias ultum ire, audi, imperator, quod te acuat: nostri inimici sunt qui rebellant.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="21">
     <p> Sed illius latronis iustus occasus uenerandi fratris tui laudibus cum ceteris Orientis
      adoreis reseruetur. Vnum tamen hoc praelibasse sufficiet, cum diu anceps bellum fuerit, sic
      uictoriae moderatus est quasi contra se nemo pugnarit.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="22">
     <p> O mira inter uos similitudo pietatis ! Tu nescis ciuile certamen adripere, ille non potest
      uindicare. Quamquam illa dissimulatio tua non caret honore germani: satis idoneus tibi ad
      uincendum uisus est cui auxilium non tulisti. In magna fiducia minor cura est. Merito illi
      captiuus rebellis in deditionem datus est, merito usurpator tanti nominis oblatus ad poenam.
      Consilio quippe tui numinis factum est ut imperio iudicaretur indignissimus qui ne hoc quidem
      meruit ut ei uidereris infensus.</p>
    </div>
    <div type="cap" n="23">
     <p> Inter has belli artes externosque procinctus et semper de hostibus nouas laurus ciuilium
      rerum nulla cessatio. Possum dicere fugato ambitu uirtuti redditas dignitates nec iam ad
      honorum infulas opibus uiam patere sed moribus, castrorum curiaeque parem nunc esse fortunam,
      cum uideas praetorianas cohortes parere nobilibus et ante emeritos duces urbana insignia
      gestare lictores. Togas paludamentis saepe mutamus, armatis trabeas frequenter
       induimus<supplied><gap/></supplied>
     </p>
    </div>
    </div>
    <div type="lib" n="II">
     <head> II. Laudatio in Valentinianum seniorem Augustum altera </head>
     <div type="cap" n="1">
      <p>
       <supplied><gap/></supplied> soluitur pro labore. Fastidium te forsitan caperet iterati
       praemii et saepe repetendi, nisi nobis consuleres ne uideamur ingrati. Honor tibi summus in
       uiribus est, honor plenus in moribus. Tuas ueras secures non lictorum umeri sed ceruices
       gentium ferunt, reges decreta custodiunt, castella pro fascibus eriguntur. Tu inter obsides
       uictoris iure disceptans uiam iubes ire quos reddis et redire quos suscipis. Ambiat licet
       sacros umeros gemmarum cohaerentium uelamen opulentum et trabeam consularem discolora serta
       praetexant: ille tamen ornatus insignior est quem Rhenus meruit, quem limes accepit.
       Beneficia tua deuotionem uicere rei publicae: quae sumis annua sunt, quae condis aeterna.
      </p>
     </div>
     <div type="cap" n="2">
      <p> Nouimus, inuicte moderator, tantis negotiis parem non esse mercedem. Idem tibi praemium
       plerumque decernitur, cum a te diuersa praestentur. Si non congruit meritis quod solutum est,
       honor uincitur, non uoluntas. Nam quid tibi adicit consulatus, cum felices annos imperii tui
       de aetatibus nouarum urbium calculemus? Aliorum tempora fastis numerata sunt, uestra
       uictoriis. Hoc unum tamen rite curauimus ut in oppidis nuper erectis primum discerent
       consulem conditorem, inaugurarentur inclutis triumfalia castra nominibus. Fuit euidens causa
       qua fasces sumere tertio cogereris: etenim ne magistratus Romanos proxime adiuncta terra
       respueret, ab eo sumptum est principium qui timetur. </p>
     </div>
     <div type="cap" n="3">
      <p> Nihil a te prioribus gestis, Auguste, decerpimus, si recentia sola repetamus. Stupeo non
       minus illa sane quae conperi, sed haec magis diligo quae probaui. Adque utinam modicum
       ingenii mei saltem nota commendent! Adempta mihi est honesta defensio: quae ipse non uideram
       uenia maiore laudabam. </p>
     </div>
     <div type="cap" n="4">
      <p> Quisquis arcana naturae scrutari postulat te sequatur: non fluminum meatibus, non obiectu
       montium, non itinerum errore tardabitur. Omnia aduersum barbaros patent quae sunt munita pro
       nobis. Scit bicornis iste uicinus succumbendum esse rostratis ne ei necesse sit uiam praebere
       uestigiis. Cui possibile est fluenta contegere ludus est nauigare. Nec arduis locorum
       obicibus inpedimur: testis est haec ipsa ripa barbariae cui altitudo nomen inposuit imis
       summa cessisse. Ascendentem fugere nuper exercitum qui occurrere per plana potuerunt. Et tu
       quidem bello uincere maluisses, sed gloriosius factum est ut ferox natio uideret
        Alamannorum<supplied><gap/></supplied>
      </p>
     </div>
     <div type="cap" n="5">
      <p>
       <supplied><gap/></supplied> tenere secretum. Itaque Crassus percontanti filio quid noctis
       moueri castra iussisset: «Vereris», inquit, «ne tuas aures forte non penetret occentatio
       bucinarum?» Nobis satis est curare praesentia, futuros exitus tecum Fortuna disponat. Num
       ambiguum est semper suspicari quae saepe perpessi sunt? Sed inexplorata ueritas magis anxios
       efficit quam paratos. Sciunt quid <supplied>cauendum sit, nesciunt</supplied> cauere.
       Altitudo principis utrumque prouidit ut et illorum circumspectio falleretur qui numquam mente
       securi sunt et nostrorum animus integer permuniret qui ante solliciti non fuerunt. </p>
     </div>
     <div type="cap" n="6">
      <p> Quid ego in te peritiam bellicae rei, quid usum ducendi agminis, quid locorum notitiam,
       temporum demensiones, laborem sine pernicie, curam sine maerore conlaudem? Vidi fidissimos
       comitum tuorum solito laetiores, cum, ad destinata praemissi quae uidebant prae ceteris se
       tantum meruisse cognoscere, gauderent cum omnibus etiam se ante nescisse. Praestitum sibi
       utrumque dicebant, cum eos iudicio eligeres et auspiciis adiuuares nec dubitabant principem
       protinus adfuturum. Qui inter diuisas cohortes discretasque legiones et illorum coeptis
       inprouisus interfuit et nobis praestitit quod resedit. Ita nulla pars questa est uel cito
       abisse ductorem uel sero uenisse. Diuina consilia post terminum patent: intellegimus te ideo
       praemisisse nonnullos, ne esset tarda uictoria, ideo plerosque tenuisse, ne esset multitudo
       suspecta. Ante Alamanniam mancipasti quam interiora quaereres.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="7">
      <p> Vides nihil esse prolixum magna curantibus. Nec remanentem relinquis nec a praecedente
       desereris. Ignosco iam desidiae barbarorum: quid iuuat quaerere ubi potissimum degas, cum
       ubique semper appareas?</p>
     </div>
     <div type="cap" n="8">
      <p> Cedo mihi, imperator, belli Iliensis historiam! Probabo Graeciam parua mentitam nec
       magnitudini seruisse nec fidei. Aiunt heroas ad Troiam classe delatos ignoti litoris timuisse
       contactum, donec formidata responsa uel strenuus temeritate iniret uel fraude uersutus
       eluderet. Nolo dolos, nolo conmenta! In exercitu principis mei certatum est quis primus
       exiret necdum extrema riparum naualia rostra pulsauerant et iam miles inpiger desilibat. Sub
       tali duce tuta deuotio est. Magis unusquisque curauit ne quis anteiret quam ne quis
       occurreret.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="9">
      <p> Plus uideris mihi egisse quam cuncti qui fortunam singulis praestitisti. Non harenis
       inmersa haesere uestigia nec tardior nisus per adcliue cunctatus est. Mitiora omnia uisa sunt
       quam fuerunt: Rhenus placidus, cum aestuaret, terra stabilis, cum dehisceret, ripa planior,
       cum tumeret.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="10">
      <p> His uirtutis excursibus non obreptioni uia quaeritur nec repentinae caedi ansa. Parum
       placet ferire praeuentos. Exaturat animum gloriosum fortunata uelocitas. Abire cum liberis
       et, quo magis cognoscerent bella exigi, patiebaris et a barbaris arma transferri. Nemo
       uilibus culmis contecta gurgustia interneciuo igne populatus est nec indormientes lectulis
       feras matres antelucanus raptor extraxit. Vix desudata in diem crapula et refrigeratis
       cubilibus fugam ueniae miscuerunt. Vt dammis pernicibus campus aperitur, ut agmina ignaua
       ceruorum latibulis emota siluestribus in plana coguntur, ita gratius uisum est discurrentem
       barbarum spectare quam caedere.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="11">
      <p> Laus certaminum fortuita est, certa clementiae. Triumphi speciem uicit inpunitas. Si bene
       aestimo rigidum nationis ingenium, uitam credit infamem cui contemptus ignouerit. Numquam
       paeniteat pepercisse metuenti. Qui odium hostile non meruit par esse desiuit. Alterum necesse
       est de miserabili populo suspicemur: si adficitur indulgentia tua, mihi crede, punitus est,
       si gratulatur, obnoxius est.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="12">
      <p> Dicam quod nulla monumenta testantur: tibi incola uiuit Alamanniae. Quos ferro subtrahis,
       addis imperio. Sat est quod mores gentium parcendo mutasti. Quid illis remansit inmune quorum
       salus mancipata est beneficiis tuis et terra castellis? Iure interim liberi sunt, sed iam
       pudore captiui. An ad longinqua diffugient quos non uexilla tantum tua, uerum etiam noua
       oppida persequuntur?</p>
     </div>
     <div type="cap" n="13">
      <p> Exclusit cultus indigenas et quasi iam uacantibus mediis ulterior accola Romanum foedus
       efflagitat. Non est, ut auguror, otiosum quod Burgundionum crebra legatio concordiam
       postulauit: aut arma principis sentiuntur, aut iam celsa eminus castrorum tecta rutilarunt.
       Optant cohaerere uictoribus prius pace quam limite. Si ulla tibi in otio esset aetas, preces
       forsitan distulissent. Quidquid interiacet ornando iungetis accessu. Ore rogans
        <supplied>natio</supplied> tota consumetur: «Vbi illi sunt qui dudum Germaniae ciuitates
       obsidione ceperunt?». Si fas est dicere: ciuitatibus obsidentur.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="14">
      <p> Verum est quod saepe non credidi: etiam <supplied>ab</supplied> hostibus <supplied>tibi
        gratiam</supplied> facti deberi. Qualem te, inhospita regio, nuper inuenimus? Ignaram
       uenustatis urbium ac uirgeis domibus et tectis herbidis indecoram. Pro beneficio tibi
       exprobro quod uicta es: cum ceteris prouinciis et tu iam turrita pingeris. Felicius principi
       meo terrae seruiunt quam resistunt. Si haec quae nuper adiunxit conferantur intactis, quis
       non putet illa expugnata quae libera sunt et haec defensa quae capta sunt?</p>
     </div>
     <div type="cap" n="15">
      <p> Audite quam mira adseram qui gesta nescitis: sponte obtulit barbarus diruenda et nouae
       constructionis adiuuit effectum, credo ueritus ne in occasionem belli cessatio operis
       uerteretur. Quae possunt tributa esse grauiora! Superat omnem famulandi modum qui contra se
       huiusmodi praestat officium. O pulchra admodum pompa Fortunae! Seruitus misera quod amiserat
       extruebat.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="16">
      <p> Prospexerant forte finitimi ne quod sibi relinquerent instaurare uictor optaret. Vrebant
       consciam latrocinii nationem quondam Romanae coloniae antiqua uestigia et tituli sceleris
       proditores. Obsequio reddidit quod norat gladiis uindicandum. Qua in re animus uictoris
       apparuit receptae urbis reliquias transferentis. Ostendit enim se potuisse reparare quae
       licebat euehere. Familiare est magnis animis repudiare conpendia. Incaute positam ciuitatem
       probarat amissio, captiuam soluimus ut liberam conderemus. Antiquata sunt delicta maiorum:
       turpiter amissa reuocastis, neglegenter facta corrigitis. In eam condicionem uenit Alamannia
       ut quae sua conpellebatur amittere, fateretur se nostra tenuisse.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="17">
      <p> Carthago Tyriorum quam Punicis glaebis aduena opulentus inposuit pretio
        <supplied>a</supplied> Libysin uenit. Ecce exempla ueterata saeculorum! Armato populo terra
       Libyae tuta est nec otiosae, suspicor, auctionis. Inermitas conpulit breue spatium bouini
       tegminis ambitu definitum postulari, sed, quo magis fieret turpe commercium, dolus circumcisi
       tergoris auxit dedecus emptionis. Tibi succumbunt regna, non ueneunt nec urbium tuarum fata
       trutinata sunt. Sic omnia ingrederis, quasi ad propria reuertaris. Non ferro pellimur, non
       auro aut aere fraudamus. Idem metus auaritiam cohercet hostilem qui conpescit audaciam.
       Sublata fiducia certaminis nullus locus est pactionis. Aestimet tibi terras
        <supplied>suas</supplied> barbarus, si audet obsistere. <supplied>Id</supplied> iam a te
       munus sumit Alamannia, quia nonnulla interim relinquis intacta. </p>
     </div>
     <div type="cap" n="18">
      <p> Inuideant nouis moenibus ceterae ciuitates quas manus designauere priuatae. Si quae sunt
       conditionis principum, liuore aemulo mordeantur. Habent auctores inclutos: numquid artifices
       purpuratos? Interfui, Auguste uenerabilis, <supplied>cum</supplied> positis armis fundamenta
       describeres, felicem dexteram fabrilibus lineis occupares. Hinc ego oppidis tuis perennem
       promitto fortunam: quae deo proximus auspicatur, aeterna sunt. Hactenus Syracusani Archimedis
       stetit gloria; docuit namque exitus nihil ualuisse pro ciuibus conmenta prudentis. Qui
       nequiuit clausa protegere quando potuisset aperta munire? Peritius urbes constituunt qui
       tuentur.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="19">
      <p> Sed quid prius mirer ignoro: ceteros ab usu fabricationis, <supplied>te per</supplied> te
       solum scisse quid conderes, an sub te uno magistro omnes ilico qui aderant institutos? Nullus
       inde abiit inscius quod iam <supplied>per</supplied> te erat eruditus. Praetereo quod aliis
       uices mensium curantibus uim solis aut imbrium iugi patientia pertulisti. Quanto tibi labore
       constant rei <supplied>publicae</supplied> semper otia uindicata! Solus Epius Troianis
       arcibus adduxit excidium et Cretaeus Daedalus grassatorem Cecropiae nobilitatis inclusit:
       quid expectabit Alamannia quam totus exercitus et mancipare nouit et claudere?</p>
     </div>
     <div type="cap" n="20">
      <p> In quod periculum sermo prolapsus est? Formam conditae ciuitatis nec describere audeo nec
       tacere. <supplied>At</supplied> seruiam fidei quae suadet audaciam. Primum uisentibus naturae
       munus occurrit: soli tribunal et duorum fluminum benignus adflexus. Inde artifex manus
       geminas aggerum institutiones mole uallauit. Succedit scaena murorum tantum ex ea parte
       decliuis qua margines turrium fluenta praestringunt. Nam bracchiis utrinque Rhenus urgetur ut
       in uarios usus tutum praebeat commeatum. Ipsa illa quae propugnaculis ambiuntur
        <supplied>ut</supplied> opere suo decenter armata sunt, ita crebris hiatibus distincta
       coniunctio pandit exitum clandestinis iactibus sagittarum. Stat mediae arcis aurata
       sublimitas et tecto comitur pro tropaeo cui per ordines in prona decliues leuis plumbi lorica
       subtexitur. Quem tibi, Auguste, animum, cum haec conderes, fuisse credamus? Quasi sollicitus
       munita fecisti, quasi securus ornasti.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="21">
      <p> Prodidit uetus fabula giganteam manum quondam montanas turres intulisse sideribus. Talia
       forte temptauit neque enim terrigenas licet iuuenes Pelion adque Ossam conuexisse credibile
       est. Dum solitis maiora conantur, infirma moliti sunt. Sed fama auxit inuidiam, ut fragilitas
       operis neglegentius conlocati simulata numinum conspiratione culpa careret incuriae. Aut si
       rerum talium fides constat, habes testimonium grande meritorum: tanto caeli fauore ista
       perfecta sunt, quanto illa odio corruerunt.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="22">
      <p> Obsidetur oculis subiecta Barbaria et intellegit sibi libertatem pro parte sublatam, cui
       non licet habere secretum. Non ego montium speculas aut decisa Aegyptiis rupibus procera
       miracula uel pyramidum uertices angulosos fastigiis celsae urbis aequauerim. Reges ipsos si
       quis interroget, laudabunt, mehercule, quod institui noluissent. Ipse in hostibus deprehendi
       ambigua signa formidinis et stuporis. Ita conspicuam moenium dignitatem uario interpretantur
       adfectu ut adhuc diiudicare non possint utrum eam mirari magis debeant an uereri.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="23">
      <p> Dixi, Auguste uenerabilis, negotiis tuis auxilio fuisse caelestes. Facilis adsertio est,
       cum Rheno teste nitamur. Qui Alpinae niuis defluo liquore cumulatus, cum ripae utriusuis
       confinia cogeretur excedere, maluit ad uictoris iura transire. Auersatus est solum barbarum
       totumque principi agmen exposuit more migrantium perfugarum. Non fuit ille, si credis,
       hostilis excursus: lento per aperta processu uenit similis supplicanti. Deditionem uidimus
       fluentorum Nili eruptionibus proximam quibus arens Canopus et Memphitica glaeba pinguescit;
       et ille ut obsequatur egreditur. Accessit aliud, quo magis hoc amice fieri crederemus, quod
       Nigrum fluuium quasi quoddam pignus accepimus. Iam minus mirum est quod tibi regum liberi pro
       foederibus offeruntur. Nec Rhenus, ut ita dixerim, Romana pace gauderet, nisi amnem conuenam
       uelut obsidem tradidisset.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="24">
      <p> Ventilemus prisca monumenta, scrutemur annales: inuenies uetustatem paene ignaram fluminum
       quae tenetis. Ipsi illi uates exoticis nominibus licenter ornati, cum ad Indicum Gangen et
       Borysthenen Scythicum carmen extenderint, Nigrum parem maximis ignoratione siluerunt. Nunc
       primum uictoriis tuis externus fluuius publicatur. Gaudeat seruitute: captiuus innotuit.
       Elementis quodammodo ditatam cerno rem publicam cui amnes incogniti mancipantur, longinqua
       terra coniungitur. Dum orbis terminos quaeris, gentium sustulisti. Paruum quiddam naturae
       superest quod adhuc Romanus inquirat. Relabi credis imperium, nisi semper accesserit.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="25">
      <p> Quid si impetus tuos institutio moenium non teneret? Nescis transire deserta. Diligentiam
       iactantiae praetulisti: nam celeritas famae commoda est, munitio firmitati. Quererer, consul
       inuicte, necdum tibi parere omnia, nisi ea quae adiuncta sunt scirem facta meliora.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="26">
      <p> Consulto multa praetereo, ne in poeticos flatus rerum ingentium cothurnus erumpat. Vnum e
       pluribus stricta insinuatione contingam: Rhenum numquam antehac temere nauigatum tumentibus
       aquis itinera tuta portasse. Semitae in morem nexa nauigia constrato desuper solo riparum
       extima momorderunt. Vnius diei negotio pendentis machinae ordo conualuit. Ludo iocoque
       certatum est ex qua parte uelocius in amnem medium contextio perueniret. Eat nunc Troiani
       carminis auctor inlustris et pro clade popularium Xanthum fingat iratum, artatas cadaueribus
       undas scriptor decorus educat: nesciuit flumina posse frenari. Tantumne ualuit riuus Iliacus
       ut in auxilium Vulcani flamma peteretur? Profundus didicit quid paruus euaserit. Defensio
       ipsa caelestium tuo operi non meretur aequari: fluuium incendisse uindicta est, calcasse
       uictoria.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="27">
      <p> Vt uideo, aeterne defensor, conscientia tua maior est consulatu. Habes quod tibi alter
       praestare non possit, animum praemio celsiorem. Nec ideo putes ingratam esse rem publicam:
       hoc est in ornamentis ciuilibus maximum quod tuis meritis fatemur angustum. Sat est ad
       remunerationem beneficii ut cui digna rependi nequeunt uel summa soluantur
        <supplied><gap/></supplied></p>
     </div>
     <div type="cap" n="28">
      <p>
       <supplied><gap/></supplied>
       <supplied>Rheni ab</supplied> ortu in Oceani ostia riparum margines operum corona praetexit.
       Quis credat hoc quoque esse curatum ne portibus indigeret? Nam qua regio Nemetensis
       extenditur recessum fluminis murorum ambitus uindicauit paruo aditu nec satis libero, ut
       stationis exitus propugnaculis desuper protegatur. Habent sua quodammodo castra rostratae et
       intra conclaue Rheni regia classis armatur. Fallit minus intuentes theatrale consaeptum qui,
       cum uideant per summa discurri, per ima nesciunt nauigari.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="29">
      <p> Supererant, Auguste, plura quae dicerem, sed inter tot scriptores rerum tuarum nolo
       ceteris uniuersa decerpere. Debent tibi ingenia omnium quod loquuntur. Sonet aput te libertas
       forensis eloquii quam dudum exulem tribunalibus reddidisti ! Ruri emeritus torpebat orator;
       quibus facundiam natura dederat officium uis negabat. Nusquam maius silentium quam in
       sacrariis litterarum. Idem uarias aetates tacendi morbus urguebat, cum incipientium studia
       breuis finis artaret, peritiam ueterum desuetudo longa conrumperet. Exitum litium regebat
       euentus: quid enim de actore praesumeres in quo haec tantum spes erat quod cum peiore
       certabat? Nec dubitabamus eum plus in negotiis persequendis habere prudentiae, qui soleret
       consilium a desinentibus postulare. Haec alieni temporis uulnera in Alamannicis contemplatus
       excubiis, cum alligares manus hostium, soluisti uincla linguarum.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="30">
      <p> Congruebat hoc gloriae tuae, congruebat uigiliis curisque sollertibus ut campi pariter ac
       fori laude fruereris. Nullae artes silent, nulla friget industria. Vacant ora legibus, arma
       limitibus. Par fuit ut eloquentiae usum redderes, cum iam totiens scribenda gessisses.
       Silentium magnis rebus inimicum est. Quid est gloria, si tacetur? Habes tot testimonia quot
       ingenia liberasti. Inuenisti, principum maxime, genus aliud laurearum: dum orbis secreta
       rimaris, dum in medullis barbarorum non tentoria sed tecta constituis, triumfum pacis
       egisti.</p>
     </div>
     <div type="cap" n="31">
      <p> Canant alii quae supersunt; ego testis fungar officio. Ibo per urbes, ibo per populos
       iactantior uictore laudato. Dicam Senatui plebique Romanae: «Fasces in prouincias nouas
       mittite, trans Rhenum iudices praeparate ». De te autem, Gratiane uenerabilis, narrabo
       grandia, sed spondebo maiora. Sciet res publica geminis se custodibus esse munitam sed quasi
       uni esse munificam, sub communi stipendio duos principes militare, plures necessitates
       laborum esse quam sumptuum. Felicis saeculi ista commoditas est obsequia utrique iuncta
       praebere et beneficia diuisa percipere. Moderatum est quod penditur, quia simul sumitis,
       amplissimum quod geritur, quia certatim ambo praestatis. 32. Quanto parcior uestri numinis
       cultus est quam deorum! Illis singula templa fundantur et sua cuique locantur altaria. Inde,
       ut arbitror, maluerunt dispares ritus, ne in consortium cogerentur. Nulli cum altero fas est
       dicare puluinar; hunc Phrygius antistes placat, hunc pontifex; illas castae matres tuentur
       aras, has infulata uirgo custodit. Sumpserunt nomina diuersa tot flamines, ne possent dis
       pluribus esse communes. Ipsas nobilium diuisere gentes: Pinarios Hercules occupauit, Idaea
       mater legit hospites Scipiones, Veneriis sacris famulata est domus Iulia. Orbem paene ipsum
       sumptus defecit, quia cultus inpleuit. Vestri imperii iuncta frugalitas est, discreta
       maiestas. Vnum quodammodo in uobis putamus esse qui regimur, cum duos sentiant qui resistunt.
      </p>
     </div>
     </div>
     <div type="lib" n="III">
      <head> III. Laudatio in Gratianum Augustum</head>
      <div type="cap" n="1">
       <p>
        <supplied><gap/></supplied> sollemnibus copulare, sed prima mihi deuotionis causa peragenda
        est: libens aurea sume munuscula qui talia tempora praestitisti.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="2">
       <p> Salue noui saeculi spes parta et in gremio rei publicae nutricis adolesce, laetitia
        praesentium, securitas posterorum. An ego uerear ne in adulescentem gratiosus existimer,
        cuius primum est stipendium principatus? Tuis certe auspiciis discis imperium, te imperii
        candidatum toga picta uestiuit. Neque enim aliud expectare iam poteras qui a perfectis
        honoribus inchoabas. Vidimus in sellis curulibus nouum lumen, clementiae auspices
         <supplied>in</supplied> incruentis securibus, uirtutis omina in fascibus laureatis,
        maiestatis augurium in aquilis scipionum. Tunc primum forensis industria, lege quondam
        silentiis subiugata, liberos oculos ad tuum tribunal erexit. Cum in amplissimo magistratu
        inlustre quiddam et dulce resonantia decreta sancires, statim intelleximus ad honesta
        officia facundiam posse remeare quam uidebamus in consule.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="3">
       <p> His ad imperium lectus auspiciis praerogatiuam consulis ad comitia purpurae detulisti. Tu
        nempe es quem paene intempestiue putabamus electum! Errat quisquis ideo censet aetatem. Pro
        senibus puer dimicas, pro liberis nostris aequaeuus insudas.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="4">
       <p> O militum sincera suffragia! Scit iudicare deuotio! Fortunae publicae fuit ut qui te
        nouerat parciora promitteret, qui necdum nouerant felicius iudicarent. Quis umquam de indole
        pueri cum parente contenderet? Et tamen fiducia non peccat exercitus. Spe electus es, re
        probatus.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="5">
       <p> Si quis mihi Zeuxis discoloribus ceris haec comitia spectanda digereret, si quis Apelleus
        imitator illud caeleste iudicium uerisimili adflatu artis animaret, uiserent posteri uix
        credenda miracula. Hinc Augustum, inde legiones et inter hos medium regni inpuberem
        candidatum; turmas supplices, cuneos ambientes; anceps diu utrimque certamen et cunctis
        alacri fauore plaudentibus patrem sero cedentem. Digna tabula saeculis, digna pictura
        temporibus quibus magis utiles uidemus eligi quam uolentes!</p>
      </div>
      <div type="cap" n="6">
       <p> Decuit annis florentibus omnium fauere iudicia. Melius unumquemque officii usus exercet.
        Sic Antiocho ante robur aetatis Syria sponte subiacuit, Pellaeum ducem praecox fortuna
        delegit, Ptolomaeo inter prima rudimenta lactantis infantiae regnum Roma reparauit. Et,
        mehercule, tenacius rapit imperii disciplinas teneritudo primaeua. Virtus, cum cito inchoat,
        diutius perseuerat. Nempe uirentibus ramis artifex rusticandi alienum germen includit, ut
        nouella praesegmina coagulo libri uuidioris inolescant. Audio in edomandis equis aeui, ut
        ait <supplied>uates</supplied>, inscios aptius essedis colla
         subiungere<supplied><gap/></supplied></p>
      </div>
      <div type="cap" n="7">
       <p>
        <supplied><gap/></supplied>r annos uincis officiis. Seruetur tibi aliquod opus uirtutis in
        posterum, cui nihil iam remansit ignotum. Quas habes laboris indutias? Tropaeis et litteris
        occupatus otiosa cum bellicis negotia miscuisti. Agnosco in te non adumbrata uestigiis sed
        expressa ueterum signa uirtutum. Nempe Fuluium nobilem tam laude quam nomine inter aquilas
        cantusque lituorum praeceptor Accius frequentauit; Africanum illum terra marique uictorem
        lectionis particeps et laboris Panaetius non reliquit; cum magno Alexandro mundanam paene
        militiam philosophorum comitatus exegit. Iam credimus uetustati, cum in isdem tentoriis tuis
        uolumina et arma tractentur. Nec deest quod pro condicione rerum temporumque percenseas:
        historia oblectaris in proeliis, in adhortatione suasoriis, actionibus in conloquiis,
        carminibus in triumphis.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="8">
       <p> Sentio me ad exempla ueterum tempestiue esse dilapsum. Iure igitur ex annalium memoria
        Pompei usurpabo responsa. Is equestri censu equum de more traducens, cum forte
        interpellaretur uoce censoris sub quo imperatore meruisset, «Me ipso», inquit, «principe
        militaui». Nolo explorare iactationem ducis tanti fortasse mendacem. Dignius tamen sibi
        istam gloriam uindicaret qui coepit ea aetate ceteros regere, qua nondum posset ipse parere.
        Me si quis interroget quando inclytus Gratianus dilectui nomen obtulerit, respondebo libere:
        «quando imperatoris accepit».</p>
      </div>
      <div type="cap" n="9">
       <p> Si mihi nunc altius euagari poetico liceret eloquio, totum de nouo saeculo Maronis
        excursum uati similis in tuum nomen excriberem. Dicerem caelo redisse Iustitiam et ultro
        uberes fetus iam grauidam spondere naturam. Nunc mihi in patentibus campis sponte seges
        matura flauesceret, in sentibus uua turgeret, de quernis frondibus rorantia mella sudarent.
        Quis haec sub te negaret esse credenda, cuius indoles multa iam praestitit et adhuc spes
        plura promittit. Et uere, si fas est praesagio futura conicere, iamdudum aureum saeculum
        currunt fusa Parcarum. Nec poeticis utar indiciis: ecce iam Rhenus non despicit imperia sed
        intersecat castella Romana. A nostris Alpibus in nostrum exit Oceanum. Ille libera hucusque
        ceruice repagulis pontium captiuus urgetur. En noster bicornis, caue aequalem te arbitrere
        Tiberino, quod ambo principum monumenta gestatis: ille redimitus est, tu subactus. Non uno
        merito pons uterque censetur : uictus accepit necessarium, uictor aeternum; pretiosior
        honori datus est, uilior seruituti.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="10">
       <p> Queri de paterna gloria Macedonum rex solebat quod subactis longe lateque prouinciis
        nihil ad uictoriam uirtuti reliquisset heredis. Absit a meo iuuene ista querimonia! Laus
        omnis amborum est. Filium te exhibes reuerentia, uirtute collegam. Vna est utriusque militia
        et coniuncta felicitas: tu gaudes magisterio patris, ille contubernio iunioris. Certa
        ratione naturae numquam inuidet qui cohaeret.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="11">
       <p> Quodsi fortunam tuam, Gratiane uenerabilis, quae prima in ducibus aestimatur perpensa
        examinatione libremus, quid felicius principe sub parentibus imperante? Te placido sinu
        cunctus orbis amplectitur, cumque sit res publica patri et patruo tuo quadam specie
        distributa, tibi uni tamen cum utroque communis est. A cubilibus surgentis Aurorae ad metas
        Solis occidui nihil cernis alienum. Inter cognatos siderum globos quantum adhuc alterutro
        minor es, tantum singulis ex utroque cumulatior.</p>
      </div>
      <div type="cap" n="12">
       <p> Audio iampridem fatidicos obmurmurare gentium uates hactenus nomen stetisse barbaricum,
        iam genitum esse, iam crescere cui necesse sit cum toto orbe seruire. Incusant alii
        senectutem seruatamque in tempora captiua canitiem; alios tenerae taedet aetatis qui,
        postquam sensum libertatis hauserunt, metu seruitutis agitantur. Merito undique certatim
        supplices misere legatos. Captiuo similis est qui primus currit ad pacem. Credo hostium
        responsis, credo praesagiis: quantum gloriae consequeris olim patre incolumi ducturus
        exercitum, qui quacumque duceris iam rogaris!</p>
      </div>
      </div>
      <div type="lib" n="IV">
       <head> IV. Pro patre </head>
       <div type="cap" n="1">
        <p>
         <supplied>Si quis miratus cur post patris mei grauissimam orationem ego quoque
          susceperim</supplied> dicendi munus et gratulationis uerba protulerim, secum reputet
         quantos huius beneficii habeamus auctores - humanitatem uestram qui postulastis, clementiam
         principum qui dederunt - desinet profecto mirari non unum pro consulatu gratias agere, quem
         tam multos uideat detulisse.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="2">
        <p> An si uos, patres conscripti, tantopere curastis ut optimae uoluntatis uobis ratio
         constaret ut omnium pro uno testimonium concordiam senatus et pios mores candidati
         adsereret, nonne ius hominum <supplied>et</supplied> deorum est aliquid laeti negotii
         praeter ceteros filium sustinere? Quando de benefactis principum dignius, quando aput uos
         iustius, quando de patre felicius disseremus? Noua sunt quae adgredimur, sed uestra
         humanitas auctor est inusitata faciendi. Egistis comitia non petentis; consulatum istum
         bonorum ambitus impetrauit : uos recepistis candidati officia, nos designati.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="3">
        <p> Quid quod etiam mearum partium terminos occupastis modo ac plane paulo ante laudes
         principum totus ordo celebrauit? Sed omnia mihi non potestis eripere: eadem gratiarum actio
         debetur et uobis. Creuit igitur et honor imploratus a multis et gratia soluta per multos.
         Vultis scire qui petitores pro meo parente fueritis ? Merito conpetitores esse possetis.
         Hicine noster est consulatus an curiae? Quem nos fatemur ab omnius praestitum, uos putatis
         omnibus esse decretum.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="4">
        <p> Vbi sunt qui falso animis inbiberunt magis efficacem esse audaciam factionis quam
         uoluntates bonorum ? Nempe fugit repulsa uirtutem et contra ambitus omnis ignauus est. Quod
         honeste poscitur feliciter impetratur. Hoc ius patriciae genti tempora reddiderunt:
         postulatio uestra iudicium est. Impetrabilius cuncta nunc petitis quam aliquando
         iussistis.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="5">
        <p> Quam raro huic rei publicae, patres conscripti, tales principes contigerunt, qui idem
         uellent, idem statuerent quod senatus! Nemo olim sibi in illa arce Fortunae potens nimium
         uidebatur, nisi diuersa sensisset. Quantis plerumque offuit amor publicus ! Neque enim pati
         poterat sollicitudo domini cuiquam deferri quod ipse non merebatur. Inpatiens est alienae
         gratiae qui diffidit suae. Hinc saepe mortalium pessimos ad amplissimas potestates fatorum
         uolatus euexit, scilicet hoc uno placendi suffragio, quia omnibus displicebant. Genus
         quoddam erat noui ambitus non amari. Hanc inlecebram propositae spei mores publici
         sequebantur. Ita accidebat ut boni quibus aduersa omnia erant aut opprimerentur improborum
         insidiis aut mutarentur exemplis.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="6">
        <p> . At nunc idem principes nostri quod proceres uolunt. Vnum corpus est rei publicae adque
         ideo maxime uiget, quia capitis robusta sanitas ualetudinem membrorum tuetur. Amor uester
         praerogatiua est consulatus. Magistratus boni capiunt, quia non ab uno tantum sed ab
         omnibus eliguntur. Sciunt enim parentes generis humani diligentiora iudicia esse multorum
         et de proximo melius spectari cuiusque mentem et infucatum semper esse examen aequalium,
         quia par dignitas, nisi meritis adquiescat, aemulationi magis opportuna est quam fauori.
         Ergo in eum locum uenimus ut iam de uestro studio, patres conscripti, de uestra adfectione
         possit intellegi quos dehinc consules ex hoc numero simus habituri. Quiquis bonus est iam
         designatus est. Renuntiet ceteris artibus quae spem plerumque frustrantur. Vitam denique
         subeat consularem. Ad mores rediit honor quem saepius, ut de ambitu taceam, fata
         praestabant.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="7">
        <p> . Sit mihi fas, patres conscripti, in certamen praesentium uetustatem citare. Illa
         tribus euocet libertina ac plebeia faece pollutas, nos patricios; fauisores classis illa,
         nos principes. Tales collega uester suffragatores habuit quales antiquitas candidatos.
         Intellegamus nostri saeculi bona! Abest cera turpis, diribitio corrupta clientelarum
         cuneis, sitella uenalis. Inter senatum et principes comitia transiguntur: eligunt pares,
         confirmant superiores. Idem castris quod curiae placet. Quis hoc non putet orbis terrarum
         esse iudicium?</p>
       </div>
       <div type="cap" n="8">
        <p> Si haec nimis obsoleta adque arida sunt, sequentem scrutemur aetatem. Fasces istos
         largiri didicerat prisca dominatio et, ne ad aliam munificentiam cogeretur, obtentu honoris
         tegebat aerarium. Aliis mos fuit fastidita diu onera praetextae priuatorum umeris paulisper
         inponere. Renuntiauit his iniuriis consulatus. Ipsae dignitates decus suum receperunt; res
         quae donum solebat esse iam praemium est.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="9">
        <p>
         <supplied><gap/></supplied>
         <supplied>talia quae singuli accipimus ut in</supplied> cunctos redundent, talia quae in
         commune consequimur ut perueniant ad gratiam singulorum. Quantum est quod boni mores timere
         iam nesciunt, quod iudicio non terretur alieno qui fretus est suo, quod totus senatus non
         refertur in numerum noxiorum, quod sola suspicio reos non facit! In absentes ideo nihil
         fingitur, quia nihil creditur. Nullius diuitis crimen optatur. Certe innocentes sumus
         necdum liceret hoc dicere, si eosdem adhuc accusatores haberet Roma quos iudices. Quantum
         est gratias agere pro nobis! Etiam famam saeculi superioris diligentiores posteri
         diluerunt. Neque enim fas est negari non alios diuum principem pertulisse hostes
         existimationis quam nos salutis. Iamne constat fortunam nobilitatis consentire temporibus?
         Eadem iustitia purgauit imperium quae senatum.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="10">
        <p> Gratulamur tibi, iuuenis Auguste, quod paterni successor factus imperii tantum malos
         iudices quasi hereditatis onera repudiasti. Non satis tibi idonea bona illa uisa sunt cum
         ministris <supplied>istis</supplied>. At primo consilium tuum deliberatio distulit, dum
         experiris an improbi atque externi mores exemplo saeculi uincerentur, uel quod optimo
         congruebat, dum palam facere studes praeterita delicta potestatum fuisse, non temporum.
         Sciebas enim quo spectaret inuidia cui familiare est maximas insimulare fortunas atque ideo
         paulisper inpotentiam passus es, ut liqueret eos publici doloris auctores dudum fuisse, qui
         etiam tum nocendi artem colebant, cum iam nouerant non licere.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="11">
        <p> Quid primum igitur admirer, quod circa diuum munus pii filii an quod circa nos partes
         parentis egisti? Alienorum simulatione criminum Maximinus fidem fecit suorum. Vestra
         aestimatio sit qualis fuerit in ceteros quem ipsi rerum domini tyrannum paene estis
         experti. Vrgebat enim nouo fastu patientiam regiam et praefecturae suae putabat esse
         dispendium, si quid licuisset imperio. Interea nos opperiebamur ut principatus ultro tafia
         uindicaret, uos expectabatis ut senatus argueret.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="12">
        <p> Credo tamen has moras ad suffragium publicae causae parasse Fortunam, ut suscepturus,
         Gratiane uenerabilis, iudicium doloris nostri adferres testimonium tui. Etsi illud magis
         confirmare me conuenit nostram legationem nostras egisse querimonias, ut uidereris
          <supplied>tu</supplied> quoque inter ceteros uindicari. Nam priusquam senatus causa
         iungeretur tuae, satisfactum tibi putabas, quod insidiator regni exemplo innocentium
         potestate decesserat. Postquam uentum est ad communes querellas, adhibuisti seueritatem
         qualem reliqui principes maiestatis tantum negotiis exhibebant. Actum erat, clementissime
         imperator, de iniuria tua, nisi nobilitas fuisset offensa.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="13">
        <p> Bene igitur aput uos locata est tutela rei publicae. Pacem innocentiae reddidistis,
         abrogata est externis moribus uis nocendi. Creuit principatus, quia liberis imperatis.
         Tantum potestatibus quantum legibus licet. Nullae iam nuptiae caesa parente iunguntur nec
         funeri succedit hymenaeus neque flammeo uestis atra mutatur. Credetne posteritas olim talia
         fuisse iudicia quae conubia satellitum suorum sacrarent auspice pugione, spineam facem de
         rogo damnatae matris incenderent, ululatibus adultarum carmina fescennina miscerent?</p>
       </div>
       <div type="cap" n="14">
        <p> Quid loquar crimina necdum delata iam uendita et humani sanguinis auctiones aut eruditos
         in mendacium reos et subornandi artifices ianitores, ueteres calumnias nouas poenas,
         crimina sine accusatore, iudicia sine iure <supplied>itemque </supplied> sententias?
         Fortunata esset, optimi principes, ter quaterque res publica, si adhuc promitteretis quae
         iam praestitistis. Rerum uersa condicio est: paulo ante soli inuidiam felicitatis trahebant
         quos mors subripuit istis aerumnis, miserabiles nunc habentur quos uita non seruauit his
         gaudiis.</p>
       </div>
       <div type="cap" n="15">
        <p> Haec est illa Latii ueteris aetas aureo celebrata cognomine qua fertur incola fuisse
         terrarum necdum moribus offensa Iustitia. Pie regimur et quaedam pignora principum sumus
         neque alia inter ciues quam inter filios iudicii discretio est: dignus amore praeponitur et
         tamen quisquis displicet non necatur. Praemiis uirtutis corrigitur ignauia. Quantos iste ad
         optimam frugem rapiet consulatus! Dum afios honoratis, alios eruditis; nam quibus ab natura
         recti amor defuit spem sequentur. Vellem nunc truces iudices sciscitari quae ualidior
         emendatio sit? Olim timor agebat ut bonus quisque trepidaret; nunc honor facit ut malus
         quisque desperet. Honor<supplied><gap/></supplied></p>
       </div>
       </div>
       <div type="lib" n="V">
        <head> V. Pro Trygetio</head>
        <div type="cap" n="1">
         <p>
          <supplied>desiderio ues</supplied>tro, cum absumus, testimonio, cum uenimus. Nec
          formidamus inuidiam: sensit ac experta est quid parenti meo aduersata profuerit. Cesserat
          quidem sponte ille per uerecundiam paucorum facilitati et, quo melior ad uos rediret,
          curarum uacuus animum litteris excolebat. Sed hoc ordo amplissimus diu non tulit: statim
          quasi ex longo ut redire uellet orastis, iussistis malui dicere, nam senatus, cum petit,
          uehementius praecipit.</p>
        </div>
        <div type="cap" n="2">
         <p> Parum hoc deferentibus uisum est. Adlegantur ad eum cum primis nobiles uiri administri
          et internuntii publicae uoluntatis. Quanta haec desiderii uestri pompa est quae beneficium
          suum paene ambitum uult uideri! Credo, haec uestra opinio erat ut per fetiales quodammodo
          euocaretur. Verbenae tantum et sagmina defuerunt. Certum est quidem, patres conscripti, et
          inexcusabile quod iubetis. Sed ille sic accitus est, tamquam posset negare.</p>
        </div>
        <div type="cap" n="3">
         <p> Ad te etiam, uenerabilis imperator, laudis istius summa referenda est. Is enim rem
          publicam liberam tenet, sub quo aliquid inuidendum <supplied>in</supplied> potestate
          senatus. Ideo magnus, ideo praeclarus es, quia primum te mauis esse quam solum. Quidquid
          adipiscuntur boni saeculo tuo proficit. Traxerunt olim plerique suspiria et, quasi amari
          imperatoribus tantum liceret, priuatorum merita presserunt. Mihi autem uere pater patriae
          uidetur, sub quo laudari uir optimus non timet. Est etiam illa securitas temporis tui quod
          nemo se apud principem minorem fieri putat, si ipse alterum sibi praeferat. Quis enim est
          inuidiae locus, cum omnes a te iusto ordine diligantur?</p>
        </div>
        <div type="cap" n="4">
         <p> Sed iam satis multa de nobis! Demus aliquid operae, aliquid temporis etiam Trygetio
          clarissimo et emendato uiro qui uos oratos per me adque exoratos cupit, ut eius filium
          functioni praetoriae destinatum decimus annus accipiat. Si uoluntas spectanda est, debetis
          munificum senatorem probare; si facultates, nihil plus potestis inponere.</p>
        </div>
        <div type="cap" n="5">
         <p> Me quoque in hoc negotio cogitari decet, qui soleo agere gratias, qui obliterari
          benefacta non patior. Recte locantur officia secunda, ubi prima uiguerunt. Istum nouo
          debito alligate, me gemino<supplied><gap/></supplied></p>
        </div>
        </div>
        <div type="lib" n="VI">
         <head> VI. Pro Flauio Seuero</head>
         <div type="cap" n="1">
          <p>
           <supplied><gap/></supplied> posset uindicare uirtuti. Sed quid opus est apud nobilissimos
           humani generis de cuiusquam familia gloriari? Solis radiis omne lumen obtunditur,
           stellarum ignes rutilare non sinit candor diei. Vos tamen mementote non diffidentia istud
           fieri sed reuerentia. Ante sacras quodammodo curiae fores ornamenta maiorum suorum nouus
           collega deponit: tantum uirtutibus stipatus ingreditur, quae solae etiam genus indicare
           possunt quod laudare noluimus.</p>
         </div>
         <div type="cap" n="2">
          <p> Si posset ullus in tantis rebus ordo retineri, mores uiri prius adsererem, tunc
           honores, sed intellego utrumque iungendum. Fideliter enim de ingeniis singulorum potentia
           iudicat. Quanta uerecundia factum putatis ut tam sero legeretur! Olim peruectus in
           fastigia summa rei publicae adhuc dubitat an senatorem possit implere. Nempe auxit
           dignitatem nostram ista cunctatio et superior locus factus est quem sibi optimus uirorum
           post honores potissimos reseruauit. Fateamur necesse est, patres conscripti, ideo nobis
           amplius esse delatum, quia properantibus aliis ad hunc ordinem nil negamus.</p>
         </div>
         <div type="cap" n="3">
          <p> Non tenui laude celebranda est uotorum mediocritas, in hac praesertim nostrae aetatis
           facilitate quae desiderii gradus non habet. Quis credat summatem facundiae diu inter fori
           ornamenta numeratum praesidalem dudum recepisse prouinciam multoque itinere decurso ad
           honorem paene exiguum nauigasse, cum plerique hominum uiliorum prope a summis
           potestatibus inchoarent ? Sed bona conscientia illud ducit eximium quod ipsa susceperit
           eumque ordinem statuit magistratuum quem fecerint merita rectorum. Nescit publicam curam
           nominibus aestimare et illud putat esse fastigium quod acceperit digniorem.</p>
         </div>
         <div type="cap" n="4">
          <p> Creuit adeo illo tempore praesidatus seseque ad magnitudinem regentis tetendit. Et,
           cum potissimi uiri gloriam prouincia una non caperet, egit fama latior negotium suum, ut
           Theodosio quondam militarium magistrorum celeberrimo consultor belli per Africam
           iungeretur. Hic iam dissimulare non possum quid testimonii<supplied><gap/></supplied></p>
         </div>
         </div>
         <div type="lib" n="VII">
          <head> VII. Pro Synesio</head>
          <div type="cap" n="1">
           <p> Quod Iuliani c. u. cum primis amici mei filio precator potius quam testis adsum, nemo
            uiri diffidentia curatum putet, cum statuerim, patres conscripti, non minore a uobis
            reuerentia memet fidem <supplied>in</supplied> omnia poscere quam ceteros. Opto iurare
            et, mehercule, debuissem subire partes dicendi testimonii, nisi eius desiderium
            recepissem, a quo laudatores consuetudo uestra magis exigit quam dubitatio
            iuratores.</p>
          </div>
          <div type="cap" n="2">
           <p> Nulli igitur suspecta sit ista libertas muneris mei. Rogaturus ut dignitati nostrae
            nouus senator accedat, habeo praesentem poenam, si iungor indigno, neque eam numero et
            modo simplicem, si uno facto et meae auctor iniuriae et reus uestrae sim. Quare credatis
            uelim non mea cautela factum sed securitate suscepti ut hoc potius sortirer officium.
            Dum iuratoribus abundat, dum meriti sui certus est, adhibuit petitorem quem testem sibi
            alius reseruasset. Nec me putetis satis absolutum condicione iurantium. Ego uero, cum
            res amici agitur, etiam de nobis arbitror iudicandum.</p>
          </div>
          <div type="cap" n="3">
           <p> Memini quanta diligentia mihi constet singulorum familiaritas neque ita sum prodigus
            publicae dignitatis ut de alieno soluam contractum domesticae gratiae. Taceo officiorum
            nostrorum laudabiles uices. Nolo pro meo debito curiam interuenire, quippe utrumque
            deforme est: et collegam futurum non censeri merito suo et laudatorem eius de communi
            esse soluendo. Quanto honestius dico: non ideo Synesius in senatum legendus est, quia
            mihi amicitia iungitur, sed ideo amicus est mihi, quia dignus est qui legatur !</p>
          </div>
          <div type="cap" n="4">
           <p> Pater huic iuueni est iamdiu adscitus senator, quae res de meritis uenit. Siquidem
            dignitas innata felicitatis est, delata uirtutum. Ceteri retro maiores illius tunc a
            uobis probati sunt, cum ipse legeretur. Num distat orationis meae fides a testimonio?
            Iurasse me existimate, quia praedico quae potestis agnoscere. Nec iniuria quis dixerit
            Synesium plus decoris <supplied>quam</supplied> genitorem adferre, cui et illud accessit
            quod ex eadem domo iam secundus admittitur. Etenim propago generis, quanto longius
            recedit a nouis, tanto altius tendit ad nobiles. Non multum
             apud<supplied><gap/></supplied></p>
          </div>
          <div type="cap" n="5">
           <p>
            <supplied><gap/></supplied> timori. Pendet circa illum sollicitae domus pietas, sed ipse
            de se exigit quidquid omnium sibi humanitas relaxauit. Iam uideo, Iuliane, causas
            consultissimae placiditatis tuae: tali filio magis securus es quam remissus.</p>
          </div>
          <div type="cap" n="6">
           <p> Illud autem non uereor, patres conscripti, ne quis inparem senatoriis muneribus
            arbitretur unicum filium non pauperis patris. Atque utinam fortuna germanum quoque eius
            incolumem senatui tradidisset! Quod nunc alteri superest satis esset ambobus. Synesius
            quidem meus omnes sibi opes cum fratre credit ablatas. Sed res naturae est ut diuisa,
            cum in unum redeunt, augeantur. Et quantum, dii boni, in dies proficit domus sobria!
            Quippe, ut scitis omnes, saepe inopia uel copia ex moribus uenit. Nisi forte excongruam
            putatis istiusmodi laudem, plane inter facultates censenda est parsimonia. Nam senator
            qui priuato usui minimum uindicat publico plus reseruat.</p>
          </div>
          <div type="cap" n="7">
           <p> Cetera testibus sedulo addenda seruamus: mihi uberius loqui cautio est ne uidear non
            tam fide actoris multa dicere quam iniurati securitate. Duobus quidem nitimur Euresio
            adque Auito cc. uu., quorum religionem si omnes aequare possent, nemo iuraret. Sed horum
            priori quamquam facundo possem gratiam facere dicendi. Sufficit desiderio nostro ad
            suffragium quod auunculus petitoris est: siquidem uir honorum frequentium, multae in re
            publica uigilantiae generi suo quaesiuit omne quod meruit. Enimuero nec Auitus meus
            orator de summatibus minore momento causam iuuabit, quia ornamentum sic de amicis ut de
            proximis sumitur: in his dignitas generis, in illis specimen honestatis est; illa pars
            familiam conmendat, haec uitam.</p>
          </div>
          <div type="cap" n="8">
           <p> Vos nunc, patres conscripti, oro adque obsecro ne tamdiu in una domo sinatis esse
            dispares dignitates. Hic omnium parentum summus est labor ut magis splendeant qui
            sequuntur. Dedit natura Synesio bonos mores, pater optimas disciplinas, fortuna commodas
            facultates. Hoc unum ac potissimum nouo adhuc iuueni decus superest cuius uos eritis
            auctores.</p>
          </div>
          </div>
          <div type="lib" n="VIII">
           <head> VIII. Pro Valerio Fortunato</head>
           <div type="cap" n="1">
            <p>
             <supplied><gap/></supplied>
             <supplied>audierat fibrum, ubi periculo ur</supplied>getur, parte corporis quae in se
             desideratur abscisa uitam pacisci. Quod mater familias in usum uertit suorum, sed
             maiore iactura, dum nimis timide consulit aeris angustiis: hoc tamen uerius questa quo
             minus eripuit quam refudit.</p>
           </div>
           <div type="cap" n="2">
            <p> Subicite oculis, patres conscripti, imaginem quamdam subplicantis matronae et ante
             principum pedes filii ornamenta ponentis. Dolet misera et quod queritur et quod
             precatur (id est defectum pecuniae et uoti deformitatem). Nam certe potuerat
             conuenientem censibus suis, ut nunc facimus, petere quaesturam, sed inopiae suae
             conscia hoc quoque ut grauissimum timuit quo minus nihil est. Erat censurae uestrae,
             patres conscripti, Fortunati ostentationem notare, quod nullo postea rei familiaris
             auctus profectu uel minima fungi optat supra matris confessionem.</p>
           </div>
           <div type="cap" n="3">
            <p> Sed ut narrandi uiam relegam, diu teneritas infelici remedio fuit. Postquam aetas
             prouenit ad maturitatem, agitur in uotum recuperandi quod genere quaesiuerat inpulsu
             fortasse boni sanguinis qui se semper agnoscit: nam, quod sciam, nullus illi aduentus
             noui conpendii fiduciam sui fecerat. Supplicat contra matris orata - quid dico matris?
             - aduersum se supplicat pro senatu. Et forte eo tempore tamquam uacuum dignitatis
             Emeritensis ordo pulsabat, ratus saltem mediocritati suae Fortunati conpetere
             facultates. Lis procedit ad forum; multa de genere et integrato natalium splendore
             dicuntur, quae licet essent ualida ad uictoriam, plus tamen profuit quod nec illis
             idoneus uisus est. Ideo rennuerunt sterile certamen adque ita noster hic quaestorius
             candidatus non magis ut senator obtinuit quam ut pauper euasit.</p>
           </div>
           <div type="cap" n="4">
            <p> Eligite nunc tempus quo potuit, si modo umquam debuit, uocari ad tantae editionis
             inpensas: primis aeui sui annis senator esse desierat, proximis laborauit ne minori
             curiae iungeretur. Num designari potuit a uobis aut per beneficium primae
             supplicationis alienus aut sub periculo secutae litis incertus?</p>
           </div>
           <div type="cap" n="5">
            <p> Intellego amplitudinem uestram diu ista nescisse adque ideo ratum esse non debuit
             quod statuit ignoratio earum<supplied><gap/></supplied></p>
           </div>
          </div>
         
  </body>
 </text>
</TEI>
