<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De orthographia</title>
    <author>Cassiodorus</author>
    <respStmt>
     <resp>Transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>Piero Colombo - step srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo </resp>
     <name>Marinone, GL-CD adeguato su ed. Stoppacci</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo transcodifica del greco e correzione linguistica</resp>
     <name>Ermanno Malaspina </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
    
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/" />
     </p>
    </availability>
    <idno>dlt000077</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Cassiodoro, De orthographia</hi>, Tradizione manoscritta, fortuna, edizione critica a cura di Patrizia Stoppacci, Firenze 2010 (= <hi rend="italic">Grammatici Latini, VII. Scriptores de orthographia. Terentius Scaurus Vellius Longus Caper Agroecius etc.</hi>, ex recensione H. Keilii, Hildesheim 1961, 143-210).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
    <p>Si è mantenuta a testo la numerazione di pagina di Keil presente in Marinone GL-CD e assente in Stoppacci.</p>
    
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi>
    </p>
    <p>Nel testo è presente il simbolo digamma non visualizzabile con tutti i font; pertanto ne è stata fornita una descrizione.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
   <charDecl>
    <char xml:id="char1">
     <charName>digamma</charName>
     <desc>f cum linea transuersa</desc>
    </char>
   </charDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="pr" n="pr"><head>INCIPIT PRAEFATIO CASSIODORI SENATORIS</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Cum inter nos talia gererentur et «De complexionibus apostolorum» nonnulla nasceretur intentio, monachi mei subito clamare coeperunt: <milestone unit="par" n="2"/> «Quid prodest cognoscere nos uel quae antiqui fecerunt uel ea quae sagacitas uestra addenda curauit nosse diligenter, si quemadmodum ea scribere debeamus omnimodis ignoremus? <milestone unit="par" n="3"/> Nec in uoce nostra possumus reddere quae in Scriptura comprehendere non ualemus». <milestone unit="par" n="4"/> Quibus respondi haec quae dicerem designata esse quemadmodum et intelligi debeant et proferri; <milestone unit="par" n="5"/> sed labor nobis antiquorum omnino seruandus est, ne nos auctores earum rerum mentiamur, quarum sequaces esse cognoscimur. <milestone unit="par" n="6"/> Et ideo duodecim auctorum opuscula deducimus in medium, quae ab illis breuiter et copiose dicta sunt, ut et nos ea compendiosius dicamus et a priscis auctoribus sine uarietatis studio dicta recolantur, <milestone unit="par" n="7"/> quatenus et uobis plenissime satisfacere uideamur et auctoritate firma sit relatio, quam duodecim auctorum textus insinuat. </p>
    <p><milestone unit="par" n="8"/> Iam tempus est ut totius operis nostri conclusionem facere debeamus, ut melius in animo recondantur quae septenaria conclusione distincta sunt. </p>
    <p><milestone unit="page" n="p. 144 vol. VII Keil"/> </p>
    <p><milestone unit="par" n="9"/> EXPLICIT PRAEFATIO</p>
    <p><milestone unit="par" n="10"/> I. Post «Commenta Psalterii», ubi praestante Domino conuersionis meae tempore primum studium laboris impendi. </p>
    <p><milestone unit="par" n="11"/> II. Deinde post «Institutiones» quemadmodum diuinae et humanae debeant intelligi lectiones, duobus libris - ut opinor - sufficienter impletis, ubi plus utilitatis inuenies quam decoris. </p>
    <p><milestone unit="par" n="12"/> III. Post «Expositionem epistolae» quae scribitur ad Romanos, unde Pelagianae haereseos prauitates amoui, quod etiam in reliquo commentario facere sequentes ammonui. </p>
    <p><milestone unit="par" n="13"/> IV. Post codicem in quo «Artes» Donati cum commentis suis et librum «De aethimologiis» et alium librum Sacerdotis «De schematibus» Domino praestante collegi, ut instructi simplices fratres (ubi necesse fuerit) similia dicta sine confusione percipiant. </p>
    <p><milestone unit="par" n="14"/> V. Post librum quoque titulorum, quem de diuina Scriptura collectum «Memorialem» uolui nuncupari, ut breuiter cuncta percurrant qui legere prolixa fastidiunt. </p>
    <p><milestone unit="par" n="15"/> VI. Post «Complexiones in Epistolis apostolorum et Actibus apostolorum et Apocalypsi», quasi breuissima explanatione decursas. </p>
    <p><milestone unit="par" n="16"/> VII. Ad amantissimos orthographos discutiendos anno aetatis meae nonagesimo tertio Domino adiuuante perueni. <milestone unit="par" n="17"/> Ex quibus si in unum ualuero deflorata colligere, quantum ad eos pertinet quos breuiandos esse suscepi, confusionem emendator atque scriptor - si bene arbitror - ulterius non habebit. </p>
    <p><milestone unit="par" n="18"/> Minutus labor syllabis litterisque tractandis, modo factus ex nominum deriuatione, modo ex casibus sermonum, modo ex motu atque situ, modo ex euphoniae consonantia, modo ex Grecarum litterarum similitudine, probans quid scribere debeas et quid uitare contendas. <milestone unit="par" n="19"/> Vt <hi rend="italic">l</hi> quoque littera simplex in quibusdam sermonibus recte quidem scribi datur, sed <hi rend="italic">n</hi> litterae sonum plerumque illi succedere posse testatur, ita quod ante scribebatur per <hi rend="italic">u</hi> et <hi rend="italic">o</hi>, per duo <hi rend="italic">uu</hi> modo scribere nobilis rectitudo scribendi per uias certissimas inuestigata esse uidetur; <milestone unit="par" n="20"/> et ideo praesens opus non desit directum, ut ‘uolnus’ ‘uulnus’, <hi rend="italic">i</hi> pro <hi rend="italic">e</hi> (ut quod antiqui ‘magnai’ nos ‘magnae’), <hi rend="italic">c</hi> pro <hi rend="italic">q</hi> (ueteres <milestone unit="page" n="p. 145 vol. VII Keil"/> ‘quum’, moderni ‘cum’ scribi rectius aestimarunt); <milestone unit="par" n="21"/> et cetera, quae subtili quidem sed necessaria distinctione narrantur, <supplied>non</supplied> uelociter transcurri, sed sollicita mentis intentione tractari <supplied>debent</supplied>, ut quae incipis bene discere, ad finem perfectionis inoffensa debeas pronuntiatione perducere. <milestone unit="par" n="22"/> Nam si uobis adsit capiendi desiderium, quae prius per moram quaesistis, protinus inoffensa uelocitate transcurritis. </p>
    <p><milestone unit="par" n="23"/> Gloriosum profecto studium et humanis ac diuinis litteris - ut uidetur - accommodum, quod loqui debeas competenter scribere et quae scripta sunt sine aliqua erroris ambiguitate proferre. <milestone unit="par" n="24"/> Vox enim articulata a pecoribus nos sequestrat, <milestone unit="par" n="25"/> scribendi uero ratio ab imperitis diuidit et confusis: ita perfectum hominem duo ista sibi uindicant ac defendunt. <milestone unit="par" n="26"/> Nam, cum sibi talia quasi duo lumina consentiunt, utraque recta, utraque decora sunt; cum uero a se discrepare coeperint, uitium strabae foeditatis incurrunt. </p>
    <p><milestone unit="par" n="27"/> Erit itaque propositum nostrum, quae competenter modernae consuetudini ab antiquis tradita sunt, quasi in unam coronam redigere et usui celeberrimo deputare. <milestone unit="par" n="28"/> Illa uero quae antiquitati magis conueniunt, expedit sine dubitatione relinquere, ne labor assumatur incongruus, qui praesenti saeculo uidetur inutilis. <milestone unit="par" n="29"/> Sit ergo in primo libro «Institutionum» nostrarum titulo tertio decimo, quemadmodum legi debeat caelestis auctoritas, ubi idiomata legis diuinae communi usui repugnantia non permisimus dissipari. <milestone unit="par" n="30"/> Hic autem, in libro scilicet orthographiae, liberius et generaliter appetatur, quemadmodum ex regulis artium humanarum, salua auctoritate seniorum, cuncta lectio decora nimis et correcta reddatur. <milestone unit="par" n="31"/> Siquis autem auctores orthographos in textu suo legere fortasse uoluerit, transcriptos inueniet, quos ego - quantos potui reperire - monasterio meo praestante Domino dereliqui, ut latius dicta probare possit in auctoribus suis, quos nos propter fastidium uestrum deflorandos esse putauimus. </p>
    <p><milestone unit="par" n="32"/> Illud etiam uos magnopere credidi commonendos, ut distinctiones sensuum sollicita mente perquirere ac ponere debeatis, sine quibus neque legere quicquam competenter neque intelligere praeualemus. <milestone unit="par" n="33"/> Scire autem debemus Donatum artigraphum de posituris ita tractasse, ut non ibi ordinem, sed uirtutes earum potius exprimere uideatur. <milestone unit="par" n="34"/> Nam si distinctionum seriem per gradus cognitos sequeretur, primo plenam, deinde mediam nequaquam ponere potuisset, deinde magis inciperet, ubi praedictae <milestone unit="page" n="p. 146 vol. VII Keil"/> positurae ad finem tendere comprobantur. <milestone unit="par" n="35"/> Sequitur subdistinctio, deinde media, quae plenas semper praecedunt potius quam sequuntur; sed (sicut uisum constat esse doctissimis) hunc debemus ordinem custodire: <milestone unit="par" n="36"/> ut primo de subdistinctione dicamus, quae ibi semper apponitur, ubi in commate sermo suspensus adhuc reddendus esse cognoscitur, ut<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">arma uirumque cano</hi></quote>,<lb/>
     ubi totius operis summa conclusa est. <milestone unit="par" n="37"/> <hi rend="italic">Arma</hi> enim <del>ancilia</del> Virgilius <hi rend="italic">uirumque</hi> dicturus est: sed quoniam <hi rend="italic">cano</hi> respicit ad utrumque, hic (id est in <hi rend="italic">arma</hi>) subdistinctio recte ponenda est. <milestone unit="par" n="38"/> Mediam uero affigendam constat in commate, cum nullus sermo deest, sed gradatim tendit ad plenam, ut<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">diuidimus muros, et moenia pandimus urbis</hi></quote>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="39"/> Plena est autem, ubi finitur perfecta sententia, ut est illud<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">tantae molis erat Romanam condere gentem</hi></quote>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="40"/> Subdistinctionem uero uel mediam non credas ipsum ordinem semper tenere, quem diximus, ut subdistinctio praecedat et media consequatur, sed pro ratione supradicta locis congruis apponuntur, ut distinctiones istae bene positae sensum nobis lectionis euidenter aperiant. <milestone unit="par" n="41"/> Nam si aliter distinguas, sine dubitatione cuncta confundis. <milestone unit="par" n="42"/> Has uero distinctiones seu posituras Donato testante Greci thesis uocant. <milestone unit="par" n="43"/> Periodus est autem per longum plenae sententiae ducta pausatio, cuius partes sunt cola et commata. </p>
    <p><milestone unit="par" n="44"/> Sed antequam opus orthographiae inchoare uideamur, praefationem Phocae artigraphi exempli causa iudicauimus apponendam, quoniam cuncto operi nostro, quasi a nobis prolata sit, ita omnibus modis uidetur accommoda. <lb/>
     <quote type="poetry"><milestone unit="par" n="45"/> <hi rend="italic">Ars mea multorum es, quos saecula prisca tulerunt,</hi>
      <hi rend="italic">sed noua te breuitas asserit esse meam. </hi>
      <milestone unit="par" n="46"/> <hi rend="italic">Omnia cum ueterum sint explorata libellis,</hi>
      <hi rend="italic">multa loqui breuiter sit nouitatis opus. </hi>
      <milestone unit="par" n="47"/> <hi rend="italic">Te relegat iuuenis, quem garrula pagina terret,</hi>
      <hi rend="italic">aut siquem paucis seria nosse iuuat; </hi>
      <milestone unit="par" n="48"/> <hi rend="italic">te longinqua petens comitem sibi ferre uiator</hi>
      <hi rend="italic">ne dubitet: paruo pondere multa uehis; </hi>
      <milestone unit="par" n="49"/> <hi rend="italic">te siquis scripsisse uolet, non ulla queretur</hi>
      <hi rend="italic">damna nec ingrati triste laboris onus. </hi>
      <milestone unit="par" n="50"/> <hi rend="italic">Est quod quisque petat; numquam censura diserti</hi>
      <hi rend="italic">hoc contemnet opus, si modo liuor abest. </hi> </quote></p>
    <p><milestone unit="page" n="p. 147 vol. VII Keil"/> <lb/>
     <milestone unit="par" n="51"/> CASSIODORI SENATORIS EXPLICIT PRAEFATIO. INCIPIVNT TITVLI LIBRI ORTHOGRAPHIAE INDICANTES EX QVIBVS AVCTORIBVS SCRIBENDI PERITIA DOMINO PRAESTANTE COLLECTA EST</p>
    <p><milestone unit="par" n="52"/> I Ex Annaeo Cornuto De enuntiatione uel orthographia. <lb/>
     II Ex Velio Longo. <lb/>
     III Ex Curtio Valeriano. <lb/>
     IV Ex Papyriano. <lb/>
     V Ex Adamantio Martyrio de <hi rend="italic">b</hi> et <hi rend="italic">u</hi>. <lb/>
     VI Ex Martyrio de mediis syllabis. <lb/>
     VII Ex eodem de ultimis syllabis. <lb/>
     VIII Ex eodem de <hi rend="italic">b</hi> littera trifariam in nomine posita. <lb/>
     IX Eutychis De aspiratione. <lb/>
     X Ex Caesellio orthographo collecta sunt. <lb/>
     XI Ex Lucio Caecilio Vindice deflorata sunt. <lb/>
     XII Ex Prisciano moderno auctore decerpta sunt. </p>
    <p><milestone unit="par" n="53"/> Commemorati sunt auctores orthographiae, ex quibus alii ipso, alii praeposterato ordine similia dicunt, alii uero diuersa describunt, sed omnia nobis absolute nosse conueniet. <milestone unit="par" n="54"/> Nam et illi qui paria dicunt, communia dicta confirmant et isti qui uaria ponunt, per uerba multiplicia commonent quemadmodum scribere debeamus et loqui. </p>
    <p><milestone unit="par" n="55"/> Nunc ordo scripturae, qui ab antiquis positus cognoscitur, nihilominus est dicendus. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="1"><head>[I.] ANNAEI CORNVTI DE ENVNTIATIONE VEL ORTHOGRAPHIA ISTA RELATA SVNT</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Animaduerti quosdam, Aemili amice, eruditos etiam <hi rend="italic">m</hi> litteram nec ubi oporteat dicentes, nec ubi oporteat supprimentes. <milestone unit="par" n="2"/> Hoc ne fiat hinc obseruari poterit, si simul subiciam, siquid ad rectam scripturam pertinet et ad diuisionem syllabarum. <milestone unit="par" n="3"/> Igitur si duo uerba coniungantur, quorum prius <hi rend="italic">m</hi> consonantem nouissimam habeat posterius<supplied>que</supplied> a uocali incipiat, <hi rend="italic">m</hi> <milestone unit="page" n="p. 148 vol. VII Keil"/> consonans perscribitur quidem: <milestone unit="par" n="4"/> ceterum in enuntiando durum et barbarum sonat. <milestone unit="par" n="5"/> At si posterius uerbum quamlibet consonantem habuerit uel uocalem loco positam consonantis, seruat <hi rend="italic">m</hi> litterae sonum. <milestone unit="par" n="6"/> Par enim atque idem est uitium ita cum uocale sicut cum consonante <hi rend="italic">m</hi> litteram exprimere. </p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> Est quaedam littera in <g ref="#char1"/> litterae speciem figurata, quae digamma nominatur, quae duos apices ex gamma littera habere uideatur. <milestone unit="par" n="8"/> Ad huius similitudinem soni nostri coniunctas uocales digammon appellare uoluerunt, ut est ‘uotum’, ‘uirgo’. <milestone unit="par" n="9"/> Itaque in prima syllaba digamma et uocalem oportuit poni, ‘<g ref="#char1"/>otum’, ‘<g ref="#char1"/>irgo’, quod et Aeoli fecerunt et antiqui nostri, sicut scriptura in quibusdam libellis declarat. <milestone unit="par" n="10"/> Hanc litteram Terentius Varro dum uult demonstrare, ita perscribit <hi rend="italic">uau</hi>; <milestone unit="par" n="11"/> qui ergo in hac syllaba sonus est, idem litterae erit. <milestone unit="par" n="12"/> Nos hodie <hi rend="italic">u</hi> litteram in duarum litterarum potestatem coegimus: <milestone unit="par" n="13"/> nam modo pro digamma scribitur, modo pro uocali. <milestone unit="par" n="14"/> Vocalis est, cum ipsa per se est: <milestone unit="par" n="15"/> hoc enim cum ceteris quoque uocalibus patitur. <milestone unit="par" n="16"/> Si cum alia uocale est, digamma est, quae est consonans. <milestone unit="par" n="17"/> Tres uocales quibusdam uidentur esse sub una syllaba <hi rend="italic">uae</hi>: <milestone unit="par" n="18"/> errant, si ita putant; nam nusquam apud Grecos neque apud Latinos ex tribus uocalibus syllaba constat; <milestone unit="par" n="19"/> quare similiter hic quoque digamma erit et duae uocales. </p>
    <p><milestone unit="par" n="20"/> Similiter ‘sed’ cadit in quaestionem, et aliis per <hi rend="italic">t</hi>, aliis per <hi rend="italic">d</hi> placet scribi. <milestone unit="par" n="21"/> Apud antiquos enim scio ‘sed’ ‘sedum’ fuisse: unde nos duabus litteris nouissimis ablatis reliquas litteras salua <hi rend="italic">d</hi> in usu habemus; <milestone unit="par" n="22"/> quemadmodum si quaeras: «‘Sat’ qualiter scribi oportet?», dicemus per <hi rend="italic">t</hi>, quia integrum eius sit ‘satis’. </p>
    <p><milestone unit="page" n="p. 149 vol. VII Keil"/> <milestone unit="par" n="23"/> <hi rend="italic">Q</hi> littera tunc recte ponitur, cum illi statim <hi rend="italic">u</hi> littera et alia quaelibet una pluresue uocales coniunctae fuerint, ita ut una syllaba fiat: <milestone unit="par" n="24"/> cetera per <hi rend="italic">c</hi> scribuntur. <milestone unit="par" n="25"/> Hoc Lucio quoque uidetur. <milestone unit="par" n="26"/> Nonnulli putant auribus deseruiendum atque ita scribendum, ut auditur. <milestone unit="par" n="27"/> Est enim fere certamen de recta scriptura in hoc: utrum quod audimus, an quod scribi oporteat scribendum sit; <milestone unit="par" n="28"/> ego non omnia auribus dederim. <milestone unit="par" n="29"/> ‘Quotidie’ sunt qui per <hi rend="italic">co</hi> ‘cotidie’ scribant: quibus peccare licet desinere, si scient ‘quotidie’ inde tractum esse: a “quot diebus”, hoc est “omnibus diebus”. <milestone unit="par" n="30"/> <hi rend="italic">Qui</hi> syllaba per <hi rend="italic">q</hi> scribitur; <milestone unit="par" n="31"/> si diuiditur ut “sit cui”, ut ‘huic’ per <hi rend="italic">c</hi>. <milestone unit="par" n="32"/> Hoc item in ceteris notabimus, ut diuisionem <hi rend="italic">c</hi> littera sequatur. <milestone unit="par" n="33"/> Si tamen secundum antiquam enuntiationem fuerit, <unclear/> quia genetiuus et ablatiuus non diuiditur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="34"/> ‘Causam’ per unam <hi rend="italic">s</hi> nec quemquam moueat antiqua scriptura: <milestone unit="par" n="35"/> nam et ‘accussare’ per duo <hi rend="italic">ss</hi> scripserunt, sicut ‘fuisse’, ‘diuisisse’, ‘esse’ et ‘causasse’ per duo <hi rend="italic">ss</hi> scriptum inuenio; <milestone unit="par" n="36"/> in qua enuntiatione quomodo duarum consonantium sonus exaudiatur, non inuenio. </p>
    <p><milestone unit="par" n="37"/> ‘Vostra’ olim ita per <hi rend="italic">o</hi>, hodie per <hi rend="italic">e</hi>, ut ‘aduorsa’ ‘aduersa’, ‘peruorsa’ ‘peruersa’, ‘uotare’ ‘uetare’, ‘uortex’ ‘uertex’, ‘conuollere’ ‘conuellere’, ‘amploctere’ ‘amplectere’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="38"/> ‘Malo’ qui putant ab eo quod est Grece <foreign xml:lang="grc">μᾶλλον</foreign> comparatiuo descendisse et per duo <hi rend="italic">ll</hi> scribunt, peccant. <milestone unit="par" n="39"/> Non enim a Greco translatum est, sed ab antiquorum consuetudine, qui primo “magis uolo” dixerunt, postea a pluribus elisionibus hoc uerbum angustauerunt, ut “magne uolo”, <milestone unit="page" n="p. 150 vol. VII Keil"/> deinde ‘mauolo’, quod frequentissimum apud illos est; <milestone unit="par" n="40"/> nouissimo hoc substitit, ut ‘malo’ esset. <milestone unit="par" n="41"/> Sed ‘malle’ per duas <hi rend="italic">ll</hi>: “<supplied>magis</supplied> uelle” enim est. <milestone unit="par" n="42"/> Item ‘nolo’ per unum <hi rend="italic">l</hi>, ‘nolle’ per duo <hi rend="italic">ll</hi>: <milestone unit="par" n="43"/> ‘nolo’ enim ‘neuolo’ est, ‘nolle’ ‘neuelle’. <milestone unit="par" n="44"/> Denique ut se uerbum habet, ita ea quae ex illo componuntur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="45"/> Alia sunt quae per duo <hi rend="italic">u</hi> scribuntur, quibus numerus quoque syllabarum crescit. <milestone unit="par" n="46"/> Similis enim uocalis uocali adiuncta non solum non cohaeret, sed etiam syllabam auget, ut ‘uacuus’, ‘ingenuus’, ‘occiduus’, ‘exiguus’. <milestone unit="par" n="47"/> Eadem diuisio uocalium in uerbis quoque est, <supplied>ut</supplied> ‘metuunt’, ‘statuunt’, ‘tribuunt’, ‘acuunt’. <milestone unit="par" n="48"/> Ergo hic quoque <hi rend="italic">c</hi> littera non <hi rend="italic">q</hi> apponenda est. </p>
    <p><milestone unit="par" n="49"/> «‘Lacrumae’ an ‘lacrimae’, ‘maxumus’ an ‘maximus’, et siqua similia sunt, quomodo scribi debent?» quaesitum est. <milestone unit="par" n="50"/> Terentius Varro tradidit Caesarem per <hi rend="italic">i</hi> eiusmodi uerba solitum esse enuntiare et scribere: inde propter auctoritatem tanti uiri consuetudinem factam. <milestone unit="par" n="51"/> Sed ego in antiquiorum multo libris, quam Gaius Caesar est, per <hi rend="italic">u</hi> pleraque scripta inuenio, <supplied>ut</supplied> ‘optumus’, ‘intumus’, ‘pulcherrumus’, ‘lubido’, ‘dicundum’, ‘faciundum’, ‘maxume’, ‘monumentum’, ‘contumelia’, ‘minume’. <milestone unit="par" n="52"/> Melius tamen est et ad enuntiandum et ad scribendum <hi rend="italic">i</hi> litteram pro <hi rend="italic">u</hi> ponere, in quod iam consuetudo inclinauit. </p>
    <p><milestone unit="par" n="53"/> ‘Vineas’ per <hi rend="italic">e</hi> quidam scribendas tradiderunt, si hae significarent quas in agris uiderimus; <milestone unit="par" n="54"/> at contra per <hi rend="italic">i</hi> ‘uinias’ illas, sub quibus latere miles solet. <milestone unit="par" n="55"/> Quod discrimen stultissimum est: nam neque aliunde ‘uineae’ castrenses dictae sunt, quam quod ‘uineis’ illis agrestibus similes sunt. </p>
    <p><milestone unit="par" n="56"/> ‘Extinguont’ per <hi rend="italic">u</hi> et <hi rend="italic">o</hi>: qualem rationem supra reddidi de <hi rend="italic">q</hi> littera, quam dixi oportere in omni declinatione duas uocales habere, talis hic <milestone unit="page" n="p. 151 vol. VII Keil"/> quoque intellegenda est; <milestone unit="par" n="57"/> ‘extinguo’ est enim et ab hoc ‘extinguont’, licet enuntiari non possit. </p>
    <p><milestone unit="par" n="58"/> ‘Interuallum’ duas <hi rend="italic">ll</hi> habet: ‘uallum’ enim ipsum non aliter scribitur, a quo ‘interuallum’. Varro dicit ‘interualla’ esse spatia quae sunt inter capita ‘uallorum’, id est stipitum quibus ‘uallum’ fit; <milestone unit="par" n="60"/> unde cetera quoque spatia dicuntur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="61"/> Obseruanda pusillo diligentius est praepositionum cum uerbis aut uocabulis compositio, ut consonantes nouissimas praepositionum sciamus non durare, sed mutari plerumque. <milestone unit="par" n="62"/> Itaque nonnumquam quae consonantes uerborum aut uocabulorum primo loco sunt, easdem necesse est fieri et in praepositionibus, quia propter leuitatem quoque omnino enuntiari saepe litterae praepositionum non possunt. <milestone unit="par" n="63"/> Quando autem fiat, quando non, sono internoscemus: <milestone unit="par" n="64"/> ‘accedo’ duo <hi rend="italic">cc</hi>, ‘attuli’ duo <hi rend="italic">tt</hi>, ‘assiduus’ duo <hi rend="italic">ss</hi>, ‘arrideo’ duo <hi rend="italic">rr</hi>, ‘appareo’ duo <hi rend="italic">pp</hi>, ‘annuo’ duo <hi rend="italic">nn</hi>, ‘alligo’ duo <hi rend="italic">ll</hi>. <milestone unit="par" n="65"/> In his non solum propter leuitatem consonantes mutantur, sed etiam quod nullo modo sonare <hi rend="italic">d</hi> littera potest. <milestone unit="par" n="66"/> <supplied>Est</supplied> ubi sonet et ubi scribatur, cum <hi rend="italic">f</hi> consonanti adiungitur, ut ‘adfluo’, ‘adfui’, ‘adfectus’. <milestone unit="par" n="67"/> Contra <hi rend="italic">b</hi> non sonat, <supplied>ut</supplied> ‘offui’, ‘offero’, ‘offendo’: <milestone unit="par" n="68"/> in aliis etiam consonantibus idem patitur, ut ‘suggero’ (<supplied>‘obuerto’</supplied> ostendi enim supra digamma consonantis uim habere). <milestone unit="par" n="69"/> Est ubi <hi rend="italic">b</hi> (quod uix credibile est) in <hi rend="italic">s</hi> cogatur, ut ‘suscipere’, ‘sustinere’, ‘suspendere’, ‘suscitare’ et quod antiqui dixerunt ‘sustollere’, nos praeterito ‘sustuli’. <milestone unit="par" n="70"/> Item ‘ex’ praepositio ad <hi rend="italic">f</hi> litteram formatur, ut ‘effluo’, ‘effodio’, ‘effero’, ‘efficio’; <milestone unit="par" n="71"/> nec minus in <supplied><hi rend="italic">s</hi></supplied> formatur, <supplied>ut</supplied> <milestone unit="page" n="p. 152 vol. VII Keil"/> ‘escendo’. <milestone unit="par" n="72"/> Alicubi tamen sonat et ob hoc necessario scribitur, <supplied>ut</supplied> ‘exsilio’, ‘exsicco’. <milestone unit="par" n="73"/> Itaque ubi sonuerit, ibi ponemus. </p>
    <p><milestone unit="par" n="74"/> ‘Tamtus’ et ‘quamtus’ in medio <hi rend="italic">m</hi> habere debent: <milestone unit="par" n="75"/> ‘quam’ enim et ‘tam’ est, unde ‘quamtitas’, ‘quamtus’, ‘tamtus’. <milestone unit="par" n="76"/> Nec quosdam moueat, si <hi rend="italic">n</hi> sonat: iam enim supra docui <hi rend="italic">n</hi> sonare debere, tametsi in scriptura <hi rend="italic">m</hi> positum sit. </p>
    <p><milestone unit="par" n="77"/> ‘Exsilium’ cum <hi rend="italic">s</hi>: “ex solo” enim ire est, quasi ‘exsolium’, quod Greci <foreign xml:lang="grc">ἐξορισμόν</foreign> dicunt; <milestone unit="par" n="78"/> antiqui ‘exsoles’ dicebant. </p>
    <p><milestone unit="par" n="79"/> <hi rend="italic">H</hi>, sicut in quaestione est littera sit necne sit, numquam dubitatum est secundo loco a quacumque consonante poni debere (quod solus Varro dubitat). <milestone unit="par" n="80"/> Vult enim auctoritate sua efficere, ut <hi rend="italic">h</hi> prius ponatur ea littera, quae aspirationem confert, et tanto magis hoc temptat suadere, quod uocalibus quoque dicit anteponi, ut ‘heres’, ‘hircus’. <milestone unit="par" n="81"/> Sed Varronem praeterit consonantem ideo secundo loco <hi rend="italic">h</hi> recipere, quod non possit ante aspirationem nisi uocales habere. <milestone unit="par" n="82"/> Itaque et ante et post, si <hi rend="italic">h</hi> littera cuicumque uocali adiungatur, <del>non</del> sonabit. <milestone unit="par" n="83"/> Haec enim natura uocalium est, ut ante se aut post se habentes <hi rend="italic">h</hi> enuntiationem non impediant. <milestone unit="par" n="84"/> Praeterea <milestone unit="page" n="p. 153 vol. VII Keil"/> in libro qui est «De grammatica» Varro, cum de litteris dissereret <del>ita</del>, <hi rend="italic">h</hi> inter litteras non esse disputat: <milestone unit="par" n="85"/> quod multo minus mirum, quam quod <hi rend="italic">x</hi> quoque litteram esse negat. <milestone unit="par" n="86"/> In quo quid uiderit, nondum deprehendi, ipsius uerba subiciam: <milestone unit="par" n="87"/> «Litterarum partim sunt et dicuntur ut <hi rend="italic">a</hi> et <hi rend="italic">b</hi>, <supplied>partim dicuntur neque sunt</supplied> ut <hi rend="italic">h</hi> et <hi rend="italic">x</hi>, partim sunt neque dicuntur ut <foreign xml:lang="grc">φ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ψ</foreign>». </p>
    <p><milestone unit="par" n="88"/> ‘Vehemens’ et ‘uemens’ apud antiquos et apud Ciceronem lego, aeque ‘prehendo’ et ‘prendo’, ‘hercule’ et ‘hercle’, ‘nihil’ et ‘nil’. <milestone unit="par" n="89"/> Haec obseruari eatenus poterunt, consuetudine potius quam ratione, in his praecipue uerbis quae aspirationem habere debent. </p>
    <p><milestone unit="par" n="90"/> <hi rend="italic">Y</hi> littera antiqui non semper usi sunt, sed aliquando loco illius <hi rend="italic">u</hi> ponebant. <milestone unit="par" n="91"/> Itaque in illorum quidem libris hanc scripturam obseruandam censeo: ‘Syriam’, ‘Syracusas’, ‘symbola’, ‘sycophantas’, at in nostris corrumpi non debet. <milestone unit="par" n="92"/> Illud etiam non uideo, quare huic litterae <hi rend="italic">h</hi> aspirationis gratia amoueam: <milestone unit="par" n="93"/> ipsa enim per se aspiratiua est et, quocumque uocabulo primum locum habuerit, aspiratur: ‘Yacinthus’, ‘Yllus’, ‘Ymettus’; <milestone unit="par" n="94"/> et tanto magis aspiratio addenda non est, quanto apud Latinos uocabula non sunt hac littera notata. </p> 
    <p><milestone unit="page" n="p. 154 vol. VII Keil"/> <milestone unit="par" n="95"/> Varroni etiam placet <hi rend="italic">r</hi> litteram, si primo loco ponatur, non aspirari: <milestone unit="par" n="96"/> «Lector enim ipse - inquit - intellegere debet ‘Rodum’ (tamen etsi <hi rend="italic">h</hi> non habet) ‘Rhodum’ esse, ‘retorem’ ‘rhetorem’». <milestone unit="par" n="97"/> Sed eadem obseruatio non necessaria est <hi rend="italic">r</hi> littera: sunt enim uerba primo loco <hi rend="italic">r</hi> litteram habentia non minus Latina quam Greca. <milestone unit="par" n="98"/> Itaque merito auferemus <del>aut amouebimus</del> aspirationem a ‘Roma’, ‘regina’, ‘rapa’, ‘Rodus’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="99"/> <hi rend="italic">Z</hi> in antiquis libellis modo scriptum est, modo non, <milestone unit="par" n="100"/> sed pro illo duo <hi rend="italic">ss</hi> ponebantur ‘crotalizo’ ‘crotalisso’, ‘malacizo’ ‘malacisso’ et his similia. <milestone unit="par" n="101"/> Sed uiderint illi qui, cum uerbis integris Grecorum uti non erubuerunt, erubescendum crediderunt litteras Grecas intermiscere. <milestone unit="par" n="102"/> Nobis satius est alieno bene uti, quam nostro ineleganter. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="2"><head> [II.] EX VELIO LONGO ISTA DEFLORATA SVNT</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> ‘At’, si coniunctio fuerit, per <hi rend="italic">t</hi> scribendum est, ut est<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">at te nocturnis iuuat impallescere chartis</hi></quote>; </p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> si praepositio, per <hi rend="italic">d</hi>, ut est<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">fando aliquid si forte tuas peruenit ad aures</hi></quote>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> ‘Atque’ item coniunctio composita per <hi rend="italic">t</hi> similiter scribenda. </p>
    <p><milestone unit="par" n="4"/> ‘Apud’ praepositio per <hi rend="italic">d</hi> scribi debet, sicut “ad patrem”, quoniam ueteres saepe ‘apud’ pro ‘ad’ usi sunt; <milestone unit="par" n="5"/> et duabus ex ea mediis litteris sublatis (id est <hi rend="italic">p</hi> et <hi rend="italic">u</hi>), ‘ad’ remanet. </p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> Item ‘quit’ per <hi rend="italic">t</hi> scriptum uerbum est tertiae personae, cuius prima est ‘queo’, secunda ‘quis’, tertia ‘quit’, ex quibus componuntur ‘nequeo’ ‘nequis’ ‘nequit’, <milestone unit="page" n="p. 155 vol. VII Keil"/> ‘inqueo’ ‘inquis’ ‘inquit’; <milestone unit="par" n="7"/> per <hi rend="italic">d</hi> autem aduerbium, ut<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">quid faciat laetas segetes</hi></quote>,</p>
    <p>et quae ex eo componuntur, ut ‘quicquid’, ‘siquid’, ‘aliquid’, ‘numquid’ et his similia. </p>
    <p><milestone unit="par" n="8"/> ‘Id’ per <hi rend="italic">d</hi> scriptum pronomen est neutri generis, ab eo quod est ‘is’ ‘ea’ ‘id’; <milestone unit="par" n="9"/> per <hi rend="italic">t</hi> uero signatum indicat uerbum tertiae personae, ab eo quod est ‘eo’ ‘is’ ‘it’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="10"/> Placet etiam ut ‘Delmatiam’, non ‘Dalmatiam’ scribamus, quoniam a ‘Delmino’, maxima eiusdem prouinciae ciuitate, tractum nomen existimatur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="11"/> ‘Feriae’ quoque, non ‘fereae’ scribendae sunt, quoniam apud antiquos ‘feriae’, non ‘fereae’ dicebantur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="12"/> ‘Actuarii’ et ‘actarii’ utrumque dicitur; <milestone unit="par" n="13"/> sed ‘actuarii’ nominantur diuersis actibus generaliter occupati, ‘actarii’ uero scriptores tantum dicuntur actorum. </p>
    <p><milestone unit="par" n="14"/> Item aliud est esse ‘cilonem’, aliud ‘chilonem’. <milestone unit="par" n="15"/> ‘Cilones’ uocantur homines angusti capitis et longi et aspirationem non habent; <milestone unit="par" n="16"/> ‘chilones’ uero cum aspiratione scripti “a breuioribus labiis homines” uocitantur, quod est a Greco uocabulo deriuatum <foreign xml:lang="grc">παρὰ τὰ χείλη</foreign>, unde Achillem quoque ferunt esse nominatum. </p>
    <p><milestone unit="par" n="17"/> ‘Coniunx’ sine <hi rend="italic">n</hi> putat Nisus artigraphus esse scribendum, quoniam in genetiuo casu facit ‘coniugis’. <milestone unit="par" n="18"/> Mihi autem uidetur non euellendam exinde hanc litteram, qua sonus enuntiationis exprimitur; <milestone unit="par" n="19"/> nam, quamuis asserat non esse onerandam superuacuis litteris dictionem, ego tamen non fraudandum sonum aestimo suis litteris, quibus integre et plenius auribus intimatur. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="3"><head>[III.] EX CVRTIO VALERIANO ISTA COLLECTA SVNT
   </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> <hi rend="italic">Q</hi> littera tunc recte ponitur, cum eam statim <hi rend="italic">u</hi> littera sequitur iuncta cum alia uocale uel uocalibus <supplied>uel</supplied> diptongis, ita ut unam syllabam faciat, <milestone unit="page" n="p. 156 vol. VII Keil"/> ut ‘Quirites’, ‘quaestio’, ‘quaerite’. <milestone unit="par" n="2"/> Cetera uero per <hi rend="italic">c</hi> scribi debent, ut ‘cuius’, ‘Cumae’ et reliqua huiusmodi. </p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> ‘Cum’, quando praepositio erit, per <hi rend="italic">c</hi> scribitur, ut est illud<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">diuisum imperium cum Ioue, Caesar, habes</hi></quote>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="4"/> Quando autem aduerbium est, per <hi rend="italic">q</hi> scribendum: <milestone unit="par" n="5"/> ueteres enim ‘quando’ ‘quum’ dixerunt, id est “quum nauis ex Asia uenerit”; <milestone unit="par" n="6"/> ceteraque huiusmodi aduerbia similiter scribenda sunt, ut ‘quoquumque’, ‘ubiquumque’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> ‘Huiusce’ per <hi rend="italic">c</hi> litteram scribendum est: antiqui enim pronominibus <hi rend="italic">ce</hi> addebant, ut ‘hicce’, ‘illice’, ‘isticce’; <milestone unit="par" n="8"/> unde subtracta eadem nouissima syllaba <hi rend="italic">ce</hi> relictum est ‘hic’, ‘illic’, ‘istic’; <milestone unit="par" n="9"/> sed <supplied>in</supplied> ‘hoc’ in solo genetiuo casu articularis pronominis, qui est ‘huiusce’, adhuc eadem syllaba <hi rend="italic">ce</hi> integra manet. </p>
    <p><milestone unit="par" n="10"/> ‘Cur’ alii per <hi rend="italic">c</hi> scribendum putauerunt dicentes non posse <hi rend="italic">q</hi> litteram poni, ubi <hi rend="italic">u</hi> esset sine alia uocale, secundum regulam supradictam; <milestone unit="par" n="11"/> alii per <hi rend="italic">q</hi>, eo quod originem trahat ab interrogatiuis aduerbiis, quae sunt ‘quando’, ‘quorsum’. <milestone unit="par" n="12"/> Vsus autem obtinuit ut ‘cur’ per <hi rend="italic">c</hi> scribatur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="13"/> ‘Partubus’ et ‘partibus’, ‘arcubus’ et ‘arcibus’, ‘artubus’ et ‘artibus’ ueteres quidem indifferenter scripserunt. <milestone unit="par" n="14"/> Nos possumus obseruare ut ab eo quod sunt ‘partus’ (id est ‘foetus’) ‘partubus’ scribamus, ab eo autem quod sunt ‘partes’ ‘partibus’; <milestone unit="par" n="15"/> itemque ab eo quod sunt ‘arcus’ ‘arcubus’, ab eo autem quod sunt ‘arces’ ‘arcibus’; <milestone unit="par" n="16"/> et rursum ab eo quod sunt ‘artus’ (id est ‘membra’) ‘artubus’, ab eo <supplied>autem</supplied> quod sunt ‘artes’ ‘artibus’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="17"/> Tres litterae sunt apud Grecos <foreign xml:lang="grc">ζ ξ ψ</foreign>. <milestone unit="par" n="18"/> Ex his in usum nostrum transtulimus <hi rend="italic">z</hi>; <milestone unit="par" n="19"/> item pro <foreign xml:lang="grc">ξ</foreign> nos <hi rend="italic">x</hi> utimur; <milestone unit="par" n="20"/> <foreign xml:lang="grc">ψ</foreign> nullo modo transferri potuit, sed uis ipsius translata est in <hi rend="italic">ps</hi>, ut quae per <foreign xml:lang="grc">ψ</foreign> scribuntur per <hi rend="italic">ps</hi> <milestone unit="page" n="p. 157 vol. VII Keil"/> scribamus. <milestone unit="par" n="21"/> Haec in ceteris casibus aut in <hi rend="italic">-bis</hi> exeunt aut in <hi rend="italic">-pis</hi>, ut ‘caeleps’ ‘caelibis’, ‘auceps’ ‘aucupis’, ‘Cinyps’ ‘Cinypis’. <milestone unit="par" n="22"/> Diuisionem praeterea syllabarum ad <hi rend="italic">bs</hi> et <hi rend="italic">ps</hi> pertinentem hanc obseruabimus: <milestone unit="par" n="23"/> quod, ubicumque <hi rend="italic">ps</hi> erunt, diuidi non possunt, sed ad sequentem aut antecedentem syllabam applicabuntur, tamquam unius litterae potestatem habeant, <supplied>ut</supplied> ‘apstinui’ ‘aps’ et ‘tinui’, ‘apscessi’ ‘aps’ et ‘cessi’, ‘apscondo’ ‘aps’ et ‘condo’. <milestone unit="par" n="24"/> At ubi <hi rend="italic">bs</hi> fuerint, diuidantur necesse est, ut ‘obstipui’, ‘obstupeo’, ‘obsum’, ‘obstrepo’. <milestone unit="par" n="25"/> Praeterea <hi rend="italic">bs</hi> numquam coniunctas inuenies: non enim possunt facere syllabam et, si primam quidem uocalem habeant, fallunt quasi ipsae consonent, ut ‘trabs’ quam dicimus ‘trabem’. <milestone unit="par" n="26"/> Ceterum si ante uocalem ponantur, nullo modo enuntiationem capiunt. <milestone unit="par" n="27"/> Contra <hi rend="italic">ps</hi> etiam praepositae sic sonant, ut apud Grecos <foreign xml:lang="grc">ψ</foreign>. <milestone unit="par" n="28"/> Eandem rationem puto obseruandam et in uerbis, quae praeterito tempore et futuro incertum est <hi rend="italic">p</hi> an <hi rend="italic">b</hi> habere debeant. <milestone unit="par" n="29"/> Nam sicut in casibus nominum <hi rend="italic">p</hi> littera in <hi rend="italic">b</hi> commutatur, ut est ‘caeleps’ ‘caelibis’, ita in temporibus quoque uerborum econtrario <hi rend="italic">b</hi> in <hi rend="italic">p</hi> commutatum uidemus, ut ‘scribo’ ‘scripsi’ ‘scripturus’, ‘labor’ ‘lapsus’ ‘lapsurus’, ‘nubo’ ‘nupsi’ ‘nuptura’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="30"/> <hi rend="italic">Z</hi> in antiquis libris Latinorum scriptum non est, sed pro illo duo <hi rend="italic">ss</hi> ponebantur, ‘crotalizare’ ‘crotalissare’. <milestone unit="par" n="31"/> Sed uiderint illi qui, cum uerbis quibusdam integris Grecorum uti in Latina lingua non erubuerunt, erubescendum crediderunt litteras Grecas intermiscere. <milestone unit="par" n="32"/> Nam satius est alienis bene uti, quam nostra ineleganter apponere. </p>
    <p><milestone unit="par" n="33"/> ‘Praestolor’ nos per <hi rend="italic">o</hi> scribimus, ueteres per <hi rend="italic">u</hi> scripserunt. <milestone unit="par" n="34"/> Sed sic ‘praesto’ dicendum est, ut ‘sedulo’ et ‘optato’ et ‘sortito’: inde et ‘praestolari’, <milestone unit="page" n="p. 158 vol. VII Keil"/> non ‘praestulari’. <milestone unit="par" n="35"/> Nec mirum est ueteres <hi rend="italic">u</hi> littera pro <hi rend="italic">o</hi> usos: nam et <hi rend="italic">o</hi> pro <hi rend="italic">u</hi> usi sunt; <milestone unit="par" n="36"/> ‘poblicum’ enim, quod nos ‘publicum’, et quod nos ‘culpam’, illi ‘colpam’ dixerunt. </p>
    <p><milestone unit="par" n="37"/> ‘Supter’ per <hi rend="italic">p</hi> scribendum, non per <hi rend="italic">b</hi>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="38"/> ‘Neglegere’ per <hi rend="italic">g</hi>, non per <hi rend="italic">c</hi> scribendum. </p>
    <p><milestone unit="par" n="39"/> ‘Eutalium’, ‘Eupolim’ et alia huiusmodi quidam per <hi rend="italic">y</hi> litteram putauerunt, eo quod Greca esse dicerent; <milestone unit="par" n="40"/> sed apud nos <hi rend="italic">y</hi> littera numquam uocali coniungitur. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="4"><head>[IV.] EX PAPYRIANO ISTA COLLECTA SVNT</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> <hi rend="italic">Ae</hi> syllaba, quam nunc in fine sermonis diptongo scribimus, ut “cogitationis magnae”, apud antiquos per <hi rend="italic">a</hi> et <hi rend="italic">i</hi> scribebatur, ut esset distantia genetiuorum a datiuis. <milestone unit="par" n="2"/> Nam genetiuo hanc diuisionem dabant, ut non esset disyllabus similis datiuo, sed trisyllabus inueniretur, ut ‘magnai’, ‘Asiai’ ‘aulai’, ‘frugiferai’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> ‘Reliquiae’ et ‘reliqui’ per <hi rend="italic">c</hi> scribebantur, et sicut ‘relicuus’ et ‘uacuus’, sic ‘relicui’ et ‘uacui’, sic et ‘mortuus’ et ‘mortui’, ‘strenuus’ <supplied>et</supplied> ‘strenui’. <milestone unit="par" n="4"/> At nunc ‘reliquiae’ uel ‘exequiae’ per <hi rend="italic">q</hi> scribuntur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="5"/> ‘Cotidie’ per <hi rend="italic">c</hi> et <hi rend="italic">o</hi> dicitur et scribitur, non per <hi rend="italic">q</hi>, quia non a “quoto die”, sed a “continenti die” dictum est. </p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> ‘Haud’, quando aduerbium est negandi, <hi rend="italic">d</hi> littera terminatur et aspiratur in capite; <milestone unit="par" n="7"/> quando autem coniunctio disiunctiua est, per <hi rend="italic">t</hi> litteram sine aspiratione scribitur. <milestone unit="page" n="p. 159 vol. VII Keil"/> </p>
    <p><milestone unit="par" n="8"/> ‘Malo’ per unum <hi rend="italic">l</hi>, quod est “magis uolo”; <milestone unit="par" n="9"/> ‘malle’ per duo <hi rend="italic">ll</hi>, quod est “magis uelle”: <milestone unit="par" n="10"/> ‘nolo’ per unum <hi rend="italic">l</hi>, est enim “non uolo”,<milestone unit="par" n="11"/> ‘nolle’ per duo <hi rend="italic">ll</hi>, quod est “non uelle”. </p>
    <p><milestone unit="par" n="12"/> Primo ‘querella’ apud antiquos per unum <hi rend="italic">l</hi> scribebatur, sicut ‘suadela’, ‘tutela’, ‘candela’, ‘corruptela’, quamuis usus sibi etiam apud eos uindicaret ut aliqua in figura diminutiuorum per duo <hi rend="italic">ll</hi> scriberentur, ut ‘capella’, ‘fabella’, ‘tabella’. <milestone unit="par" n="13"/> Nunc autem etiam ‘querella’ per duo <hi rend="italic">ll</hi> scribitur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="14"/> ‘Narare’ per unum <hi rend="italic">r</hi> scribitur, ut Varroni placet. <milestone unit="par" n="15"/> Secutus est enim aethimologiam nominis eius, qua ‘gnarus’ dicitur qui scit et accipit, quod loqui debeat. <milestone unit="par" n="16"/> Denique compositio uerbi ita scribitur ‘ignorare’, quod non per duo <hi rend="italic">r</hi>, sed per unum scribitur. <milestone unit="par" n="17"/> Ideo et ‘naratio’ unum <hi rend="italic">r</hi> habere debet. </p>
    <p><milestone unit="par" n="18"/> ‘Quot’, quando numerus est, per <hi rend="italic">t</hi>, quando pronomen, per <hi rend="italic">d</hi> scribendum est. <milestone unit="par" n="19"/> Nam ‘totidem’ per <hi rend="italic">t</hi> scribitur, quia numerus est. </p>
    <p><milestone unit="par" n="20"/> Quaecumque uerba ab <hi rend="italic">s</hi> littera incipiunt, si sic composita sunt, ut ‘ex’ praepositionem accipiant, seruata <hi rend="italic">s</hi> littera scribuntur, ut ‘specto’ ‘exspecto’, ‘salio’ ‘exsilio’. <milestone unit="par" n="21"/> Cetera uerba, quae <hi rend="italic">s</hi> in principio non habent, onerari non debent, <supplied>ut</supplied> ‘aestimo’ ‘existimo’, ‘acuo’ ‘exacuo’, ‘agito’ ‘exagito’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="22"/> ‘Prendo’ dicimus et ‘prehendo’, ut ‘hercle’ et ‘hercule’ et ‘nihil’ et ‘nihili’. <milestone unit="par" n="23"/> Sed in his uerbis, quae aspirationem habere debent, haec obseruari eatenus poterunt, quatenus consuetudo permiserit. <milestone unit="par" n="24"/> Sed tamen libellus nos euidenter docet, qui inferius «De aspiratione» scriptus est. </p>
    <p><milestone unit="par" n="25"/> ‘Traps’ (ab eo quod dicitur trabis) et ‘urps’ per <hi rend="italic">p</hi> debent scribi, licet Varro per <hi rend="italic">b</hi> scribenda putet, quia in reliquis casibus <hi rend="italic">b</hi> habent. <milestone unit="par" n="26"/> Sed tamen, <milestone unit="page" n="p. 160 vol. VII Keil"/> cum <foreign xml:lang="grc">ψ</foreign> littera Greca nullo modo transferri potuerit in usum nostrum et uis eius per <hi rend="italic">p</hi> et <hi rend="italic">s</hi> litteras scribatur, necessarium est ut, ubi <foreign xml:lang="grc">ψ</foreign> Grecum sonat apud nos (quod uitari non potest),<milestone unit="par" n="27"/> per has litteras scribatur, id est per <hi rend="italic">p</hi> et <hi rend="italic">s</hi>, licet in obliquis casibus <hi rend="italic">b</hi> habeat, ut ‘caeleps’ ‘caelibis’, ‘urps’ ‘urbis’; <milestone unit="par" n="28"/> item in aliis ipsam <supplied><hi rend="italic">p</hi></supplied> retineat, ut ‘auceps’ ‘aucupis’. <milestone unit="par" n="29"/> Vnde apparet in his casibus mutare nos debere <hi rend="italic">p</hi> et <hi rend="italic">b</hi>, in quibus se ambae non consequuntur interposita uocale. <milestone unit="par" n="30"/> Hanc etiam regulam sequitur in<foreign xml:lang="grc">φ</foreign>, quae et ipsa per <hi rend="italic">p</hi> et <hi rend="italic">h</hi> constat, ut ‘Cynyps’ ‘Cynyphis’, quod in nominatiuo casu per <hi rend="italic">p</hi> et <hi rend="italic">s</hi>, in aliis casibus per <hi rend="italic">p</hi> et <hi rend="italic">h</hi> scribitur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="31"/> ‘Quicquam’ in medio per <hi rend="italic">c</hi>, non per <hi rend="italic">d</hi> scribi debet. <milestone unit="par" n="32"/> In compositione enim plerumque <hi rend="italic">d</hi> in <hi rend="italic">c</hi> commutatur, ut in praepositionibus, ‘accedo’, ‘accumulo’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="33"/> ‘Formosus’ sine <hi rend="italic">n</hi> secunda syllaba scribendum est, ut ‘arenosus’, ‘frondosus’, ‘aquosus’, ‘herbosus’. <milestone unit="par" n="34"/> Participia uero habent <hi rend="italic">n</hi>, ut ‘tonsus’, ‘tunsus’, ‘mensus’, ‘pensus’. <milestone unit="par" n="35"/> Antiquorum nulla obseruantia fuit, cum <hi rend="italic">n</hi> an sine <hi rend="italic">n</hi> scriberent: illi enim ‘tosus’, ‘tusus’, ‘prasus’ plerumque scribebant. </p>
    <p><milestone unit="par" n="36"/> <foreign xml:lang="grc">Υ</foreign> Grecum nos in quibusdam in <hi rend="italic">u</hi> conuertimus, ut ‘Cymas’ ‘Cumas’, ‘cyminum’ ‘cuminum’; <milestone unit="par" n="37"/> in quibusdam non conuertimus, ut ‘Syria’, ‘Syriacus’, ‘symbolum’, ‘sycophanta’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="38"/> ‘Forcipes’ secundum aethimologiam debemus dicere et scribere: <milestone unit="par" n="39"/> <del>ut</del> si a ‘filo’ dicamus, <hi rend="italic">f</hi> debeamus ponere, ut ‘forfices’, quae sunt <milestone unit="page" n="p. 161 vol. VII Keil"/> sartorum; <milestone unit="par" n="40"/> et si a ‘pilo’, <hi rend="italic">p</hi>, ut ‘forpices’, quae sunt tonsorum; <milestone unit="par" n="41"/> et si a ‘capiendo’, <hi rend="italic">c</hi>, ut ‘forcipes’, eo quod formum capiant, quae sunt fabrorum. <milestone unit="par" n="42"/> ‘Formum’ enim dixerunt antiqui ‘calidum’, unde est ‘formosus’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="43"/> ‘Vulgus’, ‘uultum’, ‘paruum’, ‘toruum’ sunt qui putant per duo <hi rend="italic">u</hi> scribi non debere, quod similis uocalis uocali adiuncta non solum non cohaereat, sed etiam syllabam augeat, ut est ‘uacuus’, ‘ingenuus’, ‘occiduus’, ‘exiguus’, ‘perspicuus’ et in uerbis ‘metuunt’, ‘tribuunt’, ‘statuunt’. <milestone unit="par" n="44"/> Sed Velius Longus per rationem praesumptam decipi eos putat, qui ‘primitiuus’ et ‘adoptiuus’ et ‘nominatiuus’ et talia per <hi rend="italic">u</hi> et <hi rend="italic">o</hi> scribunt. <milestone unit="par" n="45"/> Nam aliter scribere, aliter pronuntiare uecordis est: cum enim per <hi rend="italic">o</hi> scribant, per <hi rend="italic">u</hi> enuntiant. <milestone unit="par" n="46"/> Praeterea qui contra sentiunt, non respexerunt <del>unum</del> <hi rend="italic">u</hi> totiens consonantis uim habere, quotiens pro consonante ponitur (quod apud Grecos digammon uocatur); <milestone unit="par" n="47"/> ac sic fieri ut ‘nominatiuus’ duas quidem <hi rend="italic">u</hi> litteras habeat, sed priorem pro consonante, posteriorem pro uocale scilicet positam. <milestone unit="par" n="48"/> Sic et Donatus dicit, quotiens <hi rend="italic">u</hi> et <hi rend="italic">i</hi> seu sibi seu aliis uocalibus praeponuntur, loco habendas esse consonantium. </p>
    <p><milestone unit="par" n="49"/> ‘Hiemps’ (ut Caesellio uidetur) <hi rend="italic">p</hi> habere post <hi rend="italic">m</hi> litteram non debet, quod satis sine ea littera <hi rend="italic">m</hi> sonet, uel quod per omnes casus ne uestigium quidem illius appareat. <milestone unit="par" n="50"/> ‘Sumpsi’ autem quaeritur an possit sine <hi rend="italic">p</hi> littera sonare, ut ‘hiems’; <milestone unit="par" n="51"/> sed quia et in aliqua declinatione <hi rend="italic">p</hi> respondit, cum dicimus ‘sumptus’ ‘sumpturus’, necessario per <hi rend="italic">p</hi> scribi debet. </p>
    <p><milestone unit="par" n="52"/> ‘A’ et ‘ab’ et ‘abs’ et ‘au’ praepositiones unius generis sunt, uelut cum dicimus “a me”, “ab illo”, ‘abstuli’, ‘aufugi’. <milestone unit="par" n="53"/> Sed obseruandum ut tunc ‘ab’ praepositio scribatur, quotiens parti cuilibet orationis coniungitur, quae a uocale incipiat, ne dictio multis consonantibus oneretur; <milestone unit="par" n="54"/> si uero a consonante pars aliqua cui praeponitur incipiat, non est ponenda ‘ab’ praepositio, sed <milestone unit="page" n="p. 162 vol. VII Keil"/> ‘a’ solum, ut “a fratre”, “a uicino”, “ab homine”, “ab urbe”. <milestone unit="par" n="55"/> ‘Abs’ uero apud nos nominibus, cum quibus in compositionem uenit, respuenda est, ut est “ab urbe uenio”, non “abs urbe uenio”. <milestone unit="par" n="56"/> Nam in compositione non est euitanda, ut ‘abscondo’, ‘abstineo’. <milestone unit="par" n="57"/> ‘Au’ quoque his praeponenda est, quae a consonantibus incipiunt. </p>
    <p><milestone unit="par" n="58"/> ‘In’ praepositio, si composita sit et <hi rend="italic">p</hi> aut <hi rend="italic">b</hi> uel <hi rend="italic">m</hi> sequatur, <hi rend="italic">n</hi> in <hi rend="italic">m</hi> conuertit, ut ‘improbus’, ‘imbuit’, ‘immutat’; <milestone unit="par" n="59"/> quotiens uero <hi rend="italic">g</hi> illam sequitur, <hi rend="italic">n</hi> amittit, ut ‘ignarus’, ‘ignotus’: nam ‘gnarus’ et ‘gnotus’ simplices sunt. </p>
    <p><milestone unit="par" n="60"/> ‘Ad’ praepositio interdum retinet <hi rend="italic">d</hi> litteram, ut ‘adfert’, ‘adfuit’; interdum uariat, ut ‘ammonet’, ‘amminiculum’. <milestone unit="par" n="61"/> Plerumque euenit ut consonantes quaedam uerborum aut uocabulorum coniunctae huic praepositioni mutentur. <milestone unit="par" n="62"/> Quando autem fiat, quando non, sono internoscemus: <milestone unit="par" n="63"/> ‘accedo’ duo <hi rend="italic">cc</hi>, ‘attuli’ duo <hi rend="italic">tt</hi>, ‘assiduus’ duo <hi rend="italic">ss</hi>, ‘appareo’ duo <hi rend="italic">pp</hi>, ‘annuo’ duo <hi rend="italic">nn</hi>, ‘alligo’ duo <hi rend="italic">ll</hi>. <milestone unit="par" n="64"/> Est etiam ubi necesse est hanc litteram interire (id est <hi rend="italic">d</hi>), ut ‘aspiro’, ‘aspicio’: <milestone unit="par" n="65"/> nulla enim consonans pro <hi rend="italic">d</hi> intercedit, sed omnino <hi rend="italic">d</hi> deperit. </p>
    <p><milestone unit="par" n="66"/> ‘Ex’ praepositio sequentibus <hi rend="italic">b</hi> <supplied><hi rend="italic">d</hi></supplied> <hi rend="italic">g</hi> <hi rend="italic">l m n</hi> litteris et <hi rend="italic">u</hi> et <hi rend="italic">i</hi> (cum pro consonantibus sunt) <hi rend="italic">x</hi> litteram amittit, ut ‘ebibit’, ‘edidit’, ‘egessit’, ‘elusit’, ‘emicuit’, ‘eneruauit’; <milestone unit="par" n="67"/> sequente uero <hi rend="italic">f</hi> nostra consuetudine in eandem litteram mutat, ut ‘effundo’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="68"/> ‘Ob’ praepositio interdum ponitur plena, ut est ‘obire’, ‘oberrare’; <milestone unit="par" n="69"/> interdum in eandem litteram transit, a qua sequens sermo incipit, ut ‘offulsit’, ‘ommutuit’, ‘opposuit’; <milestone unit="par" n="70"/> sequente uero <hi rend="italic">u</hi> loco consonantis posita integra custoditur, ut ‘obuersus’, ‘obuius’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="71"/> ‘Sub’ praepositio, ut superior, interdum <hi rend="italic">b</hi> litteram seruat, ut ‘subire’, <milestone unit="page" n="p. 163 vol. VII Keil"/> ‘subesse’, ‘subauscultare’; <milestone unit="par" n="72"/> interdum mutatur in eandem litteram, a qua sequens inchoat uerbum, ut ‘sufficit’, ‘soffudit’, ‘summouit’, ‘sumministrat’, ‘supponit’, ‘supprimit’, ‘suggerit’; <milestone unit="par" n="73"/> sequente <hi rend="italic">r</hi> littera integra manet, ut ‘subrado’, ‘subremigo’, ‘subrideo’, nec umquam sequente <hi rend="italic">r</hi> littera corrumpitur. <milestone unit="par" n="74"/> <hi rend="italic">B</hi> in <hi rend="italic">s</hi> mutatur sequentibus <hi rend="italic">t</hi> et <hi rend="italic">c</hi>, ut ‘sustulit’, ‘suscepit’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="75"/> ‘De’ praepositio aut plena in compositionibus ponitur, ut ‘deducere’, ‘demonstrare’, ‘detrudere’, aut correptione <hi rend="italic">e</hi> litterae corrumpitur, ut ‘deorsum’. <milestone unit="par" n="76"/> Nam, quando in <hi rend="italic">i</hi> litteram transit, ut est<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">aëra dimouit tenebrosum et dispulit umbras</hi></quote>,</p>
    <p>non est a praepositione ‘de’, sed ‘dis’, ut ‘distraho’, ‘dispereo’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="77"/> ‘Dis’ praepositio <hi rend="italic">s</hi> sequente litteram <hi rend="italic">s</hi> non amittit, ut ‘disspicio’; <milestone unit="par" n="78"/> sequentibus uero <hi rend="italic">b d g l m n r</hi> amittit, ut ‘dibucinat’, ‘diducit’, ‘digerit’, ‘dilacerat’, ‘dimouet’, ‘dinoscit’, ‘diripit’; <milestone unit="par" n="79"/> interdum <hi rend="italic">s</hi> littera sequente <hi rend="italic">r</hi> in eandem litteram mutatur, ut ‘dirrumpo’; <milestone unit="par" n="80"/> sequente <hi rend="italic">f</hi> nostra consuetudine in eandem mutat litteram, ut ‘diffundo’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="81"/> ‘Re-’ praepositio non tantum plena praeponitur quibusdam partibus orationis, ut ‘remouet’, ‘refricat’, ‘respirat’, sed et <hi rend="italic">d</hi> litteram assumit, ut est ‘redire’, ‘redolere’. <milestone unit="par" n="82"/> Sed interdum <hi rend="italic">d</hi> haec littera geminatur, quotiens ab eadem littera sequens incipit syllaba et una pars orationis expletur, ut ‘reddere’ dicimus geminata <hi rend="italic">d</hi>; <milestone unit="par" n="83"/> ‘reducere’ autem simplici utimur. </p>
    <p><milestone unit="par" n="84"/> ‘Trans’ praepositio interdum plena est, ut ‘transtulit’, ‘transactum’, ‘transeo’, ‘transitus’; <milestone unit="par" n="85"/> interdum minuitur, ut ‘traicit’, ‘traducit’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="86"/> ‘Sine’ praepositio interdum assumptione litterae <hi rend="italic">d</hi> corrumpitur, ut ‘seditio’, ‘sedulo’. <milestone unit="page" n="p. 164 vol. VII Keil"/> </p>
    <p><milestone unit="par" n="87"/> ‘Pro’ praepositio, cum sit naturaliter longa, interdum in compositione corrumpitur, partim correptione, ut ‘proauus’, partim assumptione litterae <hi rend="italic">d</hi>, ut ‘prodest’, ‘proditus’, ‘prodigus’; <milestone unit="par" n="88"/> interdum integra est et ipsa et pars cui coniungitur, ut ‘procuro’; <milestone unit="par" n="89"/> sequentibus <hi rend="italic">i</hi> et <hi rend="italic">u</hi> (cum pro consonantibus sunt) nonnumquam litteram perdit aut mutat, ut ‘prouidens’ ‘prudens’, aut assumit aut corripitur, ut ‘proiectus’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="90"/> ‘Circum’ praepositio sequentibus uocalibus <hi rend="italic">m</hi> litteram in enuntiatione amittit, in scriptura seruat; <milestone unit="par" n="91"/> sed, cum <hi rend="italic">i</hi> et <hi rend="italic">u</hi> uocales loco consonantium positae sequuntur, et scribitur et enuntiatur, ut ‘circumuenit’, ‘circumiacet’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="92"/> ‘Ante’ praepositio interdum integra manet, ut ‘anteactum’, ‘anteuenit’, ‘antecedit’; <milestone unit="par" n="93"/> interdum mutatione in <hi rend="italic">i</hi> litteram corrumpitur, ut ‘antistat’, ‘anticipat’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="94"/> ‘Inter’ praepositio in una uoce sequente <hi rend="italic">l</hi> littera <hi rend="italic">r</hi> in eandem mutat, ut ‘intelligo’; <milestone unit="par" n="95"/> ceteris litteris sequentibus uocalibus per uoces integra manet, ut ‘interitus’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="96"/> ‘Cuius’ et ‘cui’ pronomina per <hi rend="italic">q</hi> scribebantur, <milestone unit="par" n="97"/> nos autem et ad breuitatem festinauimus scribendi et illam pinguedinem limare maluimus. </p>
    <p><milestone unit="par" n="98"/> ‘Accerso’ per <hi rend="italic">c</hi> et ‘arcesso’ per <hi rend="italic">r</hi>: sed ‘accerso’ significat ‘aduoco’, ‘arcesso’, ‘repello’, ‘prohibeo’. </p>
    <p><milestone unit="par" n="99"/> ‘Coqui’ Gratus artigraphus per <hi rend="italic">c</hi> primam syllabam, secundam per <hi rend="italic">q</hi> scribendam putauit. <milestone unit="par" n="100"/> Non enim dicimus ‘cocere’, sed ‘coquere’, ut Virgilius: <lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">apricis coquitur uindemia saxis</hi></quote>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="101"/> <hi rend="italic">V</hi> littera in quibusdam partibus orationis uitiose inseritur, ut in eo <milestone unit="page" n="p. 165 vol. VII Keil"/> quod est ‘urguere’. <milestone unit="par" n="102"/> ‘Vrgere’ enim dicimus, non ‘urguere’, Virgilius: <lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">urgentur poenis</hi></quote>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="103"/> Sine <hi rend="italic">u</hi> positum est et illud<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">ungere tela manu, ferrumque armare ueneno</hi></quote>. </p>
    <p><milestone unit="par" n="104"/> Nam quominus ‘unguo’ debeat dici euidenter apparet, quod nullum uerbum est <hi rend="italic">-uo</hi> terminatum siue iunctim siue solute, ut non eandem <hi rend="italic">u</hi> seruet in praeterito, ut ‘uoluo’ ‘uolui’, ‘eruo’ ‘erui’. <milestone unit="par" n="105"/> ‘Vngo’ uero non ‘ungui’, sed ‘unxi’ <milestone unit="page" n="p. 166 vol. VII Keil"/> facit, quomodo ‘pingo’ ‘pinxi’. <milestone unit="par" n="106"/> Et tamen nomini quod hinc fingitur, sic insertam uidemus <hi rend="italic">u</hi> litteram, ut euelli non possit, sicut apud eundem Virgilium: <lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">et pinguis unguine ceras</hi></quote>; </p>
    <p><milestone unit="par" n="107"/> et in consuetudine usurpatum ‘unguentum’ dicitur, quod tamen sine <hi rend="italic">u</hi> debet scribi. </p>
    <p><milestone unit="par" n="108"/> ‘Leprosi’ a ‘pruritu’ nimio ipsius scabiei dicti sunt et ideo per <hi rend="italic">p</hi> scribi debent. </p>
    <p><milestone unit="par" n="109"/> ‘Mille’ numerus a quibusdam per unum <hi rend="italic">l</hi> scribitur, quia ‘milia’ dicimus, non ‘millia’; <milestone unit="par" n="110"/> alii melius per duo <hi rend="italic">ll</hi> existimant scribendum. <milestone unit="page" n="p. 167 vol. VII Keil"/> </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="5"><head>[V.] EX ADAMANTIO MARTYRIO DE V ET B</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> <hi rend="italic">Va-</hi> syllaba praefulgens in capite nominis per <hi rend="italic">u</hi> uocalem loco positam consonantis scribetur, quoniam haec apud Latinos littera plus ualet quam <hi rend="italic">b</hi> muta, quia et uocalis est et - dum crassiorem exprimit sonum - transit in consonantium potestatem,<milestone unit="par" n="2"/> ut ‘uates’, ‘uanus’, ‘uagus’, ‘ualidus’, ‘uacuus’, exceptis ‘basio’, ‘balineo’ et ‘baculo’ (a quo ‘bacillus’ nascitur diminutiuus). <milestone unit="par" n="3"/> Illa quoque nomina, quorum secunda syllaba in <hi rend="italic">a</hi> litteram desinit, per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribentur, ut ‘balatro’ (<foreign xml:lang="grc">ἄσωτος</foreign>), ‘balatus’, ‘baratrum’ ‘barbarus’ ac talia. <milestone unit="page" n="p. 168 vol. VII Keil"/></p>
    <p><milestone unit="par" n="4"/> <hi rend="italic">Ve-</hi> correpta, nominis principium obsidens, <hi rend="italic">u</hi> digammon similiter habebit in scriptura, ut ‘Venus’, ‘uenia’, ‘uerecundus’, ‘uenerabilis’, ‘uetus’, ‘uenenum’, ‘uehemens’, ‘uehiculum’; <milestone unit="par" n="5"/> ita tamen, si non ab aduerbio quod est ‘bene’ compositionem habuerint nomina. <milestone unit="par" n="6"/> Haec namque per <hi rend="italic">b</hi> mutam notabuntur, eo quod aduerbium ‘bene’ per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribi ratio regularum compellit hac de causa: <milestone unit="par" n="7"/> quod constat quaedam aduerbia a nomine uenire, et si nominis datiuus casus singularis in <hi rend="italic">o</hi> desinat, ultima <hi rend="italic">o</hi> littera in <hi rend="italic">e</hi> tam breuem quam longam conuersa facit aduerbium, ut ‘doctus’ ‘docti’ ‘docto’ ‘docte’, ‘malus’ ‘mali’ ‘malo’ ‘male’. <milestone unit="par" n="8"/> Ergo et ‘bonus’ ‘boni’ ‘bono’ ‘bone’ debuit facere. <milestone unit="par" n="9"/> Sed ne uocatiuus casus, non aduerbium putetur (ut est “o bone uir”), uisum est etiam paenultimam <hi rend="italic">o</hi> litteram in <hi rend="italic">e</hi> conuertere, ut hoc aduerbium illud nomen iudicetur. <milestone unit="par" n="10"/> Igitur a ‘bono’ factum est aduerbium ‘bene’. <milestone unit="par" n="11"/> ‘Bonum’ uero per hanc litteram significari monstrabunt sequentia. <milestone unit="par" n="12"/> Itaque, si ab aduerbio quod est ‘bene’ composita fuerint nomina, per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribuntur, ut ‘benignus’, <milestone unit="page" n="p. 169 vol. VII Keil"/> ‘beniuolus’, ‘benificus’ dumtaxat a “bene faciendo”: <milestone unit="par" n="13"/> nam <supplied>‘ueneficus’</supplied> a ‘ueneno’ per <hi rend="italic">u</hi> scribi nullus ignorat. <milestone unit="par" n="14"/> Meminerimus tamen ‘beatum’ a superiore abhorrere regula, quod primam syllabam nulla sequitur consonans. <milestone unit="par" n="15"/> Et quoniam huic opponitur regulae ‘uehemens’ et ‘uehiculum’, ammonemus <hi rend="italic">h</hi> facere aspirationem (ut in multis, hic quoque <hi rend="italic">u</hi> praelatam uidemus), quam poni pro consonante possibile est.</p>
    <p><milestone unit="par" n="16"/> <hi rend="italic">Vae-</hi> diptongus, siue sola (ut “uae misero mihi”), siue cum nomine componit usus (ut ‘uaesanus’), per <hi rend="italic">u</hi> digammon scribitur.</p>
    <p><milestone unit="par" n="17"/> <hi rend="italic">Ve-</hi> producta similiter in capite constituta, siquidem masculini uel neutri generis erunt nomina, in quibus haec <supplied>fuerit</supplied> praeposita syllaba, per <hi rend="italic">u</hi> uocalem pro consonante signabitur, ut ‘uenator’, ‘uelum’, ‘uerum’, ‘uenabulum’. <milestone unit="par" n="18"/> Si uero erunt feminina tantummodo, quorum origo a masculino uenire non cernitur, per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribentur, ut ‘besica’, ‘belua’, ‘bestia’; <milestone unit="par" n="19"/> ita tamen, si non duarum fuerint syllabarum: nam mutabunt scripturam, ut ‘uena’, ‘uespa’ et his similia. <milestone unit="par" n="20"/> His quoque opponitur ‘beta’ (quam <milestone unit="page" n="p. 170 vol. VII Keil"/> Greci <foreign xml:lang="grc">σεῦτλον</foreign> appellant), quoniam in Greco idem genus obseruari non potuit. <milestone unit="par" n="21"/> Praeterea quaerimus cur ‘ueritas’ et feminini generis existens et superans disyllaborum mensuram per <hi rend="italic">u</hi>, non per <hi rend="italic">b</hi> scribatur; <milestone unit="par" n="22"/> et dicimus, quia non est primae nomen positionis, sed descendit a mobili genere. <milestone unit="par" n="23"/> Est enim ‘uerus’ ‘uera’ ‘uerum’, ex quo nascitur appellatio ‘ueritas’, et ideo primiformis sui regulam necessario defendit. <milestone unit="par" n="24"/> Simili modo et ‘uenatrix’ masculini sui originem sequitur.</p>
    <p><milestone unit="par" n="25"/> <hi rend="italic">Vi-</hi> longa uel breuis nomini praebens initium, si a numero ‘bis’ (id est ‘secundo’) composita fuerit, per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribetur. <milestone unit="par" n="26"/> Discretionis enim gratia ‘bis’ numerus per hanc litteram scribitur, ut separetur a nomine monosyllabo, quod ‘uim’ et ‘necessitatem’ significat, ueluti ‘biceps’, ‘bilinguis’, ‘biformis’, ‘bipatens’, ‘biennium’, ‘bimum’, ‘biga’, ‘biduum’, ‘bicolor’, ‘bipennis’, ‘biiugum’ ac talia. <milestone unit="par" n="27"/> Si autem pura remaneant numero, <hi rend="italic">u</hi> traductam in consonantium potestatem habebunt positam, ut ‘uictor’, ‘uinum’, ‘uitis’, ‘uicus’, ‘uinitor’, ‘uita’, <milestone unit="page" n="p. 171 vol. VII Keil"/> ‘uidua’, ‘uipera’, ‘uiator’, ‘uitisator’, praeter ‘bitumen’, quod neutri generis consistens numerum disyllaborum excessit. <milestone unit="par" n="28"/> ‘Bile’ etiam discretionis causa dicitur: nam si ‘fellem’ significat, per <hi rend="italic">b</hi> mutam; si “abiectum aliquid ac parui pretii”, per <hi rend="italic">u</hi> scribetur. <milestone unit="par" n="29"/> ‘Bibula’ autem a uerbo quod est ‘bibo’ traducitur, cuius postea regulas dabimus.</p>
    <p><milestone unit="par" n="30"/> <hi rend="italic">Vo-</hi> breuis uel producta seruans principium nominis per <hi rend="italic">u</hi> litteram (uocalis amissa potestate) scribetur, ut ‘uoluntas’, ‘uoluptas’, ‘uorago’, ‘uocabulum’, ‘uomitus’, ‘uotum’,<milestone unit="par" n="31"/> ‘bono’ tantummodo regulam superante, eo quod in tria genera dispertitum sit, cum praedictorum nihil figuram mobilium recipiat.</p>
    <p><milestone unit="par" n="32"/> <hi rend="italic">Bu-</hi> seu producta seu correpta fuerit praeposita, <hi rend="italic">b</hi> mutam habebit, ut ‘buxus’, ‘buffo’, ‘bustum’, ‘bucina’, ‘bucula’ et huiuscemodi omnia. <milestone unit="par" n="33"/> Nullo enim modo poterat ipsa sibi <hi rend="italic">u</hi> littera praeponi non coniuncta etiam alia consonanti in prima syllaba. <milestone unit="par" n="34"/> Cum tamen dissimilis continuo littera fuerit subsecuta, ut ‘uultus’, ‘uulgus’, ‘Vulcanus’, per <hi rend="italic">u</hi> digammon scribetur. <milestone unit="par" n="35"/> Nam, si prima syllaba <milestone unit="page" n="p. 172 vol. VII Keil"/> desinat in consonantem, ex qua etiam secunda incipiat, <hi rend="italic">b</hi> mutam retinet scriptura, ut ‘bucca’, ‘bulla’ et similia.</p>
     <p><milestone unit="par" n="36"/> <hi rend="italic">Vac-</hi> syllaba, quotiens praeposita fuerit, <hi rend="italic">u</hi> uocalem habet pro consonante, ut ‘uacca’ (id est ‘iumentum’), ‘uaccinium’ (scilicet ‘flos’). <milestone unit="par" n="37"/> Nam ‘Bacchus’ et ‘Baccha’ <supplied>et</supplied> ‘bacchar’ per <hi rend="italic">b</hi> scribenda sunt.</p>
     <p><milestone unit="par" n="38"/> <hi rend="italic">Bec-</hi> et <hi rend="italic">bic-</hi> syllabas inueni deficere.</p>
     <p><milestone unit="par" n="39"/> <hi rend="italic">Boc-</hi> unum barbarum didici, id est ‘Bocchos’, quod <hi rend="italic">b</hi> mutam habere cognouimus in scriptura. <milestone unit="par" n="40"/> Et sciendum quod nomina peregrina, si trahantur ad Latinum sermonem, <hi rend="italic">b</hi> mutam sibi plerumque defendunt. <milestone unit="par" n="41"/> Ideo autem diximus plerumque, quia sunt quae Latinis regulis seruiunt, ut ‘Massiua’: <milestone unit="par" n="42"/> hoc enim nomen, licet barbarum constet, tamen regulam Latinam <supplied>in</supplied> scriptura conseruat, quam suus locus monstrabit.</p>
     <p><milestone unit="par" n="43"/> <hi rend="italic">Buc-</hi> syllabam in uno repperi solummodo nomine, hoc est ‘bucca’, quod per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribitur. <milestone unit="page" n="p. 173 vol. VII Keil"/></p>
     <p><milestone unit="par" n="44"/> <hi rend="italic">Val-</hi> prima syllaba, siquidem <hi rend="italic">l</hi> fuerit littera consecuta, per <hi rend="italic">u</hi> scribetur, ut ‘ualles’ et ‘uallum’: <milestone unit="par" n="45"/> nam ‘ballena’ et ‘ballistra’ per <hi rend="italic">b</hi> scribenda sunt. <milestone unit="par" n="46"/> Si uero <hi rend="italic">l</hi> non sequatur littera, per <hi rend="italic">b</hi> mutam signabitur, ut ‘baluus’, ‘balteus’, ‘balbae’ (id est ‘ianuae’), praeter aduerbium ‘ualde’, eo quod per detractionem <hi rend="italic">i</hi> litterae dictum esse non dubium est. <milestone unit="par" n="47"/> ‘Valide’ enim integra dictio consistit - ut arbitror - et hoc namque uenit de nomine: facit enim ‘ualidus’, ‘ualidi’, ‘ualido’; <milestone unit="par" n="48"/> ergo ‘ualide’ aduerbium facere debet: inde si uoluerimus incorruptam emittere dictionem, primae syllabarum subiaceat regulae.</p>
     <p><milestone unit="par" n="49"/> <hi rend="italic">Vel-</hi> syllaba, siquidem sola permaneat, erit coniunctio disiunctiua, quae per <hi rend="italic">u</hi> omnifariam scribetur. <milestone unit="par" n="50"/> Si uero caput fuerit nominis, <hi rend="italic">b</hi> mutam habeat in scriptura, ut ‘bellum’, ‘bellissimum’ et ‘bellaria’, praeter ‘uellus’ discretionis gratia. <milestone unit="par" n="51"/> Nam si per <hi rend="italic">u</hi> ‘uellus’ scribatur, genere neutro ac declinatione tertia <milestone unit="page" n="p. 174 vol. VII Keil"/> nuncupetur, ut ‘lanam’ significet: “hoc uellus” enim “huius uelleris” facit. <milestone unit="par" n="52"/> Si autem per <hi rend="italic">b</hi> mutam notetur, genere masculino ac declinatione secunda declinabitur, ut ‘scitum’ denuntiet: ‘hic’ enim ‘bellus’ “huius belli” (‘scitus’ uel ‘iocosus’) per casus declinabitur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="53"/> <hi rend="italic">Vil-</hi> syllaba, si fuerit antecedens, <hi rend="italic">u</hi> uocalem habebit pro consonante, ut ‘uillus’ (“uestimenti”), ‘uilla’ (‘possessio’).</p>
     <p><milestone unit="par" n="54"/> <hi rend="italic">Van-</hi> et <hi rend="italic">uen-</hi> et <hi rend="italic">uin-</hi> syllabae <hi rend="italic">u</hi> uocalem habebunt pro consonante, ut ‘uannus’, ‘uentus’, ‘uindicta’.</p>
     <p><milestone unit="par" n="55"/> <hi rend="italic">Vap-</hi> praefinita syllaba <hi rend="italic">u</hi> uocalem habebit pro consonante, ut ‘uappa’ (<foreign xml:lang="grc">ὑδαρής</foreign>). <milestone unit="par" n="56"/> Alias uocales inter <hi rend="italic">u</hi> et <hi rend="italic">p</hi> collocatas inueni deficere. <milestone unit="page" n="p. 175 vol. VII Keil"/></p>
     <p><milestone unit="par" n="57"/> <hi rend="italic">Bar-</hi>, cum incipit syllaba, <hi rend="italic">b</hi> mutam habebit positam, ut ‘barrus’ (<foreign xml:lang="grc">ἐλέφας</foreign>), ‘bardus’ <foreign xml:lang="grc">ἀναίσθητος</foreign>), ‘bargus’ (<foreign xml:lang="grc">ἀφυής</foreign>), ‘barba’. <milestone unit="par" n="58"/> Excipitur nomen proprium ‘Varro’ tantummodo.</p>
     <p><milestone unit="par" n="59"/> <hi rend="italic">Ver-</hi> et <hi rend="italic">uir-</hi> syllabae longae uel breues <hi rend="italic">u</hi> uocalem loco positam consonantis habebunt, ut ‘uertex’, ‘Vergiliae’ (<foreign xml:lang="grc">Πλειάδες</foreign>), ‘uerbum’, ‘uir’, ‘uirga’, ‘uirgo’, ‘uirtus’, ‘Virbius’. <milestone unit="par" n="60"/> Excipitur ab hac regula tantummodo ‘berna’: <milestone unit="par" n="61"/> quod nomen licet ego inuenerim per <hi rend="italic">u</hi> scriptum, tamen, quia illustris memoriae audiui Memnonium hominem omnis facundiae iudicem se dicentem de hoc reprehensum a Romano quodam disertissimo,<milestone unit="par" n="62"/> quod per hanc enuntiauerit litteram, nos quoque notamus ac temptamus rationem reddere <milestone unit="page" n="p. 176 vol. VII Keil"/> quasi diuersitatis causa. <milestone unit="par" n="63"/> Si enim ‘berna’ “domi genitum” significet (id est <foreign xml:lang="grc">οἰκογενής</foreign>), commune est duum generum secundum ueteres (trium uero secundum meam sententiam) et per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribitur; <milestone unit="par" n="64"/> si uero “temporale quoddam” denuntiet, erit mobile: a ‘uere’ namque ‘uernus’ ‘uerna’ ‘uernum’ fit (ut siquis dicat “uernus sol”, “uerna hirundo”, “uernum tempus”) et <hi rend="italic">u</hi> sicut prototypon eius in scriptura tenebit. <milestone unit="par" n="65"/> His ita se habentibus, possumus etiam intellegere ‘bernam’ dictum esse “eum qui in bonis hereditariis natus est”: <milestone unit="par" n="66"/> ‘bona’ uero per <hi rend="italic">b</hi> litteram scribi supradicta demonstrant.</p>
     <p><milestone unit="par" n="67"/> <hi rend="italic">Vor-</hi> syllabam neque breuem neque longam in Latino sermone ulli inueni praepositam nomini, nisi ‘uortex’, pro eo quod est ‘uertex’; <milestone unit="par" n="68"/> sicuti ‘uolnus’ antiquos figurasse meminimus.</p>
     <p><milestone unit="par" n="69"/> <hi rend="italic">Bur-</hi> similiter cognoui deficere, praeter hoc quod in proprio dicimus nomine, id est ‘Burria’, quod etiam per <hi rend="italic">b</hi> mutam scriptum esse secundum regulam nouimus in supradictis expositam. <milestone unit="page" n="p. 177 vol. VII Keil"/> </p>
     <p><milestone unit="par" n="70"/> <hi rend="italic">Bes</hi> longam similiter nomen monosyllabum repperi (significat autem “uncias octo”), quod <hi rend="italic">b</hi> mutam tenere consuetudo tradidit in scriptura. <milestone unit="par" n="71"/> Breuem inuenire non potui: <milestone unit="par" n="72"/> nam ‘uesper’, ‘uestis’ ac similia licet per <hi rend="italic">u</hi> uocalem pro consonante scribantur, tamen iuxta rationem supradictam, ubi fecimus <supplied>mentionem</supplied>, <supplied>fit</supplied> <hi rend="italic">bes</hi> correptam debere per <hi rend="italic">u</hi> scribi, quoniam <hi rend="italic">s</hi> littera sequenti syllabae sine dubio iungitur.</p>
     <p><milestone unit="par" n="73"/> <hi rend="italic">Vos</hi>, si pronomen fuerit, in monosyllabo per <hi rend="italic">u</hi> litteram scribetur; <milestone unit="par" n="74"/> cum uero disyllabum fuerit, id est ‘uobis’, prima syllaba per <hi rend="italic">u</hi>, secunda per <hi rend="italic">b</hi> scribetur. <milestone unit="par" n="75"/> Quando autem “iumenti” nomen inuenitur, ut est<lb/>
      <quote type="poetry"><hi rend="italic">procumbit humi bos</hi></quote>,<lb/>
      <hi rend="italic">b</hi> mutam habebit in monosyllabo nominatiui et uocatiui casus; <milestone unit="par" n="76"/> cum uero per alios casus coeperit geminari, <milestone unit="page" n="p. 178 vol. VII Keil"/> in prima syllaba <hi rend="italic">b</hi> continet, in secunda <hi rend="italic">u</hi>, ut ‘bouis’ ‘boui’ ‘bouem’ a ‘boue’, sicut in supradicto pronomine uariatis contrario litteris constat effectum.</p>
     <p><milestone unit="par" n="77"/> <hi rend="italic">Bat-</hi> in uno tantum repperi nomine generis neutri pluraliter enuntiato, id est ‘battualia’, quae uulgo ‘battalia’ dicuntur, quae <hi rend="italic">b</hi> mutam habere cognouimus. <milestone unit="par" n="78"/> ‘Exercitationes’ autem militum uel gladiatorum significat. <milestone unit="par" n="79"/> Inde etiam ‘battuatores’ (<foreign xml:lang="grc">τοὺς βασανιστάς</foreign>) dici puto.</p>
     <p><milestone unit="par" n="80"/> <hi rend="italic">Vit-</hi> per <hi rend="italic">u</hi> scribitur, ut ‘uitta’.</p>
     <p><milestone unit="par" n="81"/> <hi rend="italic">Vix</hi> et <hi rend="italic">uox</hi> monosyllaba didici tantummodo, quae per <hi rend="italic">u</hi> litteram scribentur. <milestone unit="par" n="82"/> Alias uocales <hi rend="italic">x</hi> quidem litterae antepositas, <hi rend="italic">b</hi> autem litterae cohaerentes, Latina nescit omnino facundia. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="6"><head>[VI.] DE MEDIIS SYLLABIS EIVSDEM ADAMANTII MARTYRII</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> De syllabis in capitibus nominum positis, quantum potuimus, sine <milestone unit="page" n="p. 179 vol. VII Keil"/> praetermissione tractauimus. <milestone unit="par" n="2"/> Notum enim omnibus esse credo, quod necesse est <hi rend="italic">b</hi> litteram nostro labori propositam, si consonans fuerit consecuta, in quacumque dictione eam sine dubio scribi, ut ‘blandus’, ‘gibbus’ (<foreign xml:lang="grc">κυρτός</foreign>), ‘bratteum’, ‘latebrae’, ‘tenebrae’ atque omnia talia. <milestone unit="par" n="3"/> Nunc rationabiliter mediae syllabae nostrum sortientur laborem.</p>
    <p><milestone unit="par" n="4"/> <hi rend="italic">-Va-</hi> syllaba in medio nominis posita per <hi rend="italic">u</hi> scribetur, ut ‘auarus’, ‘caluare’, praeter ‘carbasum’, quod nomen Grecum magis quam Latinum arbitror. <milestone unit="par" n="5"/> ‘Ambages’ enim per <hi rend="italic">b</hi> mutam notatur, aut quod praeposita est <hi rend="italic">m</hi> littera, aut quod ex duobus corruptis nomen arbitramur compositum, quasi “ambo actae”: unde dicitur et ‘ambire’. <milestone unit="par" n="6"/> Ergo composita uel appellatiua uel traducticia siue facticia (id est quae ex aliis facta sunt) notare debemus sequentes prototypa, id est primas positiones,<milestone unit="par" n="7"/> ut ‘nouus’ ‘noualis’, ‘riuus’ ‘riualis’, et <milestone unit="page" n="p. 180 vol. VII Keil"/> deriuatiua ab ‘Alba’ ‘Albanus’, a ‘silua’ ‘siluanus’, a ‘priuo’ ‘priuatum’, a ‘libo’ ‘libatum’ uel ‘illibatum’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="8"/> <hi rend="italic">-Ve-</hi> correpta, siue sola fuerit siue adiecta consonanti, per <hi rend="italic">u</hi> uocalem loco positam consonantis notetur, ut ‘iuuenis’, ‘alueus’, ‘fouea’, ‘aduena’, ‘iuuencus’, ‘cauerna’, ‘nouerca’ et ‘aduersus’ praepositio, praeter ‘trabeam’. <milestone unit="par" n="9"/> ‘Gubernator’ enim, licet per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribatur, tamen hoc nomen arbitror a ‘guberno’ uerbo figuratum consistere,<milestone unit="par" n="10"/> cuius regulas postea meditabimur, cum ad «Tractatum <hi rend="italic">b</hi> litterae trifariam in nomine positae» uenerimus; <milestone unit="par" n="11"/> ita tamen, si non deminutiua nomina uel deriuatiua fuerint: illa enim (sicut superius diximus) prototypa sua sequentur,<milestone unit="par" n="12"/> ut ‘liber’ ‘libertus’ ‘libellus’, <supplied>‘hiems’</supplied> uel ‘imber’ ‘hibernus’, ‘flabrum’ ‘flabellum’, ‘tabula’ ‘tabella’, ‘taberna’ ‘tabernaculum’, ‘bellator’ ‘imbellis’ uel ‘imbecillis’, ‘fabula’ ‘fabella’, quae omnia per <hi rend="italic">b</hi> mutam ceu primiformia scribentur certissime.</p>
    <p><milestone unit="par" n="13"/> <hi rend="italic">-Be-</hi> producta per <hi rend="italic">b</hi> mutam omnifariam scribetur, <milestone unit="page" n="p. 181 vol. VII Keil"/> ut ‘berbena’, ‘rubeta’, ‘ambesum’, ‘habena’. <milestone unit="par" n="14"/> Excipitur ‘auena’, quae significat ‘tibiam’ uel ‘stipulam’ discretionis gratia. <milestone unit="par" n="15"/> Nam ‘seuerus’ a ‘saeuo’ ueniens posteritatis causa <hi rend="italic">-uus</hi> syllabae consequitur regulam.</p>
    <p><milestone unit="par" n="16"/> <hi rend="italic">-Vi-</hi> breuis per <hi rend="italic">u</hi> uocalem habentem uim consonantis scribetur, ut ‘Fauius’, ‘Flauius’, ‘auidus’, ‘fluuius’, ‘ciuitas’, ‘fauilla’, ‘prouincia’, ‘exuuiae’, ‘manuuiae’, ‘obliuium’, ‘diluuium’, ‘sauium’, ‘liuidum’, ‘simpuuium’ (<foreign xml:lang="grc">εἶδος σκεύους ἱερατικοῦ</foreign>),<milestone unit="par" n="17"/> praeter ‘obitum’ nomen et ‘subito’ atque ‘obiter’ aduerbia, quia ‘ob’ et ‘sub’ utpote praepositiones antiquos puto in scriptura seruasse, <hi rend="italic">b</hi> litteram non mediae sed primae adiungentes syllabae. <milestone unit="par" n="18"/> ‘Virbius’ etiam abstractus a regula, quoniam “uirum bis factum” esse memorant, quem numerum per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribi antedicta declarant: <milestone unit="par" n="19"/> quidam “uirum bonum”, alii ‘herobium’ (tamquam sit <foreign xml:lang="grc">ἥρως ἀναβεβιωκώς</foreign>), alii “deum esse qui uiribus praeest” interpretantur. <milestone unit="par" n="20"/> His praeterea notatur ‘ambiguus’: <milestone unit="par" n="21"/> namque <hi rend="italic">m</hi> semiuocali praeposita in una <milestone unit="page" n="p. 182 vol. VII Keil"/> eademque dictione numquam <hi rend="italic">u</hi> littera pro consonante sequitur. <milestone unit="par" n="22"/> Huic opponitur ‘quamuis’: sed hoc uidetur esse compositum, cum posterior <hi rend="italic">-uis</hi> syllaba subiungitur plurimis, ut ‘abs’, ‘quouis’, ‘quorumuis’, ‘utrumuis’ ac talia. <milestone unit="par" n="23"/> Obseruandum tamen ne <hi rend="italic">-es</hi> pura syllaba terminauerit nomina: <milestone unit="par" n="24"/> si enim fuerint ita enuntiata, per <hi rend="italic">b</hi> mutam mediae syllabae sine dubio scribentur, ut ‘abies’, ‘scabies’, ‘rabies’. <milestone unit="par" n="25"/> At haec quoque species bipertita consistit: nam si trisyllaborum maiorem habuerit numerum, per <hi rend="italic">u</hi> necessario notabitur, ut ‘illuuies’, ‘proluuies’, ‘ingluuies’, ‘subluuies’. <milestone unit="par" n="26"/> <hi rend="italic">-Lis</hi> etiam syllaba terminata per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribi compulit nomina, ut ‘nobilis’, ‘mobilis’, ‘laudabilis’, ‘mirabilis’, ‘debilis’, ‘habilis’, ‘affabilis’, exceptis ‘seruili’, ‘ciuili’ et ‘ouile’,<milestone unit="par" n="27"/> quae a ‘seruo’, a ‘ciue’ atque ‘oue’ a <hi rend="italic">-uis</hi> syllaba posteritatis deducunt originem, cuius postea regulas meditabimur. <milestone unit="par" n="28"/> Licet enim ‘habitus’, ‘excubiae’, ‘probitas’, ‘arbitrium’, ‘dubium’ ac <milestone unit="page" n="p. 183 vol. VII Keil"/> talia per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribantur, tamen hac de causa fit, quoniam a uerbis figurata consistunt; <milestone unit="par" n="29"/> et sciendum quod quaecumque nomina cum uerbis habent societatem, uerborum regulis (quas postea <del>cum</del> loco suo dederimus) ipsa quoque necessario subiacebunt.</p>
    <p><milestone unit="par" n="30"/> <hi rend="italic">-Bi-</hi> longa, si paenultima fuerit, per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribetur, ut ‘libido’, ‘rubigo’, ‘tibicen’, ‘ambitus’, ‘concubina’, ‘cubile’. <milestone unit="par" n="31"/> Sed hoc etiam manifestamus, quod horum quaedam in transfiguratione corripiuntur, ut ‘tibicen’ ‘tibia’, ‘cubile’ ‘cubitus’ uel ‘conubium’,<milestone unit="par" n="32"/> quae, licet uim longarum amiserint, tamen eandem scripturam et in deriuationibus desiderant custodire. <milestone unit="par" n="33"/> Sciendum praeterea quod, si in compositis nominibus in paenultima uel in antepaenultima sede <hi rend="italic">-ui-</hi> longa inciderit syllaba, per <hi rend="italic">u</hi> uocalem pro consonante scribetur, ut ‘inuitus’, ‘diuigenus’, ‘Lauinia’, ‘priuilegium’ ac talia. <milestone unit="par" n="34"/> ‘Priuignum’ etiam huic regulae inseruire non dubito, quod per detractionem <hi rend="italic">e</hi> litterae dici puto: ‘priuigenum’ enim <milestone unit="page" n="p. 184 vol. VII Keil"/> integram magis esse dictionem noster animus arbitratur. <milestone unit="par" n="35"/> Ammonemus quoque quod in deriuatiuis hic etiam (sicut ubique) spectauimus primiformium regulas, ut ‘ceruix’ ‘ceruicale’, ‘puluis’ ‘puluinarium’, quas a posteritate syllabae uenientes paulo post retegemus. <milestone unit="par" n="36"/> Hanc regularum diuisionem confirmat scriptura ‘conuiuii’: nam dissimili tempore -uīuĭ- syllabae constitutae notantur similiter, quod prior (id est antepaenultima) longa est et speciem regulae meruit paulo ante memoratae,<milestone unit="par" n="37"/> ubi meminimus <hi rend="italic">-ui-</hi> longam in antepaenultima sede constitutam per <hi rend="italic">u</hi> uocalem habentem uim consonantis necessario scribi; <milestone unit="par" n="38"/> manens altera breuis supradictae seruit regulae, ubi diximus <hi rend="italic">-ui-</hi> breuem in medio nominis positam per <hi rend="italic">u</hi> notari. <milestone unit="par" n="39"/> Regulam ergo absurde non arbitror esse diuisam.</p>
    <p><milestone unit="par" n="40"/> <hi rend="italic">-Vo-</hi> syllaba longa uel breuis in medio nominis posita per <hi rend="italic">u</hi> scribetur, <milestone unit="page" n="p. 185 vol. VII Keil"/> ut ‘aduocatus’, ‘friuolus’, ‘deuotus’, ‘fauonius’, ‘diuortium’, ‘abortu’ et ‘subole’ regulam propter praepositiones - ut puto - negantibus.</p>
    <p><milestone unit="par" n="41"/> <hi rend="italic">-Bu-</hi> syllaba per <hi rend="italic">b</hi> mutam notetur certissime, ut ‘tribunal’, ‘robustus’, ‘uocabulum’, ‘stabulum’, ‘ebulum’, ‘uestibulum’, ‘cunabulum’, ‘moribundus’, ‘furibundus’ atque omnia talia, ‘auunculo’ tantum minus regulae connumerato,<milestone unit="par" n="42"/> ideoque formam diminutiui uel deriuatiui seruare minime dubitatur et quasi uenire ab ‘auo’ demonstratur. <milestone unit="par" n="43"/> ‘Auum’ uero per <hi rend="italic">u</hi> digammon scribi suus locus monstrabit.</p>
    <p><milestone unit="par" n="44"/> Haec de mediis syllabis. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="7"><head>[VII.] ITEM EIVSDEM MARTYRII DE VLTIMIS SYLLABIS </head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Reliquum est ultimis nominum syllabis imponere studium.</p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> <hi rend="italic">-Va</hi> syllaba nominis terminata, siquidem <hi rend="italic">l</hi> antelata littera uel uocalis natura longa in paenultima fuerit, per <hi rend="italic">u</hi> scribetur, ut ‘silua’, ‘malua’, ‘ulua’, ‘uulua’, ‘calua’, ‘uua’, ‘stiua’, ‘oliua’, ‘saliua’,<milestone unit="par" n="3"/> praeter ‘balbas’, si tamen prior syllaba <milestone unit="page" n="p. 186 vol. VII Keil"/> per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribetur, discretionis gratia, ideo ne non ‘fores’, sed “ineffabiles uoces” denuntiet. <milestone unit="par" n="4"/> Nam si per <hi rend="italic">b</hi> mutam enuntiatur, <foreign xml:lang="grc">θύρας ἤγουν πυλῶνα λαμπρόν</foreign>; <milestone unit="par" n="5"/> per <hi rend="italic">u</hi> digammon ultima scilicet syllaba (de qua et nunc loquimur) <foreign xml:lang="grc">τὰς ψελλάς</foreign> significat. <milestone unit="par" n="6"/> Persius<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">balua de nare locutus</hi></quote>.</p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> Si uero haec (id est <hi rend="italic">l</hi>) non praefulgeat littera uel ex una uocale natura longa non erit paenultima, <hi rend="italic">b</hi> mutam decenter in scriptura tenebit; <milestone unit="par" n="8"/> ita tamen, si non a masculino genere nomina fuerint figurata, ut ‘herba’, ‘tuba’, ‘turba’, ‘iuba’, ‘larba’, ‘barba’, ‘obba’ (<foreign xml:lang="grc"> ποτήριον</foreign>), ‘gleba’, ‘pronuba’, ‘orba’. <milestone unit="par" n="9"/> Excipiuntur ‘caterua’, ‘Minerua’, quae disyllaborum huius regulae superant numerum habent<supplied>que</supplied> longam positione paenultimam. <milestone unit="page" n="p. 187 vol. VII Keil"/></p>
    <p><milestone unit="par" n="10"/> <hi rend="italic">-Ve</hi> syllaba correpta per <hi rend="italic">u</hi> sine dubio scribetur, siue a se oriantur nomina seu ab aliis ueniant, ut ‘conclaue’, ‘suaue’, ‘siue’, ‘quidue’ atque his similia.</p>
    <p><milestone unit="par" n="11"/> <hi rend="italic">-Bi</hi> non inueni terminatam nisi in pronominibus datiui casus et in aduerbio, quae per <hi rend="italic">b</hi> mutam omnifariam scribentur, ut ‘tibi’, ‘sibi’, ‘ubi’, ‘ibi’ et in pluralibus ‘nobis’, ‘uobis’. <milestone unit="par" n="12"/> Et semel sciendum quod quaecumque nomina siue pronomina in datiuo casu singulari uel plurali <hi rend="italic">b</hi> litteram habeant (in alio casu penitus eadem non fulgente littera) per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribentur, ut ‘omnibus’, ‘similibus’, ‘pluribus’ ac talia.</p>
    <p><milestone unit="par" n="13"/> <hi rend="italic">-Bo</hi> syllaba definita per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribetur, ut ‘turbo’ et ‘orbo’, ‘bubo’ et ‘tabo’,<milestone unit="par" n="14"/> licet per ablatiuum casum enuntietur, excepto ‘pauone’ solummodo.</p>
    <p><milestone unit="par" n="15"/> <hi rend="italic">-Bal</hi> syllaba terminata per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribetur, quae in barbaris nominibus aut Latinis nos nouimus inuenisse, ut ‘Hannibal’, ‘Hasdrubal’. <milestone unit="par" n="16"/> Alias uocales inter <hi rend="italic">b</hi> et <hi rend="italic">l</hi> collocatas repperire non potui. <milestone unit="page" n="p. 188 vol. VII Keil"/></p>
    <p><milestone unit="par" n="17"/> <hi rend="italic">-Bam</hi> et <hi rend="italic">-bem</hi> syllabas cum aliis uocalibus in nominatiuo casu a Latino sermone abhorrere cognouimus, excepto ‘nouem’ (significat autem “indeclinabilem numerum”), qui per <hi rend="italic">u</hi> scribitur: notatis etiam quibusdam neutralibus, quae postmodum aliis subiciemus generibus.</p>
    <p><milestone unit="par" n="18"/> <hi rend="italic">-Bar</hi> et <hi rend="italic">-ber</hi> syllabae terminatae per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribentur, si disyllaborum non egrediantur numerum, quorum naturaliter longa minime carebit paenultima, id est si non fuerint trisyllaba,<milestone unit="par" n="19"/> quae naturalem longam non habebunt paenultimam, ut ‘iubar’, ‘liber’, ‘imber’, ‘uber’, ‘faber’, ‘suber’, ‘coluber’, ‘Mulciber’. <milestone unit="par" n="20"/> Si enim trisyllaba fuerint neutri generis, quae longam paenultimam naturaliter habebunt, per <hi rend="italic">u</hi> uocalem loco positam consonantis notentur, ut ‘cadauer’, ‘papauer’ et similia. <milestone unit="par" n="21"/> Nam ‘puluer’, licet sit disyllabum, tamen, quoniam antiqui duplicem nominatiuum enuntiare maluerunt (non solum enim ‘puluer’, sed etiam ‘puluis’ dixerunt), hac de causa per <hi rend="italic">u</hi> scribitur.</p>
    <p><milestone unit="par" n="22"/> <hi rend="italic">-Vir</hi> per <hi rend="italic">u</hi> uocalem uim consonantis habentem scribitur, ut ‘semiuir’, <milestone unit="page" n="p. 189 vol. VII Keil"/> ‘triumuir’, licet composita non simplicia sint.</p>
    <p><milestone unit="par" n="23"/> <hi rend="italic">-Vor</hi> per <hi rend="italic">u</hi> notetur, ut ‘liuor’ et ‘Mauors’, si tamen hoc nomen in hac parte poni necessarium dicimus: quidam enim non solum ‘Mars’, sed etiam ‘Mauors’, unde et ‘Mauortia’, dici uolunt, excepto ‘arbore’, quoniam nuncupatur et ‘arbos’, quod per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribi docuit consuetudo. <milestone unit="par" n="24"/> Nam ‘labor’, ‘fauor’, ‘feruor’, ‘pauor’ ex uerbo figurata uerbi quoque non abnegant regulam.</p>
    <p><milestone unit="par" n="25"/> <hi rend="italic">-Bur</hi> syllaba terminata <hi rend="italic">b</hi> mutam in scriptura tenebit, ut ‘ebur’, ‘robur’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="26"/> <hi rend="italic">-Ves</hi> breuis definitaque syllaba per <hi rend="italic">u</hi> uocalem pro consonante scribetur, ut ‘diues’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="27"/> <hi rend="italic">-Bes</hi> longa cum fuerit terminata, <hi rend="italic">b</hi> mutam tenebit in scriptura, ut ‘labes’, ‘tabes’, ‘pubes’, ‘nubes’, quamuis ‘nubis’ quidam nominatiuum enuntiare maluerunt.</p>
    <p><milestone unit="par" n="28"/> <hi rend="italic">-Vis</hi> per <hi rend="italic">u</hi> uocalem loco positam consonantis, ut ‘ciuis’, ‘niuis’, ‘nauis’, ‘clauis’, ‘grauis’, ‘puluis’, ‘suauis’. <milestone unit="par" n="29"/> Licet enim ‘scrobis’ et ‘orbis’ per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribantur, tamen hac de causa <supplied>fit</supplied>, quoniam quidam nominatiuum singularem sine <hi rend="italic">i</hi> littera enuntiare uoluerunt.</p>
    <p><milestone unit="par" n="30"/> <hi rend="italic">-Bos</hi> per <hi rend="italic">b</hi> mutam, ut ‘arbos’, <milestone unit="page" n="p. 190 vol. VII Keil"/> sicut superius meminisse cognoscimus.</p>
    <p><milestone unit="par" n="31"/> <hi rend="italic">-Bus</hi> siquidem masculini generis tantum nomina fuerint, per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribetur, ut ‘cibus’, ‘nebus’, ‘morbus’, ‘rubus’, ‘globus’, ‘nimbus’, ‘lembus’, ‘lumbus’, ‘neruo’ notato solummodo, quod, si illi <hi rend="italic">e</hi> longa fuerit praeposita, faciet uerbum: <milestone unit="par" n="32"/> ‘eneruo’ enim (<foreign xml:lang="grc">ἐκνευρίζω </foreign>) positio uerbi dicitur (cuius rationem, cum de uerbo locuti fuerimus, maturabimus reddere). <milestone unit="par" n="33"/> Obseruabimus tamen, si disyllaborum non egressa fuerint numerum aut paenultimam ex una uocale naturaliter longam minus habeant: <milestone unit="par" n="34"/> nam mutabunt scripturam, ut ‘riuus’, ‘cliuus’, ‘aceruus’, ‘nominatiuus’ et cetera. <milestone unit="par" n="35"/> Sed quia ‘Coroebus’ supergreditur numerum disyllaborum, per <hi rend="italic">b</hi> mutam notatur: <milestone unit="par" n="36"/> sciendum autem quod ideo hanc litteram tenuit in scriptura, uel quia peregrinum nomen minimeque Latinum exsistit, uel quia paenultimam longam non ex una uocale, sed ex diptongo meruit. <milestone unit="par" n="37"/> Si uero mobilia uel promiscua fuerint, per <hi rend="italic">u</hi> uocalem loco positam consonantis scribentur, ut <milestone unit="page" n="p. 191 vol. VII Keil"/> ‘nouus’ ‘noua’ ‘nouum’, ‘saeuus’ ‘saeua’ ‘saeuum’, ‘curuus’ ‘curua’ ‘curuum’, ‘baluus’ ‘balua’ ‘baluum’, ‘toruus’ ‘torua’ ‘toruum’ et ‘clauus’ ‘claua’ ‘clauum’ (licet aliam per genera significationem suscipiant),<milestone unit="par" n="38"/> ‘auus’ ‘auia’, ‘ceruus’ ‘cerua’, ‘fauus’ ‘faua’ (quam similiter alter intellectus sequitur, nisi femininum discretionis gratia per <hi rend="italic">b</hi> mutam uoluerimus scribere),<milestone unit="par" n="39"/> ‘caluus’, ‘caluarium’ et ‘coruus’ (promiscuum et hic et haec), ‘clauus’ (alterum per genus significans), ‘orbo’, ‘gibbo’, ‘probo’ subductis a regula, ‘albo’ etiam discretionis gratia: <milestone unit="par" n="40"/> nam, cum ‘uentrem’ significat, per digammom <hi rend="italic">u</hi>, cum ‘colorem’, per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribetur certissime. <milestone unit="par" n="41"/> Sciendum similiter quod hic quoque disyllaborum superantia numerum eandem scripturam <supplied>non</supplied> retineant, ut ‘superbus’ ‘superba’ ‘superbum’, ‘acerbus’ ‘acerba’ ‘acerbum’ et ‘palumbus’ promiscue,<milestone unit="par" n="42"/> licet Virgilius feminino genere extulerit:<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">nec tamen interea raucae, tua cura, palumbae</hi></quote>.</p>
    <p><milestone unit="par" n="43"/> Excipitur ‘proteruus’: nam ‘lasciuus’ per <hi rend="italic">u</hi> scribitur, quoniam longam <milestone unit="page" n="p. 192 vol. VII Keil"/> naturaliter paenultimam tenuit; <milestone unit="par" n="44"/> et sciendum quod, siue erunt disyllaba, siue hunc ampliauerint numerum, siue unius seu trium generum fuerint, si secundam ab ultima longam habeant, omnia per <hi rend="italic">u</hi> uocalem pro consonante scribentur, ut ‘riuus’, ‘cliuus’, ‘flauus’, ‘positiuus’, ‘compositiuus’ et alia. <milestone unit="par" n="45"/> Meminerimus tamen quod mobilium nominum feminina neutraque genera similem masculinorum suorum scripturam suscipiunt, ut ‘flauus’ ‘flaua’ ‘flauum’, ‘albus’ ‘alba’ ‘album’ ac talia. <milestone unit="par" n="46"/> Sed quia non omnia in <hi rend="italic">-bus</hi> desinentia existunt mobilia, sicut in principio huius regulae genera diuidentes nos disseruisse meminimus (quaedam enim masculini generis inueniuntur solummodo, ut ‘cibus’, ‘nimbus’, quaedam masculini et feminini, ut ‘ceruus’, ‘cerua’, quaedam neutra, ut ‘aeuum’),<milestone unit="par" n="47"/> sciendum quod etiam neutra, quae a posteritate <hi rend="italic">-bus</hi> syllabae non ueniunt, per <hi rend="italic">u</hi> digammon scribuntur, ut ‘ouum’, ‘aruum’, ‘heruum’, excepto ‘libo’ (id est <foreign xml:lang="grc">ποπάνῳ</foreign>). <milestone unit="par" n="48"/> ‘Verbi’ enim ultima syllaba per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribitur hac de causa, quod a ‘uerbere’ dictum esse ueteres existimauerunt, cuius rationem in antelatis tradidisse cognoscimus. <milestone unit="page" n="p. 193 vol. VII Keil"/></p>
     <p><milestone unit="par" n="49"/> <hi rend="italic">-Vax</hi> et <hi rend="italic">-uex</hi> et <hi rend="italic">-uix</hi>: unum tantummodo nomen per unamquamque syllabam repperi terminatum, ut ‘uiuax’, ‘uibex’, ‘uerbex’, ‘ceruix’, quorum media per <hi rend="italic">b</hi> mutam,<milestone unit="par" n="50"/> quae uero utrimque uel extrinsecus sunt per <hi rend="italic">u</hi> significari cognouimus. <milestone unit="par" n="51"/> Reliquas ab his consonantibus insertas uocales Latinum minus ascribit eloquium. <milestone unit="par" n="52"/> Ea uero, quorum solutio superius compromissa est, in tractatu sequenti «<hi rend="italic">B</hi> litterae trifariam in nomine constitutae» congrua declaratione patefient. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="8"><head> [VIII.] EIVSDEM ADAMANTII MARTYRII DE B LITTERA TRIFARIAM IN NOMINE POSITA</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> De <hi rend="italic">b</hi> littera trifariam in nomine posita, quantum possibilitatis fuerit, sufficienter - ut puto - tractauimus. <milestone unit="par" n="2"/> Ab expositis enim recte iam intelligere possumus, siquid eueniet dictorum contrarium. <milestone unit="par" n="3"/> Ibi namque considerare debebimus, ne aliquid dissimile fuerit uel genere uel numero syllabarum, <milestone unit="page" n="p. 194 vol. VII Keil"/> tempore, significatione, uel si ex alia parte orationis descenderint,<milestone unit="par" n="4"/> quae obseruantes minus - ut reor - errabimus. <milestone unit="par" n="5"/> Restat nos de <hi rend="italic">b</hi> littera, quae similiter in uerbis etiam inuenitur, tractare plenam imponentes - ut puto - laboris rationem. <milestone unit="par" n="6"/> Nam si ex nomine uerboque oratio perfecta componitur, hanc quoque partem et immeditatam non relinquere necessarium <supplied>est</supplied> et supra eam laborare superuacuum iudico. <milestone unit="par" n="7"/> De hac igitur parte regulas, quantum possumus, breuiter meditemur, indicatiui modi primam inspicientes personam, uerbi scilicet actiui uel etiam neutri. <milestone unit="par" n="8"/> Sicut enim actiuum, sic et passiuum scribetur: nam in communibus et deponentibus nullam inuenire potui quaestionem. <milestone unit="par" n="9"/> Ex datis enim in nomine regulis exponendisque in uerbo, quae inueniuntur indicabuntur facilius.</p>
    <p><milestone unit="par" n="10"/> Primae autem personae similem formam sequentes <supplied>personas</supplied> retinere non dubium est. <milestone unit="par" n="11"/> Et quia omnis prima syllaba uerborum, in communibus aut deponentibus, media quoque per <hi rend="italic">u</hi> uocalem loco positam consonantis scribitur (excepto ‘baiulo’, ‘bullio’ etiam iuxta quam in <milestone unit="page" n="p. 195 vol. VII Keil"/> prima nominum syllaba dedimus rationem),<milestone unit="par" n="12"/> ‘bibo’ quoque propter discretionem a ‘uita’ per <hi rend="italic">u</hi>, a ‘potu’ per <hi rend="italic">b</hi> scribendum est; <milestone unit="par" n="13"/> et ‘abeo’ (id est ‘discedo’), ‘obeo’ (‘circumeo’), ‘subeo’ (‘succedo’) ac similia praepositionum gratia per <hi rend="italic">b</hi> arbitror scribenda. <milestone unit="par" n="14"/> Etiam deponentia <hi rend="italic">b</hi> mutam in scriptura tenere usus et consuetudo antiquitus tradidit. <milestone unit="par" n="15"/> Reliquas - ut uires sufficiunt - una regula generali tractare temptabimus, quippe regulis in nominibus datis firmis ac manentibus, etiam si in uerba figurentur. <milestone unit="par" n="16"/> Vt enim uerba in nomen ducta uerborum regulas non amittunt, ita nomina loco posita uerborum origine regularum carere non possunt.</p>
    <p><milestone unit="par" n="17"/> Ergo si tempus praeteritum modi indicatiui in <hi rend="italic">-ui</hi> terminauerit syllabam, media atque ultima syllaba personae primae temporis praesentis per <hi rend="italic">u</hi> uocalem loco positam consonantis scribetur, eo quod omne praeteritum perfectum <hi rend="italic">-ui</hi> syllaba terminatum (praeter ‘bibi’) per <hi rend="italic">u</hi> scribitur,<milestone unit="par" n="18"/> <supplied>ut</supplied> ‘foueo’ ‘foui’, ‘faueo’ ‘faui’, ‘moueo’ ‘moui’, ‘paueo’ ‘paui’ (uel ‘expaui’), ‘lauo’ ‘laui’, ‘iuuo’ ‘iuui’, ‘seruio’ ‘seruiui’; exceptis ‘lambo’ ‘lambibi’, ‘ambio’ ‘ambibi’ ac talibus, <milestone unit="page" n="p. 196 vol. VII Keil"/> quia <hi rend="italic">m</hi> littera praeposita scripturam mutauit; <milestone unit="par" n="19"/> ‘ferueo’ etiam, si in praeterito perfecto ‘ferui’ facit, per <hi rend="italic">u</hi> (cui etiam ego magis adsentior), si ‘ferbui’, per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribetur; <milestone unit="par" n="20"/> ita tamen, si primae coniugationis ac primae speciei uerba non fuerint. <milestone unit="par" n="21"/> Illa enim per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribentur, ut ‘libero’ ‘liberas’ ‘liberaui’, ‘guberno’ ‘gubernas’ ‘gubernaui’, ‘exubero’ ‘exuberas’ ‘exuberaui’, ‘sibilo’ ‘sibilas’ ‘sibilaui’, ‘dubito’ ‘dubitas’ ‘dubitaui’, ‘hebeto’ ‘hebetas’ ‘hebetaui’, ‘titubo’ ‘titubas’ ‘titubaui’, ‘habito’ ‘habitas’ ‘habitaui’. <milestone unit="par" n="22"/> Excipiuntur ‘inuito’ et ‘deriuo’ iuxta rationem quam superius diximus: omnem primam uerborum syllabam (praeter haec quae paulo ante numerauimus) per <hi rend="italic">u</hi> scribi, quoniam ‘in’ et ‘de’ praepositiones esse nemo dubitat. <milestone unit="par" n="23"/> ‘Nauigo’ enim et ‘aceruo’ (<foreign xml:lang="grc">ἐπὶ τοῦ σωρεύω</foreign>) ac talia in nomine datis subseruiunt regulis. <milestone unit="par" n="24"/> Et haec quoque species in duas partes diuiditur. <milestone unit="par" n="25"/> Nam si disyllaba fuerint, scripturam mutabunt, ut ‘leuo’ ‘leuas’ ‘leuaui’, ‘seruo’ ‘seruas’ ‘seruaui’, ‘curuo’ ‘curuas’ ‘curuaui’, ‘nouo’ ‘nouas’ ‘nouaui’, ‘ouo’ ‘ouas’ ‘ouaui’, excepto ‘orbo’. <milestone unit="par" n="26"/> Nam ‘turbo’ a ‘turba’ nomine descendens <hi rend="italic">-ba</hi> <milestone unit="page" n="p. 197 vol. VII Keil"/> syllabae posteritatis iure detinuit regulam. <milestone unit="par" n="27"/> ‘Probo’ enim puto dici per detractionem <hi rend="italic">r</hi> litterae, cum contrarium eius ‘exprobro’ nuncupatur,<milestone unit="par" n="28"/> et ideo <hi rend="italic">b</hi> mutam arbitror apponendam iuxta regulam quam in nominibus nos dedisse meminimus. <milestone unit="par" n="29"/> Et ‘libo’ a Greco translatum esse confidimus (ut est a <foreign xml:lang="grc">ἐπὶ δ' αἴθοπα οἶνον λεῖβε</foreign>). <milestone unit="par" n="30"/> Praeterea quaerimus quare uerbum ‘eneruo’ disyllaborum supergrediens numerum et coniugationis primae ac primae speciei consistens non per <hi rend="italic">b</hi> mutam, sed per <hi rend="italic">u</hi> scribitur: <milestone unit="par" n="31"/> et dicimus quaestionem soluentes, quia ‘e’ longa praepositio est, et ideo disyllaborum arripuit regulam.</p>
    <p><milestone unit="par" n="32"/> Sed quia euenit quaedam uerba in ultima quidem aut antecedente syllaba primae personae <hi rend="italic">u</hi> litteram non habere, in secunda uero continere persona, ut ‘uolo’ ‘uis’, ‘malo’ ‘mauis’; <milestone unit="par" n="33"/> quaedam in praeterito tantum perfecto, non tamen in positione sua, ut ‘gaudeo’ ‘gauisus sum’; <milestone unit="par" n="34"/> et rursus in praeterito perfecto <hi rend="italic">u</hi> litteram penitus non habente alias personas in temporibus aliis <milestone unit="page" n="p. 198 vol. VII Keil"/> eandem tenere litteram, ut ‘uiuo’ ‘uixi’, <milestone unit="par" n="35"/> sciendum quod etiam illam <hi rend="italic">u</hi> litteram uocalem pro consonante habeant in scriptura. <milestone unit="par" n="36"/> Si uero praeteritum supradictum in <hi rend="italic">-bui</hi> aut in <hi rend="italic">-si</hi> aut in <hi rend="italic">-psi</hi> syllabas desinat, per <hi rend="italic">b</hi> mutam sine dubio scribentur, ut ‘praebeo’ ‘praebui’, ‘iubeo’ ‘iussi’, ‘scribo’ ‘scripsi’ ac talia.</p>
    <p><milestone unit="par" n="37"/> Credo etiam de uerbis hanc regulam nos dedisse plenissimam, cum <supplied>diximus</supplied> temporis omnis praeteriti imperfecti ultimam syllabam, modi scilicet indicatiui, per <hi rend="italic">b</hi> mutam <supplied>scribi debere</supplied> (ut ‘amabam’, ‘uoluebam’)<milestone unit="par" n="38"/> et praeteriti perfecti eandem ultimam et plusquamperfecti paenultimam per <hi rend="italic">u</hi> uocalem loco positam consonantis (ut ‘amaui’, ‘amaueram’, ‘uolui’, ‘uolueram’). <milestone unit="par" n="39"/> Futuri quoque eiusdem terminus, si primae et secundae tertiaeque productae coniugationis uerba fuerint, per <hi rend="italic">b</hi> mutam scribetur, ut ‘amo’ ‘amabo’, ‘uoco’ ‘uocabo’, ‘doceo’ ‘docebo’, ‘moneo’ ‘monebo’, ‘nutrio’ ‘nutribo’, ‘audio’ ‘audibo’. <milestone unit="par" n="40"/> Et subiunctiui seu coniunctiui ultimas per <hi rend="italic">u</hi> uocalem pro consonante scribi debere antiquos tradidisse cognoscimus (ut ‘uoluam’, ‘uoluerem’, ‘uoluerim’, ‘uoluissem’, ‘uoluero’ ac talia), eorum scilicet uerborum,<milestone unit="par" n="41"/> quorum prima persona aut <hi rend="italic">u</hi> uocalem habuerit pro consonante in ultima syllaba (ut ‘leuo’, ‘priuo’),<milestone unit="par" n="42"/> aut penitus eandem litteram non apparentem eodem loco scilicet eademque persona (ut ‘habito’, ‘hiberno’, ‘amo’, ‘doceo’ ac talia). <milestone unit="par" n="43"/> Nam quae habebunt <hi rend="italic">b</hi> mutam in prima persona <milestone unit="page" n="p. 199 vol. VII Keil"/> praesentis (ut dictum est) temporis, quorum praeteritum in <hi rend="italic">-bui</hi> aut in <hi rend="italic">-psi</hi> syllabas desinet,<milestone unit="par" n="44"/> eandem <hi rend="italic">b</hi> mutam in omnibus temporibus modorum omnium, ubicumque inciderit, seruare desiderant. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="9"><head> [IX.] EVTYCHIS DE ASPIRATIONE</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Quamquam alias quoque uoces ad aspirationem pertinentes non paucas, quae non erant ab idoneis auctoribus frequentatae, sciens praeterii, ne nimia longitudine uoluminis essem molestus,<milestone unit="par" n="2"/> tamen, quoniam plerosque legentium plus allicit sterilis breuitas quam utilis commentariorum prolixitas,<milestone unit="par" n="3"/> quasi per epitomam eadem mihi repetere placuit et omnium tam ueterum testimoniis quam redditis ubique rationibus praemissis ipsas tantummodo meras rursus exponere regulas,<milestone unit="par" n="4"/> ut antedicta studiosioribus et posteriora satisfacere uideantur his qui longiora fastidiunt.</p>
    <p><milestone unit="par" n="5"/> Omnis uox Greca uel barbara suum seruat apud Romanos tam in uocalibus quam in consonantibus spiritum, ut ‘Halis’, ‘Hecuba’, ‘Hegio’, ‘Hieron’, ‘Homerus’, ‘hymen’, ‘hora’ (“diei”), ‘Thybris’, ‘Phoebus’, ‘chorus’, ‘Rhenus’, ‘Hannibal’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> Omnes articuli a uocale incipientes cum aspiratione proferuntur, ut ‘hic’ ‘haec’ ‘hoc’, ‘hi’ ‘hae’ ‘haec’, absque uocatiuo ‘o’. <milestone unit="par" n="7"/> Etiam aduerbiis tamen localibus aspiratur, ut ‘hic’, ‘huc’, ‘hinc’, ‘hac’, nisi cum pronominibus componuntur, <milestone unit="page" n="p. 200 vol. VII Keil"/> <supplied>ut</supplied> ‘illic’, ‘istic’, ‘istaec’, ‘istuc’, ‘istac’; <milestone unit="par" n="8"/> tunc enim amittit collisione uocalium spiritum, quem aliae compositiones etiam in mediis semper uocalibus seruant, ut ‘adhuc’, ‘prohibeo’, exceptis paucis corruptis, quae excludunt penitus spiritum (sicut superius dictum est),<milestone unit="par" n="9"/> ut ‘postumus’ <supplied>a</supplied> “post humatum” (id est “post sepultum patrem natus”), ‘bimus’ ‘trimus’ ‘quadrimus’ quasi a ‘bis’, ‘ter’, ‘quater’ et ‘hieme’ dicta, ‘manubrium’ <supplied>a</supplied> ‘manuhaberium’, ‘peteredium’ a “petendis hereditatibus”; <milestone unit="par" n="10"/> tum hoc ipsum etiam quibusdam solet euenire simplicibus, ut ‘ueho’ ‘traho’ ‘uexi’ ‘traxi’, ‘mihi’ ‘mi’, ‘nihil’ ‘nil’, ‘prehendo’ ‘prendo’, ‘uehemens’ ‘uemens’ et similia (sicut ante relatum est).</p>
    <p><milestone unit="par" n="11"/> Omnis uocalis uocali illata, seu diuisa seu in diptongo copulata, caret aspiratione,<milestone unit="par" n="12"/> ut ‘aenus’, ‘aeneus’, ‘aedes’, ‘aedilis’, ‘aeger’, ‘Aelius’, ‘Aemilius’, ‘aequus’, ‘aequor’, ‘aes’, ‘aestimo’, ‘aestas’, ‘aeuum’, ‘auceps’, ‘audeo’, ‘audax’, ‘ausus’, ‘audio’, ‘augurium’, ‘augeo’, ‘aufero’, ‘aulaeum’, ‘aura’, ‘auris’, ‘aurum’, ‘ausculto’, ‘autumo’ et ‘aut’ coniunctio,<milestone unit="par" n="13"/> exceptis ‘haedus’, ‘haereo’, ‘haud’, ‘haurio’, ‘hio’, ‘hisco’ et quicquid ab his componitur uel deriuatur. <milestone unit="par" n="14"/> Nam haec ut articulo aspirantur, ut ‘heu’ et ‘hei’ interiectionibus et uerbo ‘heiulo’ (quod ab ‘hei’ uel ‘heu’ traductum est), <supplied>ut</supplied> ‘heus’ et ‘heia’ et aduerbiis uel interiectionibus.</p>
    <p><milestone unit="par" n="15"/> Omnis uocalis <hi rend="italic">b</hi> sequente leuiter enuntiatur, ut ‘abies’, ‘ebur’, ‘ibi’, ‘ob’, ‘uber’, notatis ‘habeo’, ‘hebes’, ‘hibiscus’ et quicquid ab unoquoque eorum fit.</p>
    <p><milestone unit="par" n="16"/> Omnis uocalis <hi rend="italic">c</hi> sequente leuiter profertur, ut ‘acies’, ‘ecce’, ‘oculus’, ‘ocior’, absque articulis et aduerbiis; <milestone unit="par" n="17"/> cum mutatur, uocalem aspiratam sequitur. <milestone unit="par" n="18"/> In pronominibus modo aspiratur, ut ‘hic’ et ‘haec’ et ‘hoc’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="19"/> Omnis uocalis <hi rend="italic">d</hi> sequente leuiter enuntiatur, ut ‘ador’, ‘edax’, ‘odor’, ‘udus’. <milestone unit="par" n="20"/> Notatur ‘Hadria’, ‘hedera’; ‘hodie’ enim ex “hoc die” compositum seruauit articuli aspirati scripturam. <milestone unit="page" n="p. 201 vol. VII Keil"/></p>
    <p><milestone unit="par" n="21"/> Omnis uocalis <hi rend="italic">f g h p q t u</hi> pro consonante sequentibus caret aspiratione, ut ‘Afer’, ‘ager’, ‘aha’, ‘apis’, ‘aqua’, ‘ater’, ‘auus’, ‘effero’, ‘egeo’, ‘ehem’, ‘epulae’, ‘equus’, ‘et’ coniunctio, ‘ignis’, ‘iter’, ‘opus’, ‘otium’, ‘ouis’, ‘uter’, ‘uua’. <milestone unit="par" n="22"/> De agni enim ‘hapso’ (id est ‘uellere’), in superioribus dictum est.</p>
    <p><milestone unit="par" n="23"/> Omnis uocalis <hi rend="italic">l</hi> sequente absque <hi rend="italic">e</hi> leuiter enuntiatur, ut ‘ala’, ‘ales’, ‘alo’ (id est ‘nutrio’), ‘albus’ (id est ‘color’), ‘alga’, ‘almus’, ‘alnus’, ‘altus’, ‘aluus’ (id est ‘uenter’), ‘ilex’, ‘Ilerda’, ‘ilico’, ‘ille’, ‘olor’ (id est ‘cygnus’), ‘oleum’, ‘ulcus’, ‘ulciscor’, ‘ulmus’, ‘ulna’. <milestone unit="par" n="24"/> Notantur ‘halo’ uerbum, ‘hilum’, ‘hilaris’, ‘holus’ nomina. <milestone unit="par" n="25"/> <hi rend="italic">E</hi> enim sequente <hi rend="italic">l</hi> plerumque grauiter effertur, ut ‘helluo’, ‘heluus’, ‘helucus’, ‘helops’ et quicquid ab unoquoque eorum fit.</p>
    <p><milestone unit="par" n="26"/> Omnis uocalis <hi rend="italic">m</hi> sequente leuiter enuntiatur, ut ‘amor’, ‘amicus’, ‘amoenus’, ‘amans’, ‘amictus’, ‘amurca’, ‘emo’, ‘emax’, ‘imus’, ‘immo’, ‘omen’, ‘omasum’, ‘omentum’, ‘umor’, ‘umerus’, ‘umidus’,<milestone unit="par" n="27"/> notatis ‘hamus’, ‘Hammon’, ‘homo’, ‘humus’ et quicquid ab his fit.</p>
    <p><milestone unit="par" n="28"/> Omnis uocalis <hi rend="italic">n</hi> sequente leuiter effertur, ut ‘annus’, ‘anulus’, ‘ensis’, ‘inanis’, ‘initium’, ‘inulae’, ‘onus’, ‘onustus’, ‘unus’, ‘unicus’, notatis ‘honor’, ‘honestas’ et ‘Iohannes’ uel peregrinis et Punicis uocibus,<milestone unit="par" n="29"/> ut ‘Hannibal’, ‘Hanno’, ‘Henna’ et ‘hinnulus’ (uel ‘hinnus’) et quicquid ab his fit.</p>
    <p><milestone unit="par" n="30"/> <hi rend="italic">A</hi> uel <hi rend="italic">u</hi> uocales <hi rend="italic">r</hi> sequente leuiter enuntiantur, ut ‘area’, ‘aries’, ‘aranea’, ‘arcus’, ‘arma’, ‘arduus’, ‘artus’, ‘aro’, ‘urtica’, ‘urna’, notatis ‘hara’, ‘harena’, ‘harundo’: <milestone unit="par" n="31"/> nam ‘harmonia’, ‘Harpyiae’, ‘harpalice’ Greca sunt et ob hoc aspirantur.</p>
    <p><milestone unit="par" n="32"/> <hi rend="italic">E</hi> uocalis <hi rend="italic">r</hi> sequente leuiter effertur, ut ‘erus’, ‘error’, ‘eruum’, ‘ergo’, nisi post <hi rend="italic">r b</hi> sequatur uel <hi rend="italic">n</hi> uel <hi rend="italic">s</hi> <supplied>uel</supplied> <hi rend="italic">e</hi> longa: tunc enim grauiter enuntiatur,<milestone unit="par" n="33"/> ut ‘herba’, ‘herbidus’, ‘herbilis’, ‘herbosus’, proprium ‘Hernae’ (unde est <quote type="poetry"><hi rend="italic">Hernica saxa colunt</hi></quote>), ‘Hersilia’, ‘heres’, ‘heredium’, ‘Herennius’ proprium; <milestone unit="par" n="34"/> et ‘Hercules’, a Greco per syncopam factum, iure habet aspirationem. <milestone unit="par" n="35"/> ‘Heri’ etiam aduerbium temporis differentiae causa, ne genetiuus putetur ab eo quod est ‘erus’ ‘eri’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="36"/> <hi rend="italic">I</hi> uocalis ante <hi rend="italic">r</hi> semper aspiratur, ut ‘hircus’, ‘hirquitallus’, <milestone unit="page" n="p. 202 vol. VII Keil"/> ‘Hirpinus’, ‘hirsutus’, ‘hirtus’, ‘Hirtuleius’, ‘Hirrus’ proprium,<milestone unit="par" n="37"/> nisi aut monosyllabum sit (ut ‘ir’) aut ex motu uerbi (ut ‘eo’ ‘is’ ‘irem’ ‘ires’), ‘iris’ (id est ‘arcus’) aut nisi <hi rend="italic">a</hi> post <hi rend="italic">r</hi> sequatur; <milestone unit="par" n="38"/> tunc enim aspiratione caret, ut ‘ira’, ‘iratus’, ‘iracundus’, ‘irascor’ et quicquid ab unoquoque eorum fit.</p>
    <p><milestone unit="par" n="39"/> <hi rend="italic">O</hi> uocalis <hi rend="italic">r</hi> sequente leuiter effertur, ut ‘orbus’, ‘orcus’, ‘ordior’, ‘orsus’, ‘orior’, ‘oriens’, ‘ortus’ (id est ‘natus’). <milestone unit="par" n="40"/> Si uero alia <hi rend="italic">r</hi> sequatur aut <hi rend="italic">t</hi> (hoc fit non ex declinatione uerbi), nam tunc <hi rend="italic">o</hi> aspiratur, ut ‘horreo’, ‘horror’, ‘horreum’, ‘hortus’, ‘holerum’, ‘Hortensius’; notatur ‘hordeum’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="41"/> <hi rend="italic">A</hi> uel <hi rend="italic">e</hi> uel <hi rend="italic">u</hi> uocales <hi rend="italic">s</hi> littera sequente carent aspiratione, ut ‘as’, ‘assis’, ‘astutus’, ‘ascendo’, ‘aspicio’, ‘esca’, ‘est’, ‘essem’, ‘essemus’, ‘usus’, ‘usura’; <milestone unit="par" n="42"/> notantur ‘hasta’, ‘hastile’, ‘hastina’, ‘hesternus’ (est enim ab ‘heri’ aduerbio) et ‘Hesperia’ Grecum.</p>
    <p><milestone unit="par" n="43"/> <hi rend="italic">I</hi> uero uel <hi rend="italic">o</hi> sequente <hi rend="italic">s</hi> postquam erit <hi rend="italic">p</hi> uel <hi rend="italic">t</hi>, cum aspiratione proferuntur,<milestone unit="par" n="44"/> ut ‘Hispania’, ‘Hispo’, ‘hispidus’, ‘historia’, ‘histrio’, ‘Hister’ (seu proprium seu “fluminis” sit seu “gentis uocabulum”), ‘hospes’, ‘hospita’, ‘hospitium’, ‘Hostilius’, ‘hostia’. <milestone unit="par" n="45"/> Notatur pronomen ‘iste’ et ab eo composita; <milestone unit="par" n="46"/> ‘os’ ‘oris’ (ex quo ‘ostendo’, ‘ostentum’) leuiter prolata, sicut alia quae post <hi rend="italic">s</hi> carent <hi rend="italic">p</hi> uel <hi rend="italic">t</hi>, ut ‘isdem’, ‘oscitans’. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="10"><head>[X.] EX ORTHOGRAPHO CAESELLIO ISTA COLLECTA SVNT</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> ‘Con’ praepositio, si ad uerba a uocalibus incipientia accedat, <hi rend="italic">n</hi> consonantem perdit, ut ‘aequo’ ‘coaequo’, ‘eo’ ‘coeo’, ‘ortus’ ‘coortus’; <milestone unit="par" n="2"/> sin autem ad uerba accedat a digamma incipientia (id est quae <hi rend="italic">u</hi> loco consonantis positam retinent), non perdit <hi rend="italic">n</hi> litteram, ut ‘uoluo’ ‘conuoluo’, ‘uinco’ ‘conuinco’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Contra euenit in ‘re-’ praepositione: <milestone unit="par" n="4"/> <hi rend="italic">d</hi> enim litteram extrinsecus accipit, cum ad uocalem incipientem uerbi alicuius accessit; <milestone unit="par" n="5"/> quam <hi rend="italic">d</hi> litteram non accipit, si ad digamma (id est <hi rend="italic">u</hi> positam loco consonantis) accedat, ut ‘ulcero’ ‘redulcero’, ‘ago’ ‘redigo’, ‘eo’ ‘redeo’, ‘uoco’ ‘reuoco’, ‘uinco’ ‘reuinco’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> <hi rend="italic">Qui</hi>, si una syllaba est, per <hi rend="italic">q</hi> litteram scribendum est, ut “qui homo”; <milestone unit="par" n="7"/> si duae, per <hi rend="italic">c</hi>, ut “cui homini”. <milestone unit="par" n="8"/> ‘Aliquonde’ per <hi rend="italic">q u o n</hi> debet scribi: <milestone unit="par" n="9"/> diuisio <milestone unit="page" n="p. 203 vol. VII Keil"/> enim illius est ‘aliquo’ et ‘unde’, hoc est “ex aliquo loco” (sed certe <hi rend="italic">n</hi>, non <hi rend="italic">m</hi> erit, quia ‘unde’ ita scribitur). <milestone unit="par" n="10"/> Et ‘aliquobi’ aeque: ex ‘aliquo’ enim et ‘ubi’ est, hoc est “in aliquo loco”. <milestone unit="par" n="11"/> Sed hae syllabae, quae litteris <hi rend="italic">q u o</hi> constant, non exaudiuntur, perscribi tamen debent.</p>
    <p><milestone unit="par" n="12"/> ‘Re-’ praepositio nonnumquam, cum ad consonantes accedit, geminat illas, quod plerumque apud antiquos est, <supplied>ut</supplied> ‘duco’ ‘redduco’, ‘cado’ ‘reccido’, ‘tuli’ ‘rettuli’, ‘pello’ ‘reppello’, ‘do’ ‘reddo’, ‘lego’ ‘rellego’; unde ‘relliquias’ et ‘relligionem’ scribunt. <milestone unit="par" n="13"/> Quod apud poetas ita oportere scribi concesserim, tametsi apud oratores quoque antiquos est; <milestone unit="par" n="14"/> nobis iam decor et leuitas obtinenda est, qui maximus fructus est Latinitatis.</p>
    <p><milestone unit="par" n="15"/> ‘Tantus’ et ‘quantus’ in medio <hi rend="italic">m</hi> habere debent, <supplied>a</supplied> ‘tam’ et ‘quam’: unde ‘quamtitas’ ‘quamtus’ ‘tamtus’. <milestone unit="par" n="16"/> Nec quosdam moueat, si <hi rend="italic">n</hi> sonat: <milestone unit="par" n="17"/> ita enim supra docui, <hi rend="italic">n</hi> sonare debere, tametsi in scriptura <hi rend="italic">m</hi> positum sit.</p>
    <p><milestone unit="par" n="18"/> Quaecumque uerba primo loco ab <hi rend="italic">s</hi> littera incipient, ea cum praepositione ‘ex’ composita litteram eandem <hi rend="italic">s</hi> habere debebunt; <milestone unit="par" n="19"/> cetera minime onerari oportet, ut ‘salio’ ‘exsilio’, ‘specto’ ‘exspecto’. <milestone unit="par" n="20"/> ‘Aestimo’ ‘existimo’ <hi rend="italic">s</hi> non habent, sicut ‘aequo’ ‘exaequo’, ‘peto’ ‘expeto’ aeque non habent. <milestone unit="par" n="21"/> Quo discrimine facile intelligitur aliud esse ‘pecto’, aliud ‘specto’; <milestone unit="par" n="22"/> et ideo ab eo quod est ‘pecto’ (id est ‘pectino’), cum compositum fuerit ‘expecto’, <hi rend="italic">s</hi> litteram non habet; <milestone unit="par" n="23"/> ab eo uero quod est ‘specto’ (id est “rei alicuius spectaculo utor”), cum compositum fuerit ‘exspecto’, <hi rend="italic">s</hi> litteram (sicut supra diximus) necessario retinet. <milestone unit="par" n="24"/> Item ‘exscreo’ cum <hi rend="italic">s</hi> ‘screare’ fit, si sine <hi rend="italic">s</hi>, ‘creare’. <milestone unit="par" n="25"/> ‘Exsilium’ <milestone unit="page" n="p. 204 vol. VII Keil"/> quoque cum <hi rend="italic">s</hi> scribi debet: “ex solo” enim “ire” est ‘exsolare’ (quasi ‘exsolium’, quod Greci <foreign xml:lang="grc">ἐξορισμόν</foreign> dicunt); <milestone unit="par" n="26"/> et antiqui ‘exsoles’ dicebant, quos nos ‘exsules’ dicimus. <milestone unit="par" n="27"/> ‘Extorrem’ uero sine <hi rend="italic">s</hi>: “ex terra” enim “eiectum” significat. <milestone unit="par" n="28"/> ‘Exsui’ habet <hi rend="italic">s</hi>: <milestone unit="par" n="29"/> ‘sui’ enim est et ‘insui’ (quasi “alicui rei immitti”), unde ‘exsui’ (quasi iam “emitti et nudari”); <milestone unit="par" n="30"/> inde ‘exsuuiae’, unde ‘exsuti’ (id est ‘spoliati’). <milestone unit="par" n="31"/> ‘Exire’ sine <hi rend="italic">s</hi> (‘ire’ enim simplex est) et quaecumque ex hoc formabuntur, ut ‘exitus’, ‘exitium’, ‘exitiale’. <milestone unit="par" n="32"/> Etiam ‘exercere’ non habet <hi rend="italic">s</hi> in compositione, quia simplicia quoque <hi rend="italic">s</hi> similiter non habent. <milestone unit="par" n="33"/> Etenim ‘exercere’ est ‘ex’ et ‘arcere’, ut ‘exercitus’ (“qui sub disciplina certa arcetur”), unde ‘exercitatio’. <milestone unit="par" n="34"/> ‘Exscindo’ <hi rend="italic">s</hi> habere debet: ‘scindo’ enim est simplex. <milestone unit="par" n="35"/> Similiter ‘exsculpo’ et ‘exsisto’: ‘sculpere’ enim et ‘sistere’ simpliciter dicitur. <milestone unit="par" n="36"/> ‘Expurgo’ autem eodemque modo ‘excedo’ <hi rend="italic">s</hi> non desiderant. <milestone unit="par" n="37"/> ‘Eximo’ similiter: nam et in aliis praepositionibus sine hac littera est, ut ‘redimo’, ‘interimo’, ‘dirimo’. <milestone unit="par" n="38"/> Itaque ‘exemptus’ ita scribitur, ut ‘eximius’ (“qui est quasi exemptus et extra ceteros positus”). <milestone unit="par" n="39"/> ‘Extremus’ quoque sine <hi rend="italic">s</hi>: ‘ex’ enim est, unde ‘extra’ et ‘extremus’, unde ‘extrinsecus’, ‘exter’, ‘extrarium’ et siqua alia hinc trahi possunt. <milestone unit="par" n="40"/> ‘Exsequiae’ uero habent <hi rend="italic">s</hi>: ‘sequi’ enim est in simplici. <milestone unit="par" n="41"/> At ‘exiguae’ non habent <hi rend="italic">s</hi>, sicut ‘indiguae’ (“quae egeant”) <supplied>et</supplied> ‘exiguitas’. <milestone unit="par" n="42"/> Similiter ‘exoletus’, quod ex alterius partis praepositione manifestum fit: ‘adoleuit’ enim est. <milestone unit="par" n="43"/> ‘Obsoleuit’ autem <hi rend="italic">s</hi> quidem habet, sed non ipsius uerbi, uerum praepositionis quae est ‘obs’, sicut “ab abs”, quasi ‘aboleuit’ (id est “inueterauit et absorduit diuturnitate”). <milestone unit="par" n="44"/> Haec et quae his similia sunt hoc modo animaduertentur; <milestone unit="par" n="45"/> cetera, quae simplicia sunt et non componuntur, sine ulla dubitatione <hi rend="italic">x</hi> tantum habebunt, ut ‘uixi’, ‘dixi’, ‘uexaui’, ‘faxim’, ‘uxor’, ‘auxilium’, ‘examen’, ‘axis’ et ‘exemplum’. <milestone unit="page" n="p. 205 vol. VII Keil"/></p>
    <p><milestone unit="par" n="46"/> DE DIVISIONE SYLLABARVM.</p>
    <p><milestone unit="par" n="47"/> Duae <del>sunt</del> consonantes impares, quae tamen haerere possunt, si hinc inde uocalem accipiant, posteriorem syllabam sequuntur; <milestone unit="par" n="48"/> pares uel impares (singulae scilicet) et in priorem et in posteriorem diuiduntur: <milestone unit="par" n="49"/> ‘potestas’ nouissima syllaba <hi rend="italic">-stas</hi> erit, ‘noster’ <hi rend="italic">-ster</hi>, ‘capto’ <hi rend="italic">-pto</hi>; <milestone unit="par" n="50"/> at ubi tres sunt, ut ‘plostrum’ <hi rend="italic">-strum</hi>, ‘lustrant’ -strant, ‘capistrum’ <hi rend="italic">-strum</hi>, aeque ‘claustrum’, ‘rastrum’, ‘campestre’. <milestone unit="par" n="51"/> Fere autem tres hae consonantes tertio loco <hi rend="italic">r</hi> habent et aliae <hi rend="italic">l</hi> litteram, ut ‘astula’ et in elisione ‘ascla’, ‘pestulum’ <supplied>‘pestlum’</supplied>: <milestone unit="par" n="52"/> aliter nullo modo in tribus consonantibus unitas syllabae datur.</p>
    <p><milestone unit="par" n="53"/> Cum pares sunt, singulae ad singulas syllabas ibunt: duae enim pares litterae (seu uocales sint seu consonantes) non coeunt; <milestone unit="par" n="54"/> similiter quae syllabam non faciunt, si uocalem accipiant, tametsi impares sunt, ut ‘carpo’, ‘dorsum’, ‘Porcius’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="55"/> Vna consonans inter duas uocales posita posteriorem sequitur, ut ‘Paris’, ‘lapis’, ‘tutus’. <milestone unit="par" n="56"/> At si inter uocales consonans fuerit et digamma posterius, uocali digamma adhaerebit; <milestone unit="par" n="57"/> iam enim dixi excepta <hi rend="italic">q</hi> littera et <hi rend="italic">g</hi> nullam aliam consonantem cum eius modi syllabis consistere, ut ‘soluo’, ‘eneruo’, ‘uoluo’, ‘larua’, ‘puluis’. <milestone unit="par" n="58"/> Itaque ‘tenuis’, si trisyllabum est, <hi rend="italic">n</hi> consonans ad <hi rend="italic">u</hi> accedit, si disyllabum, ad <hi rend="italic">e</hi>: aeque ‘belua’, ‘malua’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="59"/> ‘Dispicio’, uerbum compositum, quaeritur utrum per duo <hi rend="italic">ss</hi> an per unum scribi debeat et utrum ita diuidi, ‘dis’ et ‘spicio’. <milestone unit="par" n="60"/> Et diuisionis quidem eius facilis ratio est, quoniam omnes praepositiones integrae separandae sunt, ut est ‘abstulit’ ‘abs’ et ‘tulit’, ‘transtulit’ ‘trans’ et ‘tulit’, ‘abscondit’ ‘abs’ et ‘condit’ et cetera his similia. <milestone unit="par" n="61"/> Per duo autem <hi rend="italic">ss</hi> scribendum est, non per unum, quoniam ex praepositione et uerbo constat esse compositum, quemadmodum est ‘conspicio’, ‘aspicio’, ‘despicio’; <milestone unit="par" n="62"/> ac per hoc per duo <hi rend="italic">ss</hi> ‘disspicio’ scribi debet et ita diuidi: ‘dis’ et ‘spicio’. <milestone unit="par" n="63"/> Nonnulli uero ‘dispicio’ per unum <hi rend="italic">s</hi> scribendum putant, quod praepositio interdum litteram perdat, ut est ‘diduco’, ‘diuido’, ‘diiudico’. <milestone unit="par" n="64"/> Sed melius est per duo <hi rend="italic">ss</hi> scribi ‘disspicio’. <milestone unit="page" n="p. 206 vol. VII Keil"/></p>
    <p><milestone unit="par" n="65"/> «‘Obliuiscor’ compositumne an simplex est?»<milestone unit="par" n="66"/> Compositum, scilicet huius simplex latet in antiquis <del>nominibus et</del> monumentis: <milestone unit="par" n="67"/> ‘liuisci’ enim <del>‘obliuisci’</del> est et ‘liuitus’, quod nos hodie per elisionem ‘oblitus’. <milestone unit="par" n="68"/> Quod cum manifestum fuerit, planissime quiuis intelleget in scriptura uerbi huius diuisionem: ‘ob’ et ‘liuiscor’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="69"/> ‘Pompeiius’, ‘Tarpeiius’ et ‘eiius’ per duo <hi rend="italic">ii</hi> scribenda sunt et propter sonum (plenius enim sonant) et propter metra: <milestone unit="par" n="70"/> numquam enim longa fiet syllaba, nisi per <hi rend="italic">i</hi> geminum scribatur. <milestone unit="par" n="71"/> Hanc scripturam ita diuidimus, ut praedixi. <milestone unit="par" n="72"/> Nunc illud, genetiui eorum et nominatiui plurales et datiui quemadmodum scribantur uideamus. <milestone unit="par" n="73"/> Quidam “huius Pompei” ‘Tarpei’, “hi Pompei” ‘Tarpei’, “his Pompeis” “his Tarpeis” per unum <hi rend="italic">i</hi> scribunt; <milestone unit="par" n="74"/> nonnulli pusillo diligentiores alterum <hi rend="italic">i</hi> his addunt; <milestone unit="par" n="75"/> ego quoque tertiam addendam praecipio: <milestone unit="par" n="76"/> si enim - ut docui - nominatiuus duo <hi rend="italic">ii</hi> habet pro duabus consonantibus, haec perire nulla declinatione possunt, quae tamen omnimodis modernus usus excludit. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="11"><head>[XI.] EX LVCIO CAECILIO VINDICE ISTA DEFLORATA SVNT</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> <hi rend="italic">M</hi> litteram, cum ad uocales primo loco in uerbis positas accesserit, non enuntiabimus; <milestone unit="par" n="2"/> cum autem ad consonantes aut digammon Aeolicum (pro quo nos <hi rend="italic">u</hi> loco consonantis posita utimur), tunc pro <hi rend="italic">m</hi> littera <hi rend="italic">n</hi> litterae sonum decentius efferemus. </p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> ‘Luci’, ‘magni’, ‘magi’ cum in genetiuis singularibus dicimus, interest quos nominatiuos habeant: <milestone unit="par" n="4"/> proinde enim intererit, utrum per duo <hi rend="italic">ii</hi> an per unum debeant scribi. <milestone unit="par" n="5"/> Si ‘lucus’, ‘magnus’, ‘magus’ sunt nominatiui eorum, unum <hi rend="italic">i</hi> in genetiuo habebunt: plurali quoque nominatiuo et uocatiuo, sed et datiuo et ablatiuo similiter scribentur. <milestone unit="par" n="6"/> Si autem ‘Lucius’, ‘Magnius’, ‘magius’ proferantur, duo <hi rend="italic">ii</hi> in genetiuo habebunt, ‘Lucii’, ‘Magnii’, ‘magii’ (quod ipsum Lucilius annotauit, cum a ‘numero’ ‘Numerius’ discerneret). <milestone unit="page" n="p. 207 vol. VII Keil"/></p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> ‘Cum’ praepositio per <hi rend="italic">c</hi> scribenda est; <milestone unit="par" n="8"/> ‘quum’ aduerbium temporis, quod significat ‘quando’, per <hi rend="italic">q</hi> scribendum est discretionis causa, ut apud Ennium:<lb/>
     <quote type="poetry"><hi rend="italic">cum legionibus quum proficiscitur induperator</hi></quote>.</p>
    <p><milestone unit="par" n="9"/> ‘Quuiusque’ non per <hi rend="italic">c</hi> scribitur, sed per <hi rend="italic">q</hi>, quia sensum quoque alium habet. <milestone unit="par" n="10"/> Nam “huiusce hominis” “huius hominis” est; <milestone unit="par" n="11"/> at “quuiusque hominis” <supplied>et</supplied> “quuiusque ordinis” “uniuscuiusque hominis” et “uniuscuiusque ordinis” significat.</p>
    <p><milestone unit="par" n="12"/> ‘Accedo’ per duo <hi rend="italic">cc</hi>, ‘attuli’ per duo <hi rend="italic">tt</hi>, ‘assiduus’ per duo <hi rend="italic">ss</hi>, ‘apparo’ per duo <hi rend="italic">pp</hi>, ‘annuo’ per duo <hi rend="italic">nn</hi>, ‘alligo’ per duo <hi rend="italic">ll</hi>. <milestone unit="par" n="13"/> In his non solum propter soni leuitatem consonantes mutantur, sed etiam quod nullo modo in eis sonare <hi rend="italic">d</hi> littera potest. <milestone unit="par" n="14"/> Sonat autem <hi rend="italic">d</hi> littera et ascribitur, cum <hi rend="italic">f</hi> consonanti adiuncta est, ut ‘adfluo’, ‘adfari’, ‘adfuturum’, ‘adfatus’, ‘adfero’. <milestone unit="par" n="15"/> Contra <hi rend="italic">b</hi> non sonat, ut ‘offui’, ‘offero’, ‘offendo’. </p>
   </div>
   
   <div type="cap" n="12"><head> [XII.] EX PRISCIANO GRAMMATICO QVI NOSTRO TEMPORE CONSTANTINOPOLI DOCTOR FVIT, DE LIBRO PRIMO IPSIVS ISTA COLLECTA SVNT</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Notandum igitur quod ‘hamus’ (qui a Grecis ‘ancistrus’ appellatur) cum aspiratione debet scribi.</p>
    <p><milestone unit="par" n="2"/> Sciendum et hoc: pro <foreign xml:lang="grc">φ</foreign> Greco a Latinis in scribendo <hi rend="italic">ph</hi> poni debere in Grecis dumtaxat nominibus, ut ‘Orpheus’, ‘Phaeton’. <milestone unit="par" n="3"/> In ceteris autem Latinis nominibus <hi rend="italic">f</hi> ponendum, ut ‘fama’, ‘filius’, ‘facio’. <milestone unit="par" n="4"/> ‘Phoebus’, quo nomine ‘Apollo’ significatur, ita scribendum est, ut post <hi rend="italic">p h</hi> ponatur.</p>
    <p><milestone unit="par" n="5"/> Similiter et ‘Hierichthonius’, ‘hiulcus’ per aspirationem debent scribi: <milestone unit="par" n="6"/> <hi rend="italic">i</hi> enim consonans ante se aspirationem non recipit, nisi tantum uocalis.</p>
    <p><milestone unit="par" n="7"/> ‘Beatus’ per aspirationem scribendum non est. <milestone unit="page" n="p. 208 vol. VII Keil"/></p>
    <p><milestone unit="par" n="8"/> ‘Caelebs’ ante terminalem <hi rend="italic">s</hi> litteram <hi rend="italic">b</hi> scribi debet, non <hi rend="italic">u</hi>, quoniam <hi rend="italic">u</hi> uocalis, cum in consonantis transierit potestatem, <supplied>non</supplied> potest aliam praecedere consonantem.</p>
    <p><milestone unit="par" n="9"/> Aspiratio ante uocales omnes poni potest; <milestone unit="par" n="10"/> post consonantes autem quattuor tantummodo ponitur: <hi rend="italic">c t p r</hi>, ut ‘habeo’, ‘Herennius’, ‘heros’, ‘hiems’, ‘homo’, ‘humus’, ‘Chremes’, ‘Thraso’, ‘Philippus’, ‘Rhodus’. <milestone unit="par" n="11"/> Ideo autem <hi rend="italic">h</hi> uocalibus extrinsecus ascribitur, ut minus sonent, consonantibus autem intrinsecus, ut plurimum sonent.</p>
    <p><milestone unit="par" n="12"/> ‘Gnatus’ per <hi rend="italic">g</hi> et <hi rend="italic">n</hi> scribendum est (sicut ‘gnauus’), quia in compositione ipsam retinent <hi rend="italic">g</hi>, ut ‘agnatus’ et ‘ignauus’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="13"/> ‘Ecquid’ per <hi rend="italic">c</hi> scribendum in prima syllaba, quoniam ‘en quid’ significat, <hi rend="italic">n</hi> littera consonante in <hi rend="italic">c</hi> conuersa.</p>
    <p><milestone unit="par" n="14"/> ‘Samguis’ in prima syllaba per <hi rend="italic">m</hi> scribendum in nominatiuo dumtaxat casu; <milestone unit="par" n="15"/> in ceteris autem casibus per <hi rend="italic">n</hi>, quoniam <hi rend="italic">m</hi> littera in <hi rend="italic">n</hi> conuertitur.</p>
    <p><milestone unit="par" n="16"/> <hi rend="italic">Bs</hi> Latinae litterae pro <foreign xml:lang="grc">ψ</foreign> Greca littera non aliter poni debent in una eademque syllaba coniunctae, nisi in fine nominatiui, cuius genetiuus in <hi rend="italic">-bis</hi> desinit, ut ‘urbs’ ‘urbis’, ‘caelebs’ ‘caelibis’, ‘Arabs’ ‘Arabis’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="17"/> Sciendum autem ‘surripio’ per <hi rend="italic">r</hi> geminum, non per <hi rend="italic">b</hi> et <hi rend="italic">r</hi> scribendum; <milestone unit="par" n="18"/> similiter et ‘corripio’, ‘arripio’, quoniam <hi rend="italic">b</hi> in <hi rend="italic">r</hi> quoque commutatur.</p>
    <p><milestone unit="par" n="19"/> ‘Suspicor’ et ‘suspicio’, uerba composita ab aduerbiis ‘sursum’ uel ‘susum’, in prima syllaba per unum <hi rend="italic">s</hi>, non per duo scribenda sunt, quoniam duplicari consonans subsequente alia consonante non potest, sicut nec antecedente, nisi fuerit muta ante liquidam, ut ‘supplex’, ‘suffragor’, ‘sufflo’, ‘effluo’, ‘effringo’.</p>
    <p><milestone unit="par" n="20"/> ‘Quicquam’ in prima syllaba per <hi rend="italic">c</hi> scribendum, quod <hi rend="italic">d</hi> littera in <hi rend="italic">c</hi> litteram commutatur.</p>
    <p><milestone unit="par" n="21"/> ‘Aggero’ per <hi rend="italic">g</hi> scribendum et ‘aggregatus’, non per <hi rend="italic">d</hi>.  <milestone unit="page" n="p. 209 vol. VII Keil"/></p>
    <p><milestone unit="par" n="22"/> ‘Harpyia’, quod Grecum nomen est, per <hi rend="italic">y</hi> Grecum sequente <hi rend="italic">i</hi> Latino scribendum est, quoniam apud eos <hi rend="italic">yi</hi> diptongon est.</p>
    <p><milestone unit="par" n="23"/> ‘Ara’, cum ‘altare’ significat, sine aspiratione, cum uero ‘cubile’ porcorum, cum aspiratione scribendum. </p>
   </div>
   
   <div type="pr" n="pr"><head>CONCLVSIO</head>
    <p><milestone unit="par" n="1"/> Congregatis igitur, quae per supradictos orthographos necessario repperi fuisse conscripta, nunc finem libri Domino iuuante faciamus. <milestone unit="par" n="2"/> Datur enim intelligi rem nimis utilem fuisse, quae tot ac tantis auctoribus cognoscitur esse tractata, quoniam, siquid a prioribus praetermissum est, a sequentibus constat impletum. <milestone unit="par" n="3"/> Meminisse autem debemus frequenter artigraphos de orthographia tractasse et iterum orthographos de partium declinatione disseruisse, cum tamen res sibi repugnare uideantur. <milestone unit="par" n="4"/> Ars enim tractat de partium declinatione, orthographia uero quemadmodum scribi debeat designat, quod partium declinatio decora reperit. <milestone unit="par" n="5"/> Hoc si in auctoribus semper intenderis, ut pro locis suis posita diligenter accipias, nullo errore fatigaberis.</p>
    <p><milestone unit="par" n="6"/> Nunc animos legentes erigite et gaudete tantos ad uos priscos peruenisse auctores, ut eis credere indubitata mente debeatis. <milestone unit="par" n="7"/> Possem quidem Aquilam et Quintilianum, sed et Auitum, quos non nulli in orthographiae peritia laudandos esse putauerunt, quos tamen uenturos in Christi nomine celerrime sustinemus, superioribus auctoribus addere. <milestone unit="par" n="8"/> Sed necessarium non est multiplici numero dare licentiam, cum non sint omnino definiti quanti de eadem re scribere maluerunt. <milestone unit="par" n="9"/> Nam si duodecim horarum spatia diem protinus complere noscuntur, si duodecim quoque menses annum uolubili uarietate restituunt, si duodecim signa caelestia totius nobis circuli campos solida rotunditate concludunt,<milestone unit="par" n="10"/> debet nobis omnino sufficere, quod ex duodecim orthographorum libris rectitudinem scripturae docentium defloratas regulas posteris legendas exhibui.</p>
    <p><milestone unit="par" n="11"/> Valete, fratres, atque in orationibus uestris mei memores esse dignamini, qui uos inter cetera et de orthographiae uirtute et de distinctione <milestone unit="page" n="p. 210 vol. VII Keil"/> ponenda, quae nimis pretiosa cognoscitur, sub breuitate commonui et quemadmodum Scripturae diuinae intelligi debeant copiosissime legenda praeparaui; <milestone unit="par" n="12"/> quatenus sicut ego uos ab imperitorum numero sequestratos esse uolui, ita nos uirtus diuina non patiatur cum nequissimis poenali societate coniungi.</p>
    <p><milestone unit="par" n="13"/> Hunc Cassiodorus Senator «De orthographia» librum ex duodecim auctorum opusculis defloratum <supplied>perlegit</supplied>.<milestone unit="page" n="p. 165 vol. VII Keil"/></p>
   </div>
   
   
  </body>
 </text>

</TEI>
