<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De uerbis dubiis</title>
    <author>Caper (Ps.)</author>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>piero colombo - step srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo</resp>
     <name>Marinone, GL-CD</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Ermanno Malaspina</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>dlt000550</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Grammatici Latini, VII. Scriptores de orthographia. Terentius Scaurus, Vellius Longus etc.</hi>, ex recensione H. Keilii, Hildesheim 1961, 107-112 (reprografischer Nachdruck der Ausgabe, Leipzig 1880).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>[Caper] de uerbis dubiis</head>
   <p>
    <milestone unit="row" n="riga 4 "/> in singularibus uerbis multa dubia habentur. ea per ordinem
     <supplied>litterarum</supplied> exequemur. </p>
   <p> auellanae nuces et abellinae. acris et acer, quamuis dicant plerique acris femininum, acer
    masculinum: sic alacris et alacer. accersere ab acciendo; accersi, non accersiui. accusare
    arguere, incusare queri. accipiter, non acceptor. adulor illi. adsentio, quia adsensi, non
    adsentior. adstringe, non astringe. adulterina adulterata, at adultera quae adulterat.
    aduenticia caena, non aduentoria. aemulor illum, non illi. alium, non alius, quia alia.
    aluearia, non aluinae. aluus haec nunc, sed apium hic. alica, non halica. alioquin adfirmatiuum
    est. amolum, non amulum, quod non molatur. ambobus non ambis, et ambabus. amplector semel,
    amplexor saepius. ambitio, quando fit; ambitus, cum factus est. amaracus haec. anas et anus,
    utrumque femininum est. angor nomen et uerbum est. antidotus haec. <milestone unit="page"
     n="p. 108 "/> aquilus color nigro proximus. arcubus pugnatur: sunt enim ab arcu: arces autem
    arcibus faciunt. artus artubus, artes artibus faciunt. arteriae hae. artolagoenus <del>ab
     assidendo</del>. attagenae hae. atramentarium, non atramentale, ut lignarium et armarium.
    austerus, non austeris <del>et austera</del>, et austere, non austeriter; item austera et
    austerum. assiduus, non adsiduus, ab assidendo. ausculta, non asculta. axiculus hic, quia hic
    axis. baculum hunc, non hoc. balneum et balneas, non balineum. binas tabulas dicimus, non duas:
    semper enim pluraliter tabulas dicimus: at epistolas duas, non binas, quoniam singulariter
    epistola dicitur. sic et Graeci obseruant. bibere, non biber. bracas, non braces. cannabe hoc,
    non cannabis. carbasus haec, non hic. caduceus hic, non caduceum. catinus hic, non catinum.
    canulus haec, canuli hae. cardo hic, non haec. camarus, non cambarus. cetariae tabernae, quae
    nunc cretariae non recte dicuntur. cercinus, non circinus <del>cucumis haec, non cucumer</del>.
    cinctus, non cinctum. cinis hic uel haec, non hoc <supplied>ciner</supplied>. cliens tam hic
    quam haec. clibanus hic, non clibanum. clatri hi, non haec clatra. clunis hic, non haec.
    coturnices, non cocturnices. colus haec <milestone unit="page" n="p. 109 "/> lanificii. corbes
    hae, non hi. cornu bouis, cornus arbor. consueo, non consuo; consuere, ut feruere. congius hic.
    coclea sine h. cocinaria, non cocinatoria. colustrum recte. crustulum hoc. crebro, non crebre.
    cucurbicium pirum, non cucurbitinum. cucumis, non cucumer. curriculum hoc, ut Varro, alii hunc. </p>
   <p> delirare et delerare <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ λήρου</foreign>. dei, non dii: nam et
    deabus Cicero dixit: igitur deis ratio, diis consuetudo. deletum, non delitum quod quis deleuit.
    diploma, non duploma aut duplomum. Dis pater, non Ditis. dorsum, non dorsus. </p>
   <p> erumna, non eramna. ebur, non ebor. elephantus, non elephans. enutrire alica recte. eliganter
    ab eligendo. exemplar, non exemplare: exemplar autem quod transfertur, exemplum quod fertur,
    quamquam alii contra. exenterauit <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῶν ἐντέρων</foreign>
    <del>ab interioribus</del> a uisceribus. fabrica ars, opera fabrilia. fascinum hoc. faex
    pluralem non habet. feruunculus a feruore, non furunculus. ficos, non ficus, nec ficibus, sed
    ficis. fido, non fideo. fibres hi, non fibrae. filiabus recte. forcipes fabri. <milestone
     unit="page" n="p. 110 "/> freni hi et haec frena et hoc frenum: nam hic
     <supplied>frenus</supplied> non est. fruges hae. frons et frontes hominum, frons et frondes
    arborum. gelu sine s. gibber uitium, homo gibberosus. glutinum non glus: Virgilius gluten dixit.
    gluttus et gluttire et ingluuies gula. gratuito ratio, gratis consuetudo. </p>
   <p> hapsus lanae uellera, non apsus. </p>
   <p> intro in locum, intus in loco. incudem hanc recte. insipiens non insapiens. itiner ratione,
    iter consuetudine. iuuentus multitudo, Iuuenta dea, iuuentas aetas. </p>
   <p> marginem hunc, non hanc. manulei hi. maeandrum recte dicunt. males bestiae quaedam, non
    melones. materia, non materies, quia materiarius. malleus hic, non hoc malleum. menda et mendum
    recte. margarita haec <supplied>singulariter generis</supplied> feminini et haec pluraliter
    neutri. mereor de te, mereo aera. mergites messorum, mergi aues. mordicus recte. motacilla
    recte. </p>
   <p> ninguit sic effer, non ningit. nomenculator recte. ostrea et ostreas, quia nullum animal
    speciale neutrum est. </p>
   <p> palmus in mensura, palma in manu. partus partubus, at partes partibus. palpetrae per t genae,
    palpebrae per b pili. pexo capillos et repexo <milestone unit="page" n="p. 111 "/> recte.
    pelagus neutrale est nec habet pluralem. pessulum, non pestulum. priuilegium, quod priuet lege,
    non primilegium. prunam feminine dicimus carbonem, pruna neutraliter poma. pumex hic recte.
    puteanam, non putealem. puluis hic, non puluer. quadrata amphora. quatinus coniunctio causalis
    est, quatenus <supplied>aduerbium</supplied> loci aut temporis. quando temporale, quanto
    causatiuum. rapum hoc, non rapa. horum retium, non retum, quia genetiuus numquam pauciores
    syllabas habet quam nominatiuus. </p>
   <p> sartum, non sarsum. sanguis hic, non sanguen. sarcinatorem recte. saepes haec recte. sal hic,
    sales ioci sunt. scrupulus hic. serpentium, non serpentum. similaginem farinam recte.
    sterquilinium hoc. striges <del>strigis</del>, non strigae: striga interuallum turmarum, ubi
    equi stringuntur. </p>
   <p> stipes, non stips. sternuit, non sternutat. stimulus hic. succilus, cum sanguis se cilio
    subfundit. cilium autem inter oculos et supercilium est. <milestone unit="page" n="p. 112 "/>
    talio haec. tenta et extenta recte. tersum, non tertum. tundo tutudi. uallus haec, qua frumentum
    excutitur. uatillum hoc. uates olim uatios dicebant. uas, alii uasum. uesper stella, uespera
    tempus. uectes hae et hi, ut ueteres. unguis, non ungis. uulpes, quasi uolipes. utensilia et
    utilia. upilio, nunc opilio. utrisque manibus et utraque manu recte. <milestone unit="page"
     n="p. 32 "/></p>
  </body>
 </text>
</TEI>
