<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Explanationes in bucolica Vergilii</title>
    <author>Philargyrius / Philagrius</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Claudia Cuzzotti e Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000407</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Iunii Philargyrii Grammatici Explanatio in Bucolica Vergilii</hi>, in <hi
      rend="italic">Appendix Seruiana. Ceteros praeter Seruium et scholia Bernensia Vergilii
      commentatores continens</hi>, recensuit H. Hagen, Hildesheim 1961, 1-189 (= G. Thilo et H.
     Hagen, Servii grammatici commentarii III 2, Leipzig 1902).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
    <p>Si sono modificate le parentesi tonde indicanti integrazione nell'edizione di riferimento in
     uncinate per uniformità.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
    <p>Le consonanti con accento circonflesso o un tratto orizzontale sono state annotate come
     simboli.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
   <charDecl>
    <char xml:id="char1">
     <charName>~</charName>
     <desc>littera cum accento circumflexo</desc>
    </char>

    <char xml:id="char2">
     <charName>ˉ</charName>
     <desc>littera cum linea directa</desc>
    </char>
   </charDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>

 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   
    <div type="lib" n="I">
     <div type="ptext" n="ptext">
      <head>IN NOMINE DEI SVMMI IN BVCOLICA PAVCA ORDINANTVR FONA.</head>
      <p>Virgilius in operibus suis secutus est diversos poetas, Homerum in Aeneidis, Theocritum in
       Bucolicis, Hesiodum in Georgicis. Et cum Georgica scriberet, traditur cotidie meditatus a
       mane plurimos versus dictasse solitus ac per totum diem retractando ad paucissimos
       redigere.</p>
      <p>Tres modi locutionum sunt, quos characteras Graeci vocant, <foreign xml:lang="grc"
        >ἰσχνός</foreign> qui tenuis, <foreign xml:lang="grc">μέσος</foreign> qui moderatus,
        <foreign xml:lang="grc">ἁδρός</foreign> qui validus intellegitur.</p>
      <p>Tribus modis carmen inducitur. Est enim modus dramaticos, est exegematicos, est mictos.
       Dramaticos est, in quo personae inducuntur, exegematicos qui et didascalicos dicitur, in quo
       poeta solus loquitur, mictos est ex utroque constans.</p>
      <p>Virgilius Maro Mantuanus parentibus modicis fuit ac praecipue patre tenui. Quidam opificem
       figulum, plures magistri, quidam viatoris. Initio mercennarium et silvis colendis ac apibus
       recurandis operam dedisse tradiderunt. Natus est sub Gneio Pompeio et Marco Licinio Crasso
       consule, Iduum octavo die in pago qui Andes dicitur haut procul a Mantua. Praegnans autem
       mater eius somniavit enixam se laurum ilico in speciem maturae arboris refertaeque variis
       pomis ac floribus transfiguratam, et cetera vidisse in somnis de eodem puero, quae hic non
       sunt.</p>
      <p>Initia aetatis Cremonae transegit usque ad virilem, quam septimo decimo anno a natali suo
       suscepit, evenitque, ut eo ipso die Lucretius poeta decederet. A Cremona ad Mediolanum et
       inde paulo post transiit ad urbem. Corporis statura fuit grandi, aquilino colore, valitudine
       varia. Nam plerumque a stomacho ac dolore capitis laborabat, sanguinem merum saepe reiecit
       neque minimae libidinis in pueros proprios, sed proni amoris, quorum alterum maxime dilexit
       Cebetem et Alexandrum, quem secunda Bucolicorum ecloga Alexin appellat donatum sibi ab Asinio
       Pollione. Cetera autem vita et animo et ore praeter avaritiam probus fuit. Vnde et bona
       cuiusdam exsulantis offerente Augusto non sustinuerat accipere. Ac si quando Romae, quo
       rarissime coibat, viseretur in publico, sectantes demonstrantesque fugiebat in proximum
       tectum. Habuitque domum Romae Esquiliis iuxta hortos Maecenatianos, quamquam secessu
       Campaniae Siciliaeque plurimum uteretur. Parentes iam grandis amisit, ex quibus patrem captum
       oculis et duos fratres germanos Silonem inpuberem, Flaccum iam adultum, cuius exitium sub
       nomine Daphnidis deflet. Inter cetera studia medicinae quoque et maxime mathematicae operam
       dedit, egit et causam apud iudices unam omnino, non amplius quam semel. Nam et in sermone
       tardissimus ac paene indoctus. Sed poeticam adhuc auspicatus in Ballistam, ludi magistrum,
       qui erat in Calabria, ob infamiam latrociniorum coopertum lapidibus distichon fecit.
       Distichon autem II versuum clausula, quam in poemate brevem sententiam dicimus.</p>
      <lg>
       <l><hi rend="expanded">Monte sub hoc lapidum tegitur Ballista sepultus:</hi></l>
       <l><hi rend="expanded">Nocte die tutum carpe, viator, iter.</hi></l>
      </lg>
      <p>Deinde catalepton et Priapea et epigrammata et diras, item Cirim Culicem, cum esset annorum
       XVI. Cuius materia talis est: Pastor fatigatus aestu cum sub arbore <del>pro calore</del>
       dormisset et serpens ad eum proreperet, e palude culex provolavit atque inter duo tempora
       aculeum fixit pastori. At ille continuo culicem contrivit et serpentem interemit ac sepulcrum
       culici statuit et distichon fecit:</p>
      <lg>
       <l><hi rend="expanded">Parve culex, pecudum custos tibi tale merenti</hi></l>
       <l><hi rend="expanded">Funeris officium vitae pro munere reddit.</hi></l>
      </lg>
      <p>Scripsitque Bucolica rogatu consulum quorundam, per quos in sedes suas et in agros rediit.
       Exorto enim civili bello inter Augustum et Cassium, Brutum et Antonium, cuius copias contra
       Augustum Cremonenses susceperunt, factum est, ut victor Augustus in eorum agros veteranos
       deduci iuberet milites et non sufficiente agro Cremonensium Mantuani quoque, in quibus erat
       poeta Virgilius, maximam partem finium perdidissent eo, quod vicini Cremonensibus fuerunt,
       sed Virgilius merito carminum fretus, amicitia quorundam potentium et fama carminum
       commendatus, ab Augusto amissos agros recepit et deinceps imperatoris familiari amore
       perfunctus est.</p>
      <p>Virgilius in operibus diversos secutus est. In imitatione enim Theocriti, poetae Siculi et
       Syracusani, scripsit Bucolica in laudem Caesaris et principum ceterorum, per quos agri
       redditi sunt, Asini scilicet Pollionis Alphenique Vari et Corneli Galli. Scripsit Georgica in
       honorem Maecenatis, qui sibi mediocriter adhuc ignoto opem tulit. Nam cum veterano centurioni
       resistere ausus esset Virgilius, statim, ut miles, adprehendens gladium in fugam coegit
       poetam. Quin finis persequendi non fuit, priusquam in fluvium Virgilius se coniecisset et in
       alteram ripam transnatasset. In Georgicis Hesiodum, qui de Ascra insula fuit. Novissime
       scripsit Aeneida in honorem Caesaris, ut virtutes Aeneae, ex cuius genere cupiebat esse, suo
       carmine ornaret, Homerum secutus.</p>
      <p>Bucolica triennio scripsit, quae et eo successu edidit, ut in scena quoque per cantatores
       crebro recitarentur. Georgica septem annis, Aeneida undecim annis scripsit.</p>
      <p>Obtrectatores Virgilio numquam defuerunt nec mirum, nam nec Homero quidem, eo quod pleraque
       ab Homero sumpsit. Vnde, cum quosdam versus ad verbum transtulisset, conpilator veterum
       diceretur. Sed hoc ipsum crimen sic defendere consuevit: Cur non illi quoque eadem furta
       temptarent? Verum intellecturos, facilius esse clavam Herculi extorquere de manu, quam Homero
       versum subripere.</p>
      <p>Virgilius anno Augusti vicesimo quinto Brundisi moritur Sentio Saturnino et Lucretio Cinna
       consulibus. Ossa eius Neapolim translata in II ab urbe miliario sepeliuntur titulo eiusmodi
       superposito, quem ipse moriens dictaverat:</p>
      <lg>
       <l><hi rend="expanded">Mantua me genuit, Calabri rapuere, tenet nunc</hi></l>
       <l><hi rend="expanded">Parthenope: cecini pascua rura duces.</hi></l>
      </lg>
      <p>Varius et Tucca Virgilii et Horatii contubernales poetae habentur inlustres, qui Aeneidos
       postea libros emendaverunt, sub ea conditione, ut nihil delerent.</p>
      <p>Quoniam de auctore diximus, de ipso carmine dicendum. Quamvis igitur multa alia
       inscriptione sub aliena sint prolata et Varius sub nomine suo edidit, tamen Bucolica liquido
       Virgilii esse minime dubitandum, praesertim cum ipse poeta tamquam hoc metuens principium
       huius operis et in alio carmine suum esse testatus sit dicendo:</p>
      <lg>
       <l><hi rend="expanded">Carmina qui lusi pastorum audaxque iuventa,</hi></l>
       <l><hi rend="expanded">Tityre, te patulae cecini sub tegmine fagi.</hi></l>
      </lg>
      <p>Bucolica autem et dici et recte dici vel hoc indicio probari suffecerat, quod eodem nomine
       apud Theocritum censeantur. Verum ratio quoque monstranda est.</p>
      <p>Tria genera pastorum sunt, qui dignitatem in Bucolicis habent, quorum minimi caprarii,
       paulo honoratiores opiliones, honoratissimi bucolici. Vnde igitur magis decuit pastorali
       carmini nomen inponi, nisi ab eo gradu, qui fere apud pastores excellentissimus est
       inventus?</p>
      <p>Quaeri solet, unde originem ducit bucolicum carmen. Nonnulli a Lacedaemoniis originem
       sumpsisse opinantur. Namque transgresso Xerxe in Graeciam <del>rege Persarum</del>, cum
       Spartanae virgines sub hostili metu neque egredi urbem neque pompam chorumque colere
       potuerunt <unclear/> aramque Dianae de more exerceret urbe pastorum, ne sine religione
       praeterirent, eundem usum inconditis cantibus celebraverunt appellaveruntque Bucolicum a
       bubus. Alii ab Oreste circa Siciliam vago id genus carminis Dianae redditum, sed ipsum atque
       pastores dicunt, quo tempore de Scythia Taurica cum sorore profugerat, subrepto numinis
       simulacro et lato in fasce lignorum. Vnde et Fascelinam Dianam perhibent nuncupatam. Apud
       cuius aras Orestes per sacerdotem eiusdem numinis Iphigeniam, sororem suam, a parricidio
       fuerat expiatus. Alii Apollini <foreign xml:lang="grc">νομίῳ</foreign>, pastorali scilicet
       Deo, qua tempestate Admeti boves paverat, alii Libero Nympharum et Satyrorum et id genus
       numinum principi, quibus placet rusticum carmen. Alii Mercurio, Daphnidis patri, pastorum
       omnium principis. Alii in honorem Panos peculiariter scribi putant. Plerique a Syracusanis
       primum conpositum. Quae cum omnia dicantur, illud erit probatissimum, Bucolicorum carmen
       originem ducere a priscis temporibus, quibus vita pastoralis exercebatur.</p>
      <p>Quaeritur, quo ordine Virgilius sua carmina conposuerit. Et merito non aliunde coepit nisi
       ab ea vita, quae prima in terris fuit. Nam postea rura culta et postremum pro cultis terris
       bella suscepta, quod videtur Virgilius in ipso ordine operum suorum voluisse monstrare, cum
       pastores primo, deinde agricolas canit et ad ultimum bellatores. Ergo incultam primum et
       pastoralem vitam hominibus fuisse Bucolicis indicat, post necessarias mortalibus fruges et
       usum agrorum inventum Georgicis ostendit, perinde cupiditate possidendi extensione finium ad
       arma usque perventum est.</p>
      <p>Aut <supplied>quia</supplied> tres modi locutionum sunt, quos characteras Graeci vocant:
       tenuis, moderatus, validus, credibile erit Virgilium, qui omni genere scientiae praevaleret,
       Bucolica ad primum modum, Georgica ad secundum, Aeneida ad tertium voluisse conferre.</p>
      <p>Intentio libelli, quem scopon Graeci vocant, in imitatione Theocriti poetae constituitur,
       qui Siculus ac Syracusanus fuit, et in laudem Caesaris et principum ceterorum, per quos, ut
       sopra diximus, in sedes suas atque agros rediit. Effectus finisque carminis et delectationem
       et utilitatem secundum praeceptum continet.</p>
      <p>Quaeri solet, cur non ultra quam X eclogas scripsit. Quod nequaquam mirum videbitur, qui
       consideraverit, varietatem scaenarum pastoralium ultra hunc numerum non potuisse proferri;
       cum ipse poeta circumspectior Theocrito, ut ipsa res indicat, videatur metuere, ne illa
       ecloga, quae Pollio inscribitur, minus rustica iudicetur, cum <del>non</del> id ipsum
       praestruit.</p>
     </div>

     <div type="section">
      <head><supplied>ECLOGA PRIMA.</supplied></head>
      <p>INCIPIT EXPOSITIO PRIMAE ECLOGAE.</p>
      <p>Virgilius sub nomine Tityri intellegitur, clari pastoris, quoniam hircum Siculi tityrum
       vocant, qui Caesarem laudat. Accusans eum plebs Gallorum, quae Meliboei nomine loquitur, quem
       Cornelium Gallum vocant. Hereditas ei rapta est et Virgilio data est. Ideo Caesarem conlaudat
       et plebs dolet. Sic fingit eclogam istam.</p>
      <div type="schol" n="1">
       <p> FAGI idest profedo idest late idest excelse patentis et numquam claudi potest, quod
        significat Caesarem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> TENVI idest subtili. MEDITARIS idest laudas, imitaris in carmine. AVENA idest laudem
        scribis subtili carmine.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> LENTVS idest securus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="5">
       <p> FORMONSAM idest patriam. AMARYLLIDA idest Roma. SILVAS idest consules.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> Tityrus dicit. O <supplied>MELIBOEE</supplied>. Meliboeus idest qui bovum curam gerat.
        DEVS idest Caesar Augustus. OTIA idest securitatem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> ILLIVS ARAM idest Octaviani Caesaris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> INBVET idest frequentabit vel consecrabit. AGNVS TENER idest carmen tenue, licet
        inproprie, dicit, sed ad morem rusticorum carminum retulit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="9">
       <p> ERRARE idest carpere herbas vel libere pascere. ET IPSVM idest me ipsum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> LVDERE idest scribere. CALAMO idest fistula, carmine agresti.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> TOTIS idest prosperis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="12">
       <p> TVRBAMVR idest eicimur. EN idest ecce. CAPELLAS idest diminutivum a capro.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="15">
       <p> A idest huich, idest interiectio dolentis est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="13">
       <p> AEGER idest anxius. AGO idest inpauch, idest mino, idest pasco. <supplied>HANC</supplied>
        idest uxorem vel vitam suam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> CORYLOS idest arbor nucis avellanae et rustice dicitur. GEMELLOS idest geminos.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="15">
       <p> SPEM GREGIS idest maxima spes gregis, cum binas tenet ab ipsa matre, idest significat
        carmina, quae secuntur. A interiectio dolentis vel exsecrantis. SILICE IN NVDA idest in
        sterili terra.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> SAEPE MALVM idest bella civilia significat. </p>
       <p>NON LAEVA idest stulta, quae contraria fuerunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> DE CAELO TACTAS idest fulmine percussas. DE CAELO idest ira Iovis, quia quercus dedicata
        Iovi et, cum peccaret quis in Iovem, percutiebat quercum. Pulchre huius arboris mentionem
        facit, quae tacta fulgore domini caelum solet mutare. Per quercum ira Iovis, per Iovem ira
        Octaviani significatur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="18">
       <p> DA idest dic.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="19">
       <p> VRBEM idest Romam idest poetae vox, per metonymiam idest inventum per inventorem et
        inventorem per inventum. Roma et ante Romulum fuit et ab ea sibi nomen adquisisse Marianus
        Lupercanorum poeta sic ostendit: <hi rend="expanded">Sed de flavo et cano ita Roma Aesculapi
         filia novum nomen Latio facit, quod conditricis nomine ab ipso omnes Romam vocant</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="20">
       <p> HVIC SIMILEM PVTAVI idest pastor stuporem inponit et, quantum Mantua differt a Roma, non
        conparando ostendit. Non dicit se errasse in conparando, sed metuisse. QVO idest sicuti.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> DEPELLERE idest venales agere, alias a lacte removere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="23">
       <p> NORAM idest pro noveram. CONPONERE idest conparare.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="24">
       <p> HAEC idest urbs Roma.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="25">
       <p> LENTA idest mollia et flexibilia. VIBVRNA idest genus virgulti simile cupressi humilis.
        CVPRESSI mutato genere et forma.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> ET QVAE TANTA CAVSA idest cupiditas. Sub persona Tityri se vult intellegi. Nam Bucolica
        iuvenis scripsit. Libtertatem autem, idest receptionem agrorum suorum, ab Augusto se dicit
        consecutum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="27">
       <p> SERA idest inmaili vel alecht.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="28">
       <p> CANDIDIOR idest pro candida.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="30">
       <p> AMARYLLIS idest allegorice pro Roma dicit. GALATEA idest Gallia, donec in Gallia
        augmentum patrimonii paupertas premebat. Profecto duarum amicarum inducta sunt nomina in
        eodem agro atque in eadem vicinitate viventum. Galatea, quam primum habuerit Tityrus,
        Amaryllis, quam postea.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="32">
       <p> NEC SPES LIBERTATIS ERAT. Bene se quoque quasi servum dixit. NEC CVRA
         <supplied>PECVLI</supplied>. Peculium dicitur facultas servi, quae a pecore.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="33">
       <p> QVAMVIS MVLTA VICTIMA idest amailchetri. VICTIMA hostia dicta quasi vi icta cadat.
         <supplied>SAEPTIS</supplied> agris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="34">
       <p> INGRATAE VRBI idest aut quia nihil gratum et suave rusticus in civitate patitur, cuius
        labore vivitur, vel quia parva aestimant, quae rusticis magna constant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="35">
       <p> NON VMQVAM idest numquam. AERE idest dono vel tributo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> QVID VOCARES idest Virgilii personae convenit. MAESTA AMARYLLI idest tibi, quia nemine
        laetabatur poeta.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="37">
       <p> CVI PENDERE idest Dii laudari a te non meruerunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> TITYRVS . . . . . TE PINVS idest Roma. </p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> FONTES idest senatores. ARBVSTA idest frutecta idest scholastici. VOCABANT idest
        interrogatio.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="40">
       <p> SERVITIO. Servitium idest conditionis indicium. LICEBAT idest nec deesse officio
        poteram.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="42">
       <p> IVVENEM idest Caesarem dicit Octavianum Augustum. Decreverat enim senatus, ne quis eum
        puerum diceret, ne maiestas tanti imperii minueretur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> DIES idest principia mensium vel Idus omnium mensium. FVMANT idest sacrificant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="44">
       <p> RESPONSVM PRIMVS DEDIT idest permisit libere vivere. PRIMVS idest ante quem nullus
        sit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="45">
       <p> PASCITE idest ut ante eratis pueri, sic et modo pascite in pace.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> FORTVNATE SENEX idest non ad aetatem Virgilii refert, sed ad fortunam futuram praesago
        usus verbo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="47">
       <p> ET TIBI MAGNA SATIS idest ordo: magna satis pascua. QVAMVIS LAPIS idest quamvis mons sit
        et lacus. Nam a monte usque ad lacum et inde usque ad arborem quandam fuerat terra
        donata.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> TVA <supplied>idest</supplied> possessio.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="48">
       <p> PALVS idest chechor idest aequor. OBDVCAT idest tegat. IVNCO idest faeno vel fluvio.
        Flumen Mincii.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="49">
       <p> GRAVIS idest accusativus pluralis quasi graves.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="51">
       <p> INTER FLVMINA idest Padum et Mincium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="52">
       <p> FRIGVS idest quod aestivo tempore sub umbra fit frigus. OPACVM idest auras prosperas vel
        pro nemore. <supplied>FONTES SACROS</supplied> quia omnibus aquis Nymphae sunt praesidentes.
        OPACVM utrum <supplied>pro</supplied> opacis locis, incertum, an pro valde frigidum. Frigus
        hieme <supplied>alterum</supplied>, alterum, quo refrigemus aestate.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="53">
       <p> AB LIMITE idest limes agri terminus. SAEPES idest fiat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="54">
       <p> HYBLAEIS idest Hybla, quae postea Megara, oppidum Siciliae, vel locus in Attica, ubi
        optimum mel nascitur. DEPASTA idest depascere. SALICTI idest virgulti genus eo, quod salit
        et surgit cito. Hic vocat rusticum ad dulcia, quae sunt in rebus, quibus delectatur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="55">
       <p> INIRE idest dormire.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> FRONDATOR idest rusticus vel <unclear/> quod de floribus nascitur. Nam tria genera sunt
        frondatorum; frondator, qui arbores amputat, et, <supplied>qui</supplied> frondibus
        manipulos facit hiemis tempore animalibus ad pastum offerendos, et, qui manibus vitium folia
        avellit, quo ardor solis uvam maturiorem reddat. AD AVRAS idest in die.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="57">
       <p> RAVCAE idest brongidi. PALVMBES idest colmain idest columbae, quas vulgus tetas vocat, et
        non dicuntur Latine, sed multorum auctoritas Latinum fecit. Cicero in elegia, quae Talamasta
        inscribitur: <hi rend="expanded">Iam mare Tyrrhenum longe penitusque palumbes
        reliquit</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="58">
       <p> GEMERE idest canere, proprie tamen de turture. TVRTVR declinatur et feminino et masculino
        genere, ut ‘aeria turtur cessabit’, et Plautus: <unclear/>
        <hi rend="expanded">Tibi obiustos turtures</hi>. AB VLMO idest lignum, quod sub vinea
        fit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="59">
       <p> IN AETHERE CERVI idest avium ante cervi volabunt more.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> ET PISCES <supplied>idest</supplied> sine aqua. Hoc est: ante rerum natura mutabitur,
        quam nos Caesarem poterimus oblivisci. FRETA idest maria. DESTITVENT idest derelinquent.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p> PERERRATIS errore confusis. AMBORVM idest Germanis et Persis dicit. EXVL idest
        Caesar.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="62">
       <p> AVT ARARIM, quod duce Caesare Germanis et Persis victis milites Ararim, Germaniae flumen,
        biberunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="63">
       <p> ILLIVS idest Iulii Caesaris. LABATVR idest respuatur vel oblivioni tradatur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="62">
       <p> ARARIM idest Arar, fluvius Galliae, fluens in flumen Rodanum. TIGRIS idest Armeniae
        fluvius, influens in Persicum sinum. Itaque Tigris vult diversissima inter se loca
        significare. Dicit prius Parthum ex Arare bibiturum, Germanum ex Tigride, quam sibi
        oblivionem futuram non divisi agri Caesaris beneficio.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="64">
       <p> SITIENTIS IBIMVS AFROS idest tropus synecdoche. Ab Afris enim Libyam interiorem, quae
        aqua eget, intellegi vult.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="65">
       <p> SCYTHIAM idest regio septemtrionalis est. ET RAPIDVM CRETAE OAXEN hoc est lutosum, quod
        rapit cretam. Cretam terram albam dixit. Nam Oaxis fluvius Mesopotamiae et velocitate
        utitur, qui rapiens albam terram turbulentus efficitur, vel Oaxis fluvius Scythiae: in Creta
        insula non est, sed aqua cretacei coloris est. OAXEN. Philisthenes ait: Apollinis et
        Anchialae filius; hunc Oaxen in Creta oppidum condidisse, quod suo nomine nominavit. Vt
        Varro ait: <hi rend="expanded">Quos magnos Tantale partus adducta dolore et geminis cupiens
         dolorem Oaxida palmis scindere dicta</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="66">
       <p> PENITVS subripuit. DIVISOS idest quia olim iuncta fuit orbi terrarum Britannia. Est enim
        insula reposita in Oceano septemtrionali et a poetis alter orbis terrarum dicitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="67">
       <p> EN idest ecce. VMQVAM idest aliquando. EN VMQVAM. Virgilius alio loco dividit umquam
        interposito <supplied>verbo</supplied>, alio loco <supplied>con</supplied>ponit, ut infra in
        ipso libro: <hi rend="expanded">En erit umquam ille dies</hi>, quod significat umquamne,
        aliquando.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="68">
       <p> TVGVRI idest a tegendo dictum. CESPITE idest terra cum propria herba revulsa. CVLMEN
        idest eo, quod culmo tegitur. Nam physica rusticanorum est in paleis et in messibus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="69">
       <p> POST ALIQVOT idest tempora idest quasi rusticus per aristas numerat annos. MEA REGNA
        idest, ubi dominatus sum, vel senem se dicit agros suos recepturum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="70">
       <p> IMPIVS MILES idest iratus Meliboeus milites dicit, seu quod agrum suum teneant, seu quod
        civile gesserint bellum. <supplied>IMPIVS</supplied> qui pro Antonio arma portavit, quia
        bella civilia gessit idest desiderat. Hic Virgilius Octavianum Augustum
         <supplied>laesit</supplied>, tamen secutus est veritatem <unclear/> dum miles portando
        vincendo alios. NOVALIA idest nova, quae per singulos annos novantur per semina. HABEBIT
        idest in spe ponitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="73">
       <p> INSERE idest semet imperat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="74">
       <p> FELIX quasi iam diu ego felix fui aliquando in finibus vestris. Hic videt se pastor
        exclusum esse et invidet se non habere illud, quo taurus utitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="76">
       <p> DVMOSA idest <unclear/> drisidi, quod <supplied>capra</supplied>, cum pascitur, spinosa
        pendet.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="77">
       <p> CARMINA idest quia non libet <unclear/> aristum canere sua carenti possessione.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="78">
       <p> CYTISVM idest genus fruticis vel herba, quae nascitur inter campos et silvas. In Cytisa
        civitate nascitur amara hominibus, non capris. AMARAS idest ad nostrum saporem; nam capris
        dulces sunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="80">
       <p> MITIA idest matura, quae non remordent, cum mordentur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="81">
       <p> CASTANEAE idest mala <supplied>secundum</supplied> antiquiores. MOLLES idest maturae. ET
        PRESSI idest caseum. LACTIS idest lactis emulcti aut casei.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="82">
       <p> FVMANT idest ad vespertinam caenam praeparandum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="83">
       <p> MAIORES idest duplicantur, teguntur. VMBRAE idest nox inminet.</p>
       <p>FINIT PRIMA.</p>
      </div>
     </div>

     <div type="section">
      <head>INCIPIT SECVNDA.</head>
      <p>Corydonis in persona Virgilius intellegitur, Caesar Alexis in persona inducitur.</p>
      <div type="schol" n="1">
       <p> ARDEBAT idest inpatienter diligebat et alebat et laudabat. ALEXIN, quem dicunt
        Alexandrum, fuit servus Asinii Pollionis. Virgilius, rogatus ad prandium, cum vidisset in
        ministerio nimium pulcherrimum, dilexit eumque dono accepit. Caesarem quidam acceperunt,
        formonsum in operibus et gloria. Alii puerum Caesaris, quem si laudasset, gratam rem Caesari
        fecisset. Nam Virgilius dicitur in pueros habuisse <unclear/> alii amore. Nec enim turpiter
        eum diligebat. Alii Corydona, Asinii Pollionis puerum, adamatum a Virgilio ferunt eumque a
        domino datum. Corydona a Virgilio ficto nomine videri ex genere avis, quae corydalis
        dicitur, dulce canens. Alexin vero puerum quasi sine responsione ac superbum. Hunc autem
        dilectum fuisse Pollionis et gratum se futurum existimasse, si eum laudaret, cuius forma
        Pollio delectabatur, qui eo tempore Transpadanam Italiae partem tenebat et agris praeerat
        dividendis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> QVID SPERARET idest nec spem potiendi habebat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p> TANTVM idest tantummodo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> ADSIDVE idest saepius. INCONDITA. idest inconposita, subito dicta, agrestia vel
        insanientis verba vel incondita inconscripta, ut Sallustius in: <hi rend="expanded">At illi
         quibus vires aderant, ruere cuncti ad portas, incondita tempnere</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="5">
       <p> MONTIBVS idest quod amorem ei praestabat. IACTABAT idest fundebat incassum. INANI idest
        pro nihil sibi procurans contra absentem loquebatur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> CRVDELIS inexorabilis, qui non flecteris meis scriptis et non das ereptos agros. ALEXI
        idest Caesar.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> MORI idest prae contemptu.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> FRIGORA idest <unclear/> aprica loca aestate aestiva lacerti captant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="9">
       <p> LACERTOS idest genus serpentis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> THESTYLIS idest nomen rusticae mulieris, quae messoribus aestu fatigatis diversa genera
        herbarum contundens pulmentarium his parat. Vel concubina Corydonis. Vel Testilis idest
        fictilis, rusticum nomen et ab eo, <supplied>quod</supplied> ponat cibos rusticis. FESSIS
        idest ferventibus, vehementi ardore fatigatis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> ALLIA et SERPILLVM idest nomina herbarum. Serpillum Latine conula, Graece nomen proprium
        herbae vel caepae. OLENTIS idest accusativus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="13">
       <p> ARBVSTA idest virgulta. CICADIS cauig, cuculum fugant cantando in lignis, similiter istas
        cervi expellunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> SATIVS idest nonne sufficit? <supplied>TRISTES</supplied> quae tristem faciunt.
        AMARYLLIDIS IRAS idest quidam hoc a Virgilio ideo dictum putant, quod magis Antoni, quam
        Augusti amicitia accipienda fuisset.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="15">
       <p> FASTIDIA idest contemptus vel ditiones. MENALCAN idest Antonium dicit vel alumnos
        eius.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> CANDIDVS idest quia Caesar Romanos, Antonius Aegyptios habuit in bello.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> FORMONSE PVER idest non debet te praesens rerum successus inmitem facere; aeque enim
        laeta rerum natura mutantur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="18">
       <p> LIGVSTRA idest meligabur idest flores vel herba. VACCINIA idest derceroig, violae
        purpureae, vel subicriib, quia usui sunt, vel genus floris crocei coloris, vel nigrae.
        LIGVSTRA et VACCINIA idest genus virgulti ambo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="19">
       <p> DESPECTVS contemptus: despicis et spernis studium meum. ALEXI idest Caesar.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="20">
       <p> QVAM DIVES PECORIS NIVEI. Alii sic distingunt, quia antiqui lanam albam diligebant.
        ABVNDANS idest ingenii sui ostendit abundantiam plurimam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> SICVLIS IN MONTIBVS idest quia Theocritum sequitur, Siculum poetam, regionis illius facit
        mentionem. AGNAE idest forma divitis incitantur ad amorem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="24">
       <p> AMPHION DIRCAEVS idest Antiopae et Iovis filius fuit, qui ita lyra cecinisse dicitur, ut
        eius cantus montes et saxa convocasset et Thebanorum muri surrexerint. Amphionem Thebanum
        musicae fuisse studiosum, omnibus notum. Dircaeum autem dicit a fonte Dirce, quae est Thebis
        in Boeotia. Et Zethus, frater eius, agrorum cultus habuit. IN ACTAEO ARACINTHO vel in
        Hyrcanio idest vicino Medis, ubi Amphion regnavit, sed mentitur. Nam Aracinthus in Attica
        non est, sed in Acarnania. Pro eo dicitur, quia nemorosum accipimus. IN ACTAEO ARACINTHO
        idest ismosleib herbithu, quia nemorosum est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="25">
       <p> NON SVM ADEO INFORMIS idest sed ingeniosus idest nam ingenium meum cognovi, cum omnium
        rerum status esset quietus. IN LITORE idest ne diceretur: in quo speculo te vidisti, cum sis
        rusticus?</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> STARET idest dum quiesceret. NON EGO DAPHNIN idest Amphionem cantando, Daphnin
        pulchritudine <supplied>se</supplied> imitari dixit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="27">
       <p> IVDICE TE idest iudicante te ipso. FALLIT IMAGO idest voluntaria per semet ipsum,
        imaginaria secundum alium, ut philosophi dicunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="28">
       <p> LIBEAT idest delectet. SORDIDA idest quia tu sordida existimas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> HVMILES idest quas credis sub terra esse, quae mapalia vocantur. ET FIGERE CERVOS idest
        insurgia ligna, quibus adduntur ad culmina ad tecta munimenta.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="30">
       <p> CONPELLERE idest minare vel pascere, ne nervi eorum, si diu iaceant, rigescant ex nimio
        tenore siccati. VIRIDI HIBISCO idest nondleiscaldi idest genus virgulti, quo pastores
        flagellant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="32">
       <p> PAN PRIMVS idest Syringam cum Pan persequeretur, versa est in calamos. Vnde Graece
        syringa dicitur fistula. Pan idest natura omnium rerum, inventor fistulae. Pan, pastoralis
        Deus, per cornua solem significat et lunam, per fistulam VII planetas stellas, per pellem
        maculosam caeli sidera, per cannam ventos, per pedum tenuitatem aeris, per ungulas caprinas
        soliditatem terrae. Villosus est, quia vestitis gaudet terra. Hic autem natus est Mercurio
        in arietem converso et Penelope, uxore Vlixi, et adamavit vero Syringam Nympham, quae
        fugiens eius informitatem in calamum versa est seu fistulam et amorem suum cantu delectabat.
        Ac <supplied>cum</supplied> non posset magnitudinem fluminis transire, fusis precibus meruit
        in calamum transfigurari, quo praeciso quoniam amori suo satis facere aliter non poterat,
        cantu delectabatur velut adloquio.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> DAPHNIN nobilem poetam, cuius ingenium non timeo te iudicante.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="35">
       <p> AMYNTAS idest pastor nobilis, qui voluit carmen rusticum scribere insulsum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> DISPARIBVS idest inaequalibus. CICVTIS idest calamis. Ex cicuta tantum scripsit et pulsus
        est auctoritate.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="37">
       <p> DAMOETAS idest <gap/></p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> TE idest Virgilium. SECVNDVM idest dominum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> SEPTEM CONPACTA CICVTIS idest in VII pastorales odas convenientia praemia.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> TE NVNC idest Virgilium. SECVNDVM idest Theocrito, quem hic Damoetam dicit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> STVLTVS AMYNTAS INVIDIT. Amyntam Cornificium vult intellegi, qui conatus est contra
        Virgilium scribere, vel ideo stultus, quia invidit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="40">
       <p> NEC TVTA idest incauta.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="41">
       <p> CAPREOLI idest caprae silvaticae. ALBO idest varii.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="42">
       <p> SICCANT idest mulgent vel sugunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> THESTYLIS idest ei vicinam mulierem rusticam. Damoetam enim possumus suspicari a pago
        nominatum, Thestylem desidiosam et voluntariam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="44">
       <p> SORDENT idest sordida existimantur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> NYMPHAE CALATHIS PLENIS. Nymphas Deas aquarum putant dictas a nubibus, nam ex nubibus
        aquae. Vnde et dirivatum est, quasi numina aquarum vel lympharum. Ipsas autem dicunt et
        Musas, quas et Nymphas. Nam aquae motus musicam efficit.</p>
       <p>Nympharum apud gentiles varia sunt vocabula. Nymphas quippe montium Oreades dicunt,
        silvarum Dryades, fontium Hamadryades, camporum Meliades, maris Naides. NAIS idest
        proprium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="47">
       <p> VIOLAS idest scotha vel vaccinia. PAPAVERA CARPENS idest colligens.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="48">
       <p> NARCISSVM ET FLOREM IVNGIT. Narcissus puer conversus in florem, dum ab invito Apolline
        fuisset interemptus. Mire autem id se facere dicit, quod Deus fecit. ANETHI idest
        prorloso.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="50">
       <p> MOLLIA LVTEOLA idest rubei coloris vel tactu plumae rubicunda. PINGIT idest conponit.
        CALTHA idest herba.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="51">
       <p> IPSE EGO idest te agresti carmine laudabo. LANVGINE idest obruchir.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="52">
       <p> CASTANEAS idest omnia poma, quae durum corticem habebant, <supplied>ut</supplied>
        castaneae, nuces dicebantur; quae autem mollem, mala.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="53">
       <p> CEREA ideat matura. PRVNA idest airnidraigin; diversitas colorum picturam imitatur. HONOS
        idest honor.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="54">
       <p> LAVRI idest quamquam ingratas habetis baccas. CARPAM idest tollam. PROXIMA idest aut loco
        aut dignitate.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> CORYDON idest Virgilius. MVNERA idest carmina. ALEXIS idest Caesar, quia dilecta ei
        civilis conversatio.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="54">
       <p> Vel laurus et myrtus utraque virgulta conscia amoris. Nam laurus Apollini, myrtus Veneri
        dilecta est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> RVSTICVS EST idest ioco utitur et significat, si certet etiam muneribus, tamen divitiorem
        Pollionem, qui erat dominus pueri. Pollionem enim vult intellegi, dum Iollam appellat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="57">
       <p> SI MVNERIBVS idest poetae. HEV idest o, inquit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p>
        <gap/> Iuppiter de capite genuit, Iuno Vulcanum sine viro peperit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="58">
       <p> AVSTRVM idest ventum Notum contrarium floribus idest calore; sicuti floribus convectis et
        depositis ventus contrarius spargit eos, sic carmina mea contemnuntur et munera ab
        Alexi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="59">
       <p> PERDITVS idest demens. APROS idest quia <unclear/> voluntates secus fontium
        conturbant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p>
        <del>Heu</del> QVEM FVGIS A DEMENS. Hoc in se, non <supplied>in</supplied> Alexin. Revocat
        illum ad rusticum carmen.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p> DARDANIVSQVE PARIS. Parin idest Priami filium pastorem fuisse, priusquam a patre
        agnosceretur, notum est, quem Dardanium appellat, quod in ea regione pastor fuisse
        dicitur.</p>
       <p><gap/> Minervam autem artibus suis oppida constituisse, manifestum. Potest etiam attigisse
         <supplied>Athenas</supplied>, Athenae enim ideo appellantur, quod plura oppida sub tutela
        Minervae in Attica posita Theseus in unum contulerit. PALLAS QVAS CONDIDIT ARCES. Minerva
        enim, quae et Pallas, prima condidit arces vel urbes.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="63">
       <p> TORVA LEAENA idest truculenta vel saeva vel aspera vel irata. Hoc nomen licet veteres
        Latinum negent, auctoritate tamen valet. Dicebant enim leonem masculum et feminam, ut
        Plautus in Vidularia: <hi rend="expanded">Nam audivi ego feminam leonem semel parire</hi>.
        Cicero de gloria libro <gap/> sic ait: <hi rend="expanded">Statuerunt simulacrum
         Leaenae</hi>. Leam vero Varro ad Ciceronem dicit libro III: <hi rend="expanded">Sicut
         <unclear/> nocent panthera et lea</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="64">
       <p> CAPELLA idest ad conprehendendam florentem cytisum idest quia omnia ad voluntatem
        persequuntur cibi capiendi. LASCIVA idest ad pastum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="65">
       <p> TE CHORI DONO idest <supplied>CHORI</supplied> exercitus eorum, qui saltare faciunt in
        civitate. DONO hoc est donum. ALEXI saltare cum choro. TRAHIT idest chori donum te
        trahit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="66">
       <p> ARATRA. Aratrum dicitur, propter metri mensuram aratra dixit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="67">
       <p> ET SOL CRESCENTIS idest iam tempus preces meas deficit veniente nocte.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="69">
       <p> A CORYDON idest vult se in persona Corydonis intellegi, quod non magis carmina scribat,
        <unclear/> si qua apud alium sibi nutriat maritum. QVAE TE DEMENTIA CEPIT idest cur tam
        demens sum, inquit, inchoare tantum officium rogandi Caesaris? Vel insanus es, qui fugis
        amatorem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="70">
       <p> FRONDOSA VITIS idest de qua si quis biberit, furit. Sic Varus: <hi rend="expanded">Et
         frondosam</hi>, inquit, <hi rend="expanded">et semiputatam queritur vitem</hi>. Asper: <hi
         rend="expanded">Tarditatem queritur</hi>, inquit, <hi rend="expanded">quia statim post
         vindemiam putant vites</hi>. Vel ‘frondosa vitis’ idest facit eos mentes sanas non habere,
        qui ex semiputata vite bibunt vinum, atque ideo dementem vocat eum. Alii: Quod, cum partem
        vinearum semiputatam haberet, <del>et</del> amori se dederat. Hic transit in aliam
        eclogam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="71">
       <p> QVIN TV ALIQVID PARAS idest vult se intellegi Aeneidos scripturum Caesaris. INDIGET idest
        ad necessitatem victus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="72">
       <p> VIMINIBVS idest salices, flescaip.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="73">
       <p> INVENIES ALIVM idest aliud opus hinc adgrediemur efficacius futurum. SI TE idest
        Alexin.</p>
       <p>FINIT SECVNDA.</p>
      </div>
     </div>

     <div type="section">
      <head>INCIPIT TERTIA.</head>
      <div type="schol" n="1">
       <p> DIC MIHI DAMOETA et reliqua, idest III viri sunt, in quibus fingit eclogam, idest
        Menalcas et Damoetas et Palaemon. Menalcas significat Cornificium poetam, inimicum Virgilii,
        cum quo contumeliose loquitur atque per allegoriam altercatur. Et Menalcae Antonius in
        persona intellegitur. Damoetam Virgilius se facit, et contumeliosa interrogatio provocantis
        certamen. DAMOETA idest mercennarius fuit. Menalcas autem custos gregis Aegonis. Et per
        Damoetam Theocritus intellegibiliter agnoscitur, qui fistulam suam donavit. Per Palaemonem
        Caesar. Aut Meliboeus Gallus, quia postea iudex factus est. CVIVM PECVS idest
         <supplied>‘cuium’</supplied> veteres dixerunt neutri generis, ‘cuius’ masculini, ‘cuia’
        feminini. Nos ‘cuius’ tribus generibus dicimus. PECVS idest pecore cives vult intellegi,
        quos infelices ait semper Virgiliùs idest eos spoliat, dum Caesar studet novitati
        amicorum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> AEGONIS idest Theocriti. Contra Cornificium invidum dicit, ut sciret, non esse illius
        beneficium, sed Caesaris. TRADIDIT AEGON idest amici nomen arripit, ne videatur
        mercennarius, quasi ab amico acceperit pascenda.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p> NEAERAM idest amicam suam et communem amicam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> DVM FOVET idest amplectitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p>
        <supplied>PECVS</supplied> . . . . et omnia animalia pecora nuncupantur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="5">
       <p> HIC ergo ut ostenderet, de quo loquebatur ad auditores.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> NE ME SIBI idest ne me magis amet, quam illum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> SVCVS idest vires. SVBDVCITVR idest furto tollitur idest cives spoliantur agris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> PARCIVS ISTA VIRIS idest non est, quo nobis inpudentiam exprobres, viri sumus. Scito, te
        fecisse, quae viris turpia sunt obiectu, in sacello, et tantum Nymphae vindicare
        noluerunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> NOVIMVS idest de turpitudine eius dicit. ET QVI <unclear/> cythos.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> NE ME SIBI PRAEFERAT ILLA VERETVR. Dum timet, inquit, ne ego amicitia Caesaris praeponar,
        hic spoliat Mantuanos.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> TRANSVERSA TVENTIBVS HIRCIS idest oculis <unclear/> ac humillimis vel languentibus
        oculis. <supplied>NOVIMVS</supplied> non ignorante populo scimus, te et passum, quae viris
        inhonesta sunt. Haec ad Cornificium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="9">
       <p> ET QVO — SED FACILES NYMPHAE RISERE — SACELLO idest propitiae ad veniam dandam, ut non
        animadverterent in sacello idest in sacro loco, ne indignarentur stuprum committi. Aut
        FACILES quae etiam ad inlecebras libenter adsentirent.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> CVM idest dum. MICONIS idest proprium viri. ARBVSTVM reliqua idest arguit autem
        Virgilium, quod strumentum studiorum non habeat neque struere sciat novum carmen. MICONES
        autem cives.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="12">
       <p>
        <supplied>DAPHINIDIS</supplied> . . . . Daphnis idest Amyclaei filia ab Apolline adamata,
        cum fugeret vim amatoris, in laurum arborem versa est.</p>
       <p>Alii dicunt Daphnin unam de Nymphis ab Apolline vitiatam et proprio pudore, ne apud
        sorores esset infamis, ab Iove petisse, ut in laurum verteretur. Ex ea arbore Apollinem Deum
        amoris gratiam sibi parasse. Aut Daphnin idest Neptuni filium dicunt. DAPHNIDIS ARCVM idest
        pro carmine poetico.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> VIDISTI PVERO idest Theocrito illo tempore, quo dedisti operam, ut me <unclear/> in
        gratiam Caesaris studia quem et apud illum reprobes.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="15">
       <p> ET SI NON ALIQVA NOCVISSES idest pro aliquo tempore.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> QVID DOMINI idest liberi. FVRES idest servi. De furto idest <del>de lupo et cane</del>
        quod furvae dicuntur tenebrae. QVID FACIANT idest, qui possunt, mali, cum tu, qui furto
        possides agrum meum, fiduciam adversum me sumpseris?</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> DAMONIS idest Virgilii. CAPRVM idest agrum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="18">
       <p> EXCIPERE idest velle percutere. Crimen crimini obiciunt. LYCISCA idest conbochiul idest
        canis ex lupo conceptus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="19">
       <p> PRORIPIT idest ingerit vel inmittit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="22">
       <p> MERVISSET. Vtraque dicitur, et beneficium et stipendium. CAPRVM .idest agrum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="23">
       <p> CAPER idest ager.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="20">
       <p> COGE idest collige. CARECTA corcib vel gergib vel aristas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="25">
       <p> ILLVM idest ad magnitudinem. VMQVAM idest pro numquam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> NON TV IN TRIVIIS idest Romae pastores cum ovibus circumeuntes in locis triviis stantes
        cantu pastorali admonent eos, qui lac emere volunt, itaque sub praesentia emptorum lac
        multum venditur. Ideo ergo dixit ‘non tu in triviis’.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="27">
       <p> MISERVM idest quia in triviis, ubi ululans filiam suam idest Proserpinam Ceres quaerebat,
        et pastores ululabant. IN TRIVIIS idest III viae. <supplied>STIPVLA</supplied> calamus,
        fistula idest ex frumento. DISPERDERE idest spargere et concordare.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="30">
       <p> MVLCTRAM idest vas, in quo mulgetur. BIS idest mane et sero mulgitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> NE FORTE RECVSES <unclear/> sed recondere recuses. Si vitula est adhuc, quare binos alit
        ubere fetus? Sed ut apud Terentium virgo dicitur, quae sic peperit — ita in Adelphis: <hi
         rend="expanded">Puer est natus, nihil habet virgo</hi>. Si virgo, quomodo parit? Ideo, quod
        usque secundum partum virgo dicitur, postmodum mulier — sic o per
         <supplied>primum</supplied> partum quae venit, vitula dicitur pro vacca.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="31">
       <p> DEPONO idest sponsionis pignus. PIGNORE idest sponsione.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="32">
       <p> DEPONERE idest promittere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="33">
       <p> PATER idest cuius imperio sum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="32">
       <p> NON AVSIM idest Cornificius negat contendere, quod filius familias.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="33">
       <p> NOVERCA idest inimica privignis, quae privignis est odiosa. Noverca idest uxor patris,
        non propria mater.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="34">
       <p> NVMERANT AMBO idest dum exeunt mane et sero dum redeunt, ab ambobus numerantur pecora,
        haedi vero ex noverca. AMBO idest secundum naturam hominum dicit, quod, si quando videmus
        mixtos viros et feminas, ‘qui’ nos ‘illi’? dicimus, non <supplied>‘quae’</supplied>?</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> INSANIRE idest poetae insani dicuntur. POCVLA idest airithcha.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="37">
       <p> FAGINA idest ex fagino ligno, sed faginea rectius, tamquam ab ulmo ulminea, a populo
        populea. ALCIMEDONTIS idest artifex artificem gloriatur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> LENTA QVIBVS usque VITIS <del>ad vitem</del> proferendum est. FACILIS idest quae
        <unclear/> cum facile sequatur. SVPERADDITA idest ex torno addita.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> AEDERA PALLENTE CORYMBOS idest baccas aederarum, quae in modum uvae. AEDERA idest ab
        aerendo arboribus, sine adspiratione dici debet. VESTIT idest folio viridi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="40">
       <p> IN MEDIO DVO SIGNA CONON idest genere Samius, mathematicus fuit et stellarum peritissimus
        magister, qui cum Ptolomaeo vixit, rege Alexandrino, cuius discipulus dicitur Archimedes
        Syracusanus et a Romanis occisus est iam senior. ET QVIS FVIT ALTER idest Eudoxum significat
        mathematicum, eundem philosophum, Platonis discipulum, ut quidam aiunt. Alii Hesiodum
        dicunt, qui Georgicum carmen scripsit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="41">
       <p> RADIO idest virga philosophorum, per quam geometrica inventa est. Quando Nilus totam
        Aegyptum operuit, inde philosophi in aere mensurabant fines singulorum, qui deturbati
        fuerunt per aquae diluvium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> ADMOVI idest ad usum convivii.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="45">
       <p> CIRCVM idest circiter. ACANTHO idest clusum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="48">
       <p> AD VITVLAM idest quam posui nomine pignoris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="50">
       <p> AVDIAT idest is, inquit, quem casus obtulerit, vicinus noster aliquis, quisquis. PALAEMON
        idest iudex causae. Per Palaemonem Caesar intellegitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="49">
       <p> VENIAM idest ad quodcumque praemium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="51">
       <p> EFFICIAM idest imaginem. LACESSAS idest non provoces iterum quemquam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="52">
       <p> QVIN AGE idest immo potius. HABES idest dic. NON ERIT idest non erunt <gap/> propone,
        quidquid velis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="58">
       <p> INCIPE dicere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="54">
       <p> REPONAS ideat ut facile possis disceptationem nostram discernere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="55">
       <p> CONSEDIMVS idest quoniam suavi odore herbarum consedimus et delectamur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="58">
       <p> INCIPE <gap/></p>
      </div>
      <div type="schol" n="59">
       <p> ALTERNA idest carmina. CAMENAE idest cantiones, Deae carminum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> AB IOVE PRINCIPIVM Iovem quidam volunt dicere calorem animis hominum inhaerentem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p>
        <supplied>COLIT</supplied> curat idest fecundas facit. Vel hoc de Arato.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> PRINCIPIVM idest carminis. MVSAE <unclear/> hoc loco Augusto, quem ponit in similitudinem
        Iovis imperium populi Romani gubernantem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="62">
       <p> ME PHOEBVS idest me Caesar bene sentit. Consuemus enim illum carminibus delectare.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p> ILLI MEA CARMINA CVRAE idest ideo et poeta ait: amat me Phoebus. Aut quod originem
        geniturae ex isto versu conprehendit. Nam mater Virgilii fertur Maia, cum eundem paritura
        gravis esset, somniasse, <supplied>se</supplied> lauri fructum variis floribus ornatum
        genuisse et cetera quaeque.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="63">
       <p> ET SVAVE idest odore. RVBENS idest rubei coloris vel herbae. Vel LAVRVS idest in tutela
        Apollinis. HYACINTHVS idest <supplied>puer</supplied> pulcherrimae formae fuisse traditur:
        ab Apolline dilectus ab eodemque inprudenti ludicro disco opertus est, de cuius cineribus
        flores nati sunt huius nomine scripti. HYACINTHVS puer vel HYACINTHVS idest flores: prope
        amnem Eurotam dum cum Apolline ad discum ludit, per inprudentiam incautus interit. Eum
        Nymphae fleverunt, ut earum lacrimis inriguus fons crearetur. Inde ‘rubens hyacinthus’
        dicitur colori solis conparatus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="64">
       <p> MALO idest omni hora. GALATEA idest nomen filiae. LASCIVA idest percussit luxuriosa.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="66">
       <p> IGNIS idest amor.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="67">
       <p> NOTIOR idest ut non minus nostris canibus notior, quam Diana. DELIA ideat pro Diana vel
        pro amica de Delo insula.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="68">
       <p> VENERI idest amicae Galateae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="69">
       <p> IPSE LOCVM NOTAVI idest inveni, quem cupiebam mihi contingere idest amicitiam Caesaris.
        AERIAE idest aerei coloris. QVO CONGESSERE idest quo nidos suos contulerunt, et allegorice
        loquitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="70">
       <p> PVERO idest Caesari Augusto. EX ARBORE LECTA idest ex agresti carmine decem eclogas
        scripsi Octaviano Augusto.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="71">
       <p> MITTAM idest misi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="74">
       <p> NON SPERNIS AMYNTA idest Octavianus, sed diligis me.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="75">
       <p> SECTARIS APROS idest Virgilius allegorice tetigit pugnantem contra Antonium
         <supplied>Octavianum</supplied>, <gap/> et Virgilium non dimittebat pugnare.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="76">
       <p> PHYLLIDA idest nomen mulieris, cum qua amica eius fuit. IOLLA idest amica communis, idest
        Deus Mantuanorum. PHYLLIDA vero felicitatem mitte.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="77">
       <p> CVM FACIAM VITVLAM idest antequam messes meterent, vitulam circum messes conducebant ac
        post sacrificium incipiebant secare.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="78">
       <p> ANTE ALIAS idest super alias.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="80">
       <p> TRISTE LVPVS STABVLIS idest Mantuae. LVPVS idest inimicus vel herba, quam pecora non
        manducant. FRVGIBVS idest vi enim pullulantis frugis spem eiciunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="81">
       <p> ARBORIBVS idest decutiunt enim flores. AMARYLLIDIS IRAE idest amicae superbia Romae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="82">
       <p> DVLCE SATIS HVMOR idest seminatis. <supplied>HVMOR</supplied> pluvia idest ut sata
        humorem amant et haedi arbutum, sic ego Caesarem. HAEDIS idest agnis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="84">
       <p> POLLIO idest adulatur consulem. Hic magister fuit equitum Caesaris, in cuius honorem hanc
        eclogam. Asinium Pollionem significat, qui et ipse poeta, cui gratificans dicit, ut qui
        Apollinem amaret, ei fluerent mella et rubus amomum ferat. QVAMVIS idest rustica sit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="85">
       <p> PIERIDES VITVLAM idest optimum enim et plenum carmen facit. LECTORI idest amatori.
        PASCITE ut sacrificetis ei.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="86">
       <p> NOVA idest mirabilia. PASCITE TAVRVM idest quia erat praemium poetis taurus
        propositus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="87">
       <p> PETAT idest feriat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="88">
       <p> QVI TE POLLIO AMAT idest Asinius Pollio, consularis vir, tragoedographus, cuius beneficio
        Virgilius in amicitiam Caesaris receptus est. VENIAT ad consulatum. QVO TE QVOQVE venisse
        una tecum gaudet.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="89">
       <p> MELLA FLVANT idest patiatur aurea saecula. FLVANT idest destillent. ET RVBVS ASPER
        spineta. AMOMVM idest genus herbae florisve.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="90">
       <p> QVI VAVIVM NON ODIT idest pro poena dicit. Vavius et Maevius idest poetae, qui de
        Virgilio obtrectaverunt. Duos poetas temporis sui dicit pessimos, quorum carmina ob
        humilitatem abiecta sunt. Vult ergo notare, qui sunt inimici Virgilii. Qui Vavium idest
        pessimum poetam <supplied>amat, amet</supplied> et Maevium idest peiorem poetam, ut duplum
        habeat malum. Ex quibus Vavius curator fuit, de quibus Domitius in Cicuta refert: <hi
         rend="expanded">Omnia cum Vavio communia frater habebat, Vnianimi fratres sicut habere
         solent, Rura domum nummos acque omnia: denique, ut aiunt, Corporibus geminis spiritus unus
         erat. Sed postquam alterius. mulier <unclear> concubitum Novit, deposuit alter amicitiam.
         </unclear> Et omnia tunc ira tunc desoluta omnia nova regna duos accipiunt</hi>.</p>
       <p>De Maevio vero nihil reperi, ut Adamnanus ait.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="91">
       <p> ATQVE IDEM IVNGAT idest rerum odiosarum sterilitate pereat, ut dupliciora et maiora mala
        habeat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="92">
       <p> QVI LEGITIS FLORES idest ad cives suos dicit idest ante indulgentiam permissam, ne lateat
        occulta pernicies. FRAGA idest subi. Alii dicunt quidam poma iuxta terram nata.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="93">
       <p> FRIGIDVS idest anguis nocens aut qui in frigore moratur aut natura frigidus aut qui
        frigidos facit per morsum. Aliter FRIGIDVS nocens idest Clodius, qui se crediderat inpune
        habiturum agrum, si Virgilium occidisset.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="94">
       <p> PARCITE idest similitudo idest hoc ad cives dicit, ut se custodiant contra ditionem
        <unclear/> temporis qui virum evitus erat princeps. NIMIVM idest ulterius ingredi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="95">
       <p> ARIES aestivo tempore oritur, quo maxime incalescit. Virgilium quidam interficere gladio
        voluit: is transnato fluvio vestitus potuit evadere ibique vestem suam in ripa contraposita
        siccavit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="96">
       <p> REICE idest amove, fuga.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="97">
       <p> IN FONTE LAVABO idest non in fluvio purificabo. Allegorice dicit de agris suis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="98">
       <p> PRAECEPERIT idest exsiccaverit vel praeoccupaverit. AESTVS idest calor. Nam aestu solis
        lac consumitur, nisi mulsum fuerit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="100">
       <p> EHEV QVAM idest interiectio dolentis. IN ERVO idest tĩ cur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="102">
       <p> HIS CERTE idest Cornificio nimia. HAERENT idest movent. FASCINAT idest farmuinethar.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="104 s">
       <p> DIC QVIBVS IN TERRIS, ET ERIS MIHI MAGNVS APOLLO, TRIS PATEAT CAELI SPATIVM NON AMPLIVS
        VLNAS idest hic dedit locum solvendae quaestionis, ut: Musa mihi rel.</p>
       <p>Aliter: apud antiquos fuit altissimus puteus, in quo descendebat ad
         <supplied>sacra</supplied> celebranda, cuius putei orbis, idest summus circulus, <del>quo
         cognosceret anni proventus</del>, non amplius quam trium ulnarum mensuram habebat, cumque
        descendisset, sursum non ampliorem caeli partem, quam puteus habuit, poterat videre. Vel
        caelum pro toto mundo dicitur vel locus apud Aetnam in Sicilia, quo Dis Pater emersisse
        fertur ad rapiendam Proserpinam.</p>
       <p>Aliter: caeli spatium idest clipeum Aiacis dicunt trium ulnarum, in quo expressa caeli
        forma fuit. <del>Hyacinthum significat, quem Aiax ictu disci occidisse dicitur.</del></p>
       <p>Aliter: in Sicilia ianua speluncae, in quam Orcus Liberam rapuit.</p>
       <p>Aliter: dicit Cornutus ab ipso Virgilio audisse <supplied>se</supplied>, quod Caelium
        Mantuanum quendam tetigit, qui consumptis omnibus facultatibus nihil sibi reliquit, nisi
        locum trium ulnarum spatium ad sepulturam. Item Oledius Nasso <supplied>putei</supplied>
        orificium ait, quod tantum caelum patere videtur, quantum <supplied>putei</supplied>
        orificium patet.</p>
       <p>Item Asconius Pedianus ait, se audisse Virgilium dicentem, in hoc loco se grammaticis
        crucem fixisse; quaesituros eos, si quid studiosius occuleretur. Dicit autem propter Caelium
        Mantuanum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="106">
       <p> DIC QVIBVS IN TERRIS INSCRIPTI NOMINA REGVM NASCANTVR FLORES ET PHYLLIDA SOLVS HABETO.
        Flores idest nomen Aiacis et Hyacinthi. Hyacinthus dicitur Oebali filius ab Apolline esse
        disco occisus; ex eo florem natum vocem significantem gemitum habere.</p>
       <p>Aliter: dicunt esse Aiacis sanguinem; cum se occidisset gladio Hectoris, inscriptum esse
         <supplied>in</supplied> florem aeae, hoc est gemendi sonitus Graecus; qua voce autem
        exclamaverunt Graeci, cum se Aiax percussit, eam dicunt scriptam esse in folio <unclear/>
        ietimo, idest aeae. Quidam nomen scriptum ipsum Aiacis esse dicunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="108">
       <p> CONPONERE idest finire vel iudicare idest non est certantum, sed iudicantum est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="111">
       <p>
        <gap/> Palaemon non ipse processerat agros suos inrigare, sed iudex residens servis suis hoc
        facere <supplied>permiserat</supplied>. Ideo ergo dicit sufficienter esse
         <supplied>inrigatos agros</supplied>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="109">
       <p>
        <gap/> et qui studiorum amore flagravit, ne <supplied>ei</supplied> labor desit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="110">
       <p>
        <gap/> Si metuet dulces, experietur amaros, sin autem non metuet amaros, experietur
        dulces.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="111">
       <p> RIVOS idest allegorice idest linguae. PRATA idest mentes et aures audientium.</p>
       <p>FINIT III</p>
      </div>
     </div>

     <div type="section">
      <head>INCIPIT IIII.<lb/> INTERPRETATIO SAECVLI NOVI.</head>
      <div type="schol" n="1">
       <p> SICELIDES MVSAE idest Musas Sicelides vocavit, quoniam Siculus fuit Theocritus, quem
        imitatus est in Bucolicis. <foreign xml:lang="grc">Πάλιν</foreign> autem <foreign
         xml:lang="grc">γενεσίαν</foreign> indicit, idest mundi iterum infantiam, quod Cumaeae
        Sibyllae responsis fuerat divinatum hoc de Pollione et Salonino, qui nomen accepit ab eo,
        quod eodem tempore pater eius Salonas expugnasset. Hanc eclogam sive in honorem Caesaris
        sive Asinii Pollionis, alii arbitrantur in Salonini honorem dictam, filii Pollionis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> IVVANT idest delectant. HVMILESQVE MYRICAE idest humiliora carmina vel virgulta sine
        fructu.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p> SILVAE SINT CONSVLE DIGNAE idest Pollione, qui erat designatus eo tempore, quo agris
        praeerat dividendis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> CYMAEI CARMINIS AETAS: quidam interpretantur ‘Cymaei’ Sibyllam, quod fuerit illa
        Cumaea,quae futura praedixit. Verum poeta veriorem historiam secutus est. Cymaeum Hesiodi
        carmen dicit. Cyma enim in Asia est, quam reiecta Ascra, civitate sua, posteriore tempore
        aetatis suae incoluit, in qua eadem carmina Hesiodus se scripsisse testatur, et de saeculis
        refert; quem imitatur poeta scribens saeculis futura tempora meliora, in honorem Salonini,
        filii Pollionis, qui natus est apud Salonas in Dalmatia: inde nomen accepit. In Sibyllinis
        libris dicitur inventum, quando cum Pelle Iovem regno et Apollinem regnaturum. <unclear/>
        PTOIC interpretantur solem significari. Virgilius Apollinem declarat, quoniam et Lucinam
        dicit, quae eius est soror, vel subtiliter Augustum dicit.</p>
       <p>Aliter: CVMAEI idest septima Sibylla, quod decem sunt Sibyllae, ut hoc exemplum
        manifestat. Sibyllae generaliter dicuntur omnes feminae vates lingua Graeca. Nam <foreign
         xml:lang="grc">σιός</foreign> Aeolico sermone Deus; <foreign xml:lang="grc"
         >βουλήν</foreign> Graece mentem nuncupant, quasi Dei mentem; proinde igitur, quod divinam
        voluntatem hominibus interpretari solebant, Sibyllae nominatae sunt; sicut enim omnis vir
        prophetans vel vates dicitur vel propheta, ita omnis femina prophetans Sibylla nominatur:
        proprium nomen ex officio, non ex proprietate vocabuli est. Decem autem Sibyllae a
        doctissimis auctoribus fuisse traduntur, quarum prima fuit <unclear/> dipsis, secunda
        Libyssa, tertia Delphica in templo Delphici Apollinis genita, quae ante Troiana bella
        vaticinata est, cuius plurimos versus operi suo Homerus inseruit. Quarta Cimmeria in Italia.
        Quinta Erythraea, nomine Herophila, in Babylone orta, quae de Graecis Ilium petentibus
        vaticinata est, perituram esse Troiam et Homerum mendacia scripturum; dicta autem Erythraea,
        quia in eadem insula huius inventa sunt carmina. Sexta Samia, quae Phemonoe dicta est, a
        Samo insula, unde fuit cognominata. Septima Cymana, nomine Amalthea, quae novem libros
        attulit Tarquinio Prisco, in quibus erant decreta Romana conscripta: ipsa est et Cymaea, de
        qua Virgilius: <hi rend="expanded">Vltima Cymaei venit iam carminis aetas</hi>. Dicta autem
        Cymana a civitate Cyma, quae est in Campania, cuius sepulcrum in Sicilia adhuc manet. Octava
        Hellespontea in agro Troiano nata, quae scribitur Solonis et Cyri fuisse temporibus. Nona
        Phrygia, quae vaticinata est Ancyrae. Decima Tiburtina, nomine Albunea. In quibus omnium
        carmina efferuntur, in quibus de Deo et de Christo multa scripsisse manifestissime <gap/>:
        celebrior autem inter ceteras ac nobilior Eryithraea perhibetur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="5">
       <p> MAGNVS AB INTEGRO idest ab initio vel ab origine.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> IAM REDIT VIRGO idest Iustitia fugiens malos hominum mores inter rusticos morata
         <del>est</del> in caelum abiisse fertur. Ideo Iustitia virgo dicta est, eo quod incorrupta
        est, vel Maria. SATVRNIA REGNA idest stabilia regna.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> NOVA PROGENIES idest quidam dicunt inspiratum eum de Salvatoris adventu, quidam de
        adventu Salonini Pollionis, quidam de adventu Octaviani dixisse. CAELO idest ab.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> TV idest Diana. NASCENTI idest Phoebo. PVERO idest Salonino, Pollionis filio. QVO idest
        puero. FERREA idest gens laboriosa.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="9">
       <p> DESINET idest cessat. SVRGET idest reparatur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> LVCINA idest Diana. LVCINA idest quae parturientibus lucem praebere creditur et lucem
        nascentibus dat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> TEQVE ADEO DECVS idest adulatur consulem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> APOLLO idest Caesar.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> INIBIT idest incipiet, consecrabit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="12">
       <p> MAGNI idest longi. PROCEDERE idest provenire. MENSES idest XII, quod ante X fuere, vel
        saeculum bonum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="13">
       <p> TE DVCE idest veniente Salonino. SCELERIS NOSTRI idest peccatorum nostrorum, idest
        proscriptionis Sullanae et Caesarianae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> SOLVENT idest homines corpus nostrum liberabunt a peccatis. Tempore enim Augusti Salvator
        venit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="15">
       <p> ILLE idest Caesar.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> HEROAS idest potestates caelestes.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> PATRIIS VIRTVTIBVS idest, quod Iulius Caesar orbem terrarum pacasse videtur, qui
        Augustum, sororis suae filium, heredem Imperatoremque reliquit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="18">
       <p> MVNVSCVLA idest dirivativum a ‘munera’.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="19">
       <p> ERRANTIS idest sine cultu humano pro multitudine. CVM BACCARE idest baccas idest boedin,
        genus herbae floris et odoris iucundi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="20">
       <p> COLOCASIA idest herba, in Aegypto circa Nilum nascitur et apud Alexandrinos cibo digna.
        RIDENTI idest patenti. ACANTHO idest genus herbae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> DISTENTA idest plena. CAPELLAE idest a ‘capra’ diminutivum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="22">
       <p> MAGNOS idest feroces homines. METVENT idest mansuescent enim.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="23">
       <p> CVNABVLA idest initia generis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="24">
       <p> OCCIDET idest abscondetur. FALLAX HERBA. Aconitanam dicit, quae nascitur in Sardinia
        pastinacae similis, quam si quis comederit, moritur. Alibi autem nata somnum facit hominibus
        tantum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="25">
       <p> ASSYRIVM idest per metonymiam pro omni malo pugnationis intellegas. VVLGO NASCETVR AMOMVM
        idest passim, omnino, ubique, promiscue. Amomum genus floris, ex quo amomum unguentum
        nascitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> PARENTIS idest cum ad virilem togam perveneris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="28">
       <p> PAVLATIM FLAVESCET, blic fithir, idest sine studio hominum terra fructus tradet. ARISTA
        broth. Omnia tibi erunt duplicia.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> RVBENS idest matura. SENTIBVS idest vineis, arbustis, idest argumentum summae
        felicitatis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="30">
       <p> SVDABVNT idest effluent. MELLA idest quia ex rore nascitur vel colligitur aut quia de
        caelo cum rore cadit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> * et quod adhuc per digitos nentes ad fusum tamquam praesens et praeteritum traiciendum
        est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="47">
       <p> PARCAE idest Parcas <foreign xml:lang="grc">κατὰ ἀντίφρασιν</foreign> appellatas, quod
        minime parcant, quas tres esse voluerunt: unam, quae vitam hominum ordinat, alteram, quae
        contexit, tertiam, quae rumpit. Incipimus enim, cum nascimur, sumus, cum vivimus, desinimus,
        cum interimus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="49">
       <p> IOVIS INCREMENTVM idest cui magnam virtutem Iovis dat aut <supplied>qui</supplied> quasi
        in numerum Deorum cesserit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="50">
       <p> CONVEXO idest eruind vel digas, rotundo. NVTANTEM idest digeses aut exultantem cum
        gaudio, an trementem sub onere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="51">
       <p> TRACTVSQVE idest latitudinem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="53">
       <p> PARS VLTIMA idest quo vitam liceat eam mihi vivere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> NEC LINVS: Apollinis filius. Orpheus Calliopae Musae et Oeagri fluminis filius fuit,
         <del>Thebis oriundus est,</del> qui tantum potuit cithara, ut Eurydicen revocaret ab
        inferis. Linus autem Apollinis filius fuit Thebis oriundus, qui de cursu solis lunaeque
        omniumque astrorum scripsit <gap/></p>
      </div>
      <div type="schol" n="31">
       <p> FRAVDIS idest astuti animi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="32">
       <p> TEMPTARE idest temptabunt. THETIM idest mare vel nomen loci.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="31">
       <p> SVBERVNT <supplied><gap/></supplied></p>
      </div>
      <div type="schol" n="33">
       <p> IVBEANT idest cogant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="34">
       <p> TIPHYS idest magnus gubernator navis Argo, idest midnau, qui in Ponto cum posteriore
        parte navis dicitur perisse <supplied>in loco</supplied>, qui Symplegas appellatur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> MAGNVS ACHILLES idest Augustus. Gaius Caesar, cum testamento regnum traderet Iulio
        Caesari, etiam Troiam iussit restaurari ab eo, quoniam ipse superstes minime potuit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="37">
       <p> FIRMATA idest ubi virilem togam sumpseris <del>idest ubi adoleveris</del>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> CEDET idest abstinebit. NAVTICA ideat navis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> MVTABIT idest pretio. FERET idest omnia enim abundabunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="40">
       <p> RASTROS dainthech idest ligones idest non seretur terra. FALCEM ideat non falce
        putabitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="41">
       <p> ROBVSTVS idest propter ubertatem terrae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="42">
       <p> MENTIRI idest tucrecha, fucata enim lana mentitur alium colorem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="44">
       <p> CROCEO idest glas. <supplied>MVRICE</supplied> rubida tinctura vel purpura vel flos.
        MVTABIT idest tondebit. LVTO idest sua natura. Aliter <gap/></p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> IPSAE LACTE ipsae per se, non per pastores.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="23">
       <p> BLANDOS FLORES non omnis blandos sed ab omnibus meliores.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> SIMVL HEROVM LAVDES idest Pollionis et Caesaris, ut: <hi rend="expanded">ipse nova
         carmina fecit</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="31">
       <p> PRISCAE VESTIGIA idest vetera bella, raptus coniugum, perfidias hospitum dicit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> MITTETVR ACHILLES idest de Pyrrho Epirota loquitur de genere Achillis, idest ipsum
        Pyrrhum, qui acerrimum bellum Romanis intulit, hunc ergo Achillem dixit. Troiam autem
        Italiam vult intellegi per longiorem sensum, quae a Troianis est constituta.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> FERET idest procreabit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> ARIES idest per arietem totum pecus vult intellegi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="44">
       <p> LVTO idest fusco vel fulvo, ut ibi: <hi rend="expanded">Fulgebat lutea bigis</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="45">
       <p> SANDYX idest genus herbae rubeum, cuius radices infantes cum coxerint, ceram tingunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> CVRRITE FVSIS idest Deae, quae per fata vaticinantur; tria autem fata fingunt in colo et
        fuso digitisque filum ex lana torquentibus propter tria tempora: praeteritum in fuso iam
        netum atque involutum est; praesens, quod inter digitos nentes traicitur; futurum in lana,
        quae colo inplicata est. * versibus non, infacundis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="58">
       <p> ARCADIA idest ubi maxime colitur vel ubi natus est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> INCIPE PARVE PVER idest dicuntur infantes post quadragensimum diem matribus <unclear/>
        adridere agnoscere, sin vero ante quadragensimum, indicium est mortis. RISV idest quoniam
        cognoscere sic videntur filii parentes suos, cum his ultro adrident.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p> DECEM idest quod mares in decem mensibus nascuntur. FASTIDIA idest contemptiones, vitae
        labores.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="63">
       <p> NEC DEVS HVNC MENSA NEC DEA DIGNATA EST CVBILI hoc est pueris nobilibus editis in atrio
        domus Iunoni Lucinae lectus ponitur, Herculi mensa. Iuppiter et Iuno cum altercatione sine
        coitu se debere filios suscipere <supplied>putarent</supplied>, Iuppiter de capite edidit
        Minervam, Iuno Vulcanum claudum: hic praecipitatus de caelo arti fabrili operam dedit, fecit
        sellam mira arte et Dea Iuno cum sedisset, haesisse dicitur, quae cum rogaret, ut
        solveretur, petit ille, ut illa suos parentes ostendisset, et risisse dicitur Iuno, unde
        ille matrem agnovit. DEA NEC DIGNATA CVBILI quia nuptias Veneris petiverat, sed ab illa
        contemptus est, nam illam artem non dilexit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> INCIPE RISV PVER hoc est iucundus esse et cognosce laetus matrem. Sed aliter curiosi
        putant hic suspicari.</p>
       <p>FINIT IIII</p>
      </div>
     </div>

     <div type="section">
      <head>INCIPIT V</head>
      <div type="schol" n="1">
       <p> CONVENIMVS BONI idest idonei et docti peritia ad cantandum.</p>
       <p>Menalcas et Mopsus idest duorum pastorum nomina sunt, quorum alter obitum fratris deflet
        consecratum. Quidam autem <supplied>dicunt</supplied> hanc eclogam pertinere ad Saloninum,
        et divisa est in <supplied>II</supplied> personas idest Virgilii et Aemili Macri, qui et
        ipse poeta Virgilio amantissimus erat. Ergo Virgilius quasi persona Menalcae et Macer quasi
        Mopsi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> INFLARE idest intus flare.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> TV MAIOR TIBI idest ut, cum sub persona Menalcae se velit intellegi poeta, Mopsus eum
        maiorem pronuntiet. AEQVVM PARERE idest oboedire.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="5">
       <p> INCERTAS PER VMBRAS idest ex ventorum enim flatu arborum rami commoventur et umbram
        mobilem faciunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> SIVE ANTRO idest pro ‘in antro’.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> LABRVSCA idest seadinne, silvestris vitis: ideo, quod in labris ruris idest in saepibus
        nascitur, vel uva agrestis dicta a labris idest a marginibus <unclear/> vinum nascitur, sive
        potest labrusca dici eo, quod feratur labrusca labris in bibendo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> SI QVOS PHYLLIDIS idest Gitonis filia et regina Thraciae fuit, quae Demophontem, filium
        Thesei, a Troia redeuntem adamavit, postquam Troiam pugnabat; qui cum dedisset ei fidem, se
        ad eam protinus perventurum, et tardius perveniret, inpatienter eum desiderans laqueo vitam
        finivit ex arbore folia non habente. Reversus ergo Demophon venit ad arborem illam et coepit
        lacrimare. Illa autem sensit amantis affectum et pro lacrimis folia pullulavit, ex quo et
        Phyllis vocata est. IGNES idest amores.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> AVT ALCONIS HABES LAVDES idest Alcon genere fuit Cretensis, sagittarius nobilis; cum
        Dianae rem divinam faceret, filium eius in templo fatigatum lusu somnus obpressit; qui cum
        vidisset filium suum a dracone conlevatum, occiso dracone filium suum incolumem liberavit.
        CODRVS idest agebatur multis ante aetatibus, antequam Peloponnesia condita est. Codrus,
        Atheniensium dux; cum inter Lacedaemones et Athenienses bella gerebantur
         <supplied>et</supplied> nullo modo poterant conpescere, divinitus responsum est ab
        Apolline, ut, ex quacumque causa princeps fuerit occisus, <gap/> et vinceret <gap/> Cum ergo
        nemo audebat occidere principem, Codrus iste servili habitu ingressus occisus est et suis
        victoriam peperit. Quidam eum vere mutatum in habitum <gap/></p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> DESCRIPSI idest in cortice scribebant antiqui, et modo carmina alterna dicuntur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="15">
       <p> EXPERIAR idest dicam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> SALIX idest flexibilis. PALLENTI idest quia prope similes <gap/>
        <supplied>similia</supplied> folia olivae etiam salix habet.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> SALIVNCA idest genus herbae florem minutam gerens suavissimi odoris. ROSETIS idest
         <unclear> libis, vel herba </unclear> bona et calidum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="19">
       <p> PLVRA idest dicere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="20">
       <p> EXTINCTVM CRVDELI FVNERE. Funus dicitur crudele vivis parentibus. Alli luctum Salonini,
        nonnulli Flacci fratris eius putant. Daphnis, Mercuri filius, pastor eximiae formae fuisse
        dicitur. Hic dilectus a Nympha Lyca, cui fidem se dedit nullius mulieris alterius concubitu
        usurum, sed fefellit, ob quod orbatus est luminibus, quam caecitatem licet carminibus et
        fistula solaretur, non tamen diu vixit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> NYMPHIS idest plangentibus. </p>
      </div>
      <div type="schol" n="22">
       <p> CONPLEXA SVI CORPVS et reliqua. Superstite enim Maia matre defunctus est Flaccus, quae
        graviter mortem eius ferens non diu supervixit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="24">
       <p> NON VLLI PASTOS. Versus XIII syllabarum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="23">
       <p> ASTRA idest quae hominum fata mutant atque inplent.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="24">
       <p> EGERE idest egerunt. BOVES AD FLVMINA idest nec ad pastum duxerunt nec ad potum. Sine
        dubio suo maerore retinebantur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="27">
       <p> POENOS idest crudelis et feros.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="28">
       <p> INTERITVM MONTES idest non obitum, idest ne morte iam merita videretur extinctus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> DAPHNIS ET ARMENIAS. Sacra Liberi Patris Iulius duxit de Armenia ad Romam. CVRRV idest
        currui. TIGRIS idest flumen orientale, et bestiae convenit. Inmanes enim et feros homines
        docuit ab Augusto domari.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="30">
       <p> INSTITVIT idest invenit. THIASOS idest clasa. BACCHI idest Liberi Patris, quia
        bacchabatur bibens vinum. BACCHI THIASOS idest coetus virginum sive puerorum bacchantium
         <del>plangentibus Nymphis</del>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> Aliter: CVRRV idest pro currum ipse primus inter pastores iungit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="31">
       <p> INTEXERE idest ligare. HASTAS idest variis sertis indutas, quibus Baccha in sacris Liberi
        Patris utebatur. </p>
      </div>
      <div type="schol" n="34">
       <p> TV DECVS idest sis tuis propitius parentibus. TVLERVNT IPSA PALES idest Dea pastoralis
        vel Dea frugum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="37">
       <p> INFELIX LOLIVM idest quia, qui lolium manducant, caecitatem patiuntur atque ideo
        ‘infelix’. AVENAE idest mailamuilchi vel cuinfec vel zizaniae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> VIOLA idest scoth vel fobuitge. NARCISSO PVRPVREO idest pulchro.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> PALIVRVS idest gleelce vel aiten idest infelix et acutus arboribus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="40">
       <p> SPARGITE idest circumfixis arboribus. INDVCITE idest tegite. FONTIBVS VMBRAS idest <gap/>
        arboribus. Sensus hic est: post obitum Daphnidis, quae erant fecunda, sterilia
        extiterunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="42">
       <p> TVMVLVM idest fert. SVPERADDITE CARMEN idest sit scriptum super tumulo idest memoriae
        superscribite in ecloga.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> IN SILVIS idest positus. DAPHNIS EGO rel. Carmen hoc super tumulo fuit et epitaphium vel
        <unclear/> defectionis apud veteres.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="44">
       <p> PECORIS CVSTOS idest populi Romani.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> IN GRAMINE idest israth, de nomine herbae, quae gramen dicitur. QVALE idest dulce.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="47">
       <p> SALIENTE idest scatente.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="48">
       <p> NEC CALAMIS idest allegorice dicit Virgilius de Theocriti scriptura. AEQVIPERAS idest
        coaequaris idest accusativo et ablativo. VOCE idest canendo. MAGISTRVM Theocritum dicit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="49">
       <p> ALTER AB ILLO idest secundus a Theocrito.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="50">
       <p> NOSTRA idest <del>inter</del> carmina.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="52">
       <p> AD ASTRA idest inmortalem faciemus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="53">
       <p> MAIVS idest amplius vel melius.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="55">
       <p> STIMICHON idest quidam pastor et ipse puer fuit, figuravit nomina Nympharum
        resonando.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> CANDIDVS idest pulcher. INSVETVM idest aut hominibus aut sibi insuetum vel insuetam
        hominibus viam caeli dixit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="59">
       <p> PANA idest carmina Panis. DRYADES idest Nymphas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> NEC MEDITANTVR idest non praeparant, idest dicit securitatem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="63">
       <p> INTONSI idest nephglidi vel intacti et nemorosi, silvestres.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="65">
       <p> BONVS idest propitius. O FELIX idest feliciter visus. QVATTVOR ARAS idest consecravimus.
        Ponuntur enim hominibus arae, sed Deorum tantum sunt altaria.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="67">
       <p> NOVO idest recenti.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="68">
       <p> OLIVI idest quia tantum Minervae oleum consecratur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="69">
       <p> MVLTO BACCHO idest vino Ariusiae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="71">
       <p> NOVVM NECTAR. Ariusia oppidum Italiae, ubi multum vinum nascitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="70">
       <p> ANTE FOCVM idest ante ignem. FRIGVS idest hiems. MESSIS idest aestas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="71">
       <p> NOVVM idest multum. CALATHIS idest calicibus. Calathus est genus poculi. Aliter: ARIVSIA
        nectar cetgrinne idest admirabilis saporis, et vinum Chium significat ex Graecia, quod
        optimum. Aliter: ARIVSIA idest portus in insula Lesbo vel Chio monte, qui est in insula
        Chio.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="72">
       <p> DAMOETAS ET LYCTIVS AEGON idest propria.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="73">
       <p> SALTANTIS idest ad mobilitatem. SATYROS idest Satyri genus poetarum, qui de saturitate
        cibi et copia canunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="72">
       <p> LYCTIVS Cretensis, ut ibi: <hi rend="expanded">Lyctius Idomeneus</hi>, ab Lycto, urbe
        Cretae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="73">
       <p> ALPHESIBOEVS idest proprium poetae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="74">
       <p> SOLEMNIA VOTA idest quae certis diebus celebrantur. Cenarum genera sunt III, unum, ut
        dixi, solemne, aliud viaticum <unclear/> et cenam vocant, ad cuius adventum gratulantur, et
        est geniale, quod genio nostro indulgentes melius vivimus, ut etiam ipse Terentius: <hi
         rend="expanded">quod vix demenso suo suum defraudans genium</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="77">
       <p> THYMO idest <unclear/> prorfedo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="78">
       <p> HONOS idest <supplied>in</supplied> sacrificiis. NOMEN idest in praedicatione. LAVDES
        idest in meritis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="79">
       <p> VT BACCHO idest Libero Patri. CERERIQVE idest Deae Terrae, quae eadem est et Proserpina,
        eadem est et Vesta.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="80">
       <p> DAMNABIS idest fusilisu idest reos facies, ut vota tua multi adorent.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="81">
       <p> QVAE idest digna.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="82">
       <p> VENIENTIS AVSTRI idest levissime.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="83">
       <p> PERCVSSA idest strepitu leni. IVVANT idest delectant, quoniam iucundus sonus exauditur,
        quotiens aqua profluens saxis inpeditur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="80">
       <p> Aliter: DAMNABIS idest votis liberabis, unde etiam reos dicit, qui vota ferunt, ut ibi:
         <hi rend="expanded">Et statuam ante aras voti reos</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="85">
       <p> CICVTA idest buinne, idest te carmine Bucolicorum ante donabimus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="88">
       <p> PEDVM idest bronbrachin, idest baculum incurvum, quo pedes ovium inpediuntur, et
        significat donum carminis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="89">
       <p> ANTIGENES idest quidam pastor et significat Cornificium vel Maevium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="90">
       <p> FORMONSVM idest pedum. PARIBVS NODIS obid, idest pari intervallo distantibus aut
        aequalibus.</p>
       <p>FINIT V</p>
      </div>
     </div>

     <div type="section">
      <head>INCIPIT VI</head>
      <p>Faunorum, Satyrorum, Silenorum, idest genera poetarum, in quibus fingitur ecloga.
       Significat amicos Pollionis et Vari, qui Bucolica postulaverunt.</p>
      <div type="schol" n="1">
       <p> PRIMA SYRACVSIO idest civitas in Sicilia Theocriti, qui Syracusanus erat. PRIMA idest non
        quod primus Bucolica Latina hic scripserit, sed hoc ait: prima haec me voluit idest Thalia
        conscribere, mox et alia facturum, vel laudative. PRIMA idest <unclear/> principalis ideo
        quod Syracusio versu Syracusia non debuit dicere, sed poetica figura usus est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> THALIA idest nomen Musae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p> CVM CANEREM REGES idest cum cenere vellem, ut: <hi rend="expanded">Terruit Auster
         euntis</hi> pro ire volentes. Declaratque se Aeneidos libros incipere velle ante. CYNTHIVS.
        Cynthium etiam Augustum dicit, a quo iussus est minora carmina scribere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="5">
       <p> DEDVCTVM idest in oblivionem ductum renovare vel tenue et iucundum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> NVNC EGO idest nunc me oportet. SVPER TIBI ERVNT idest abundabunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> VARE TVAS rel. idest consul fuit bonus, qui praepositus ab Augusto divisioni agrorum fuit
        et Germaniam domuit. ET TRISTIA CONDERE BELLA idest Perusino bello victo Antonio Caesar
        Alphenum Varum in locum Pollionis constituit, qui praeesset Transpadanae regioni, cui
        idcirco Virgilius adulatus est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> AGRESTEM <supplied>idest</supplied> carmen <gap/> idest scriptura bucolica, quae fit per
        calamum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="9">
       <p> NON INIVSSA idest a Nymphis vel a Caesare.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> MYRICAE idest virgultum humile, cui carmina suo conparat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> CANET idest resonabit idest nobis canentibus resonabit nemus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="13">
       <p> PERGITE idest iam perseverate vel dicite.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="12">
       <p> QVAM SIBI quam Varo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="13">
       <p> CHROMIS ET MNASYLLVS idest invocat Musas et sic canere incipit. Aliter: CHROMIS ET
        MNASYLLVS idest propria Silenorum, nos pro condiscipulis Virgilii accipere velimus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> SILENVM PVERI SOMNO rel. idest Silenum, qui rogatus a Virgilio exposuit ei cosmopoeiam,
        filius, ut quidam dicunt, Panos, ut quidam, Terrae, ut quidam, Thaumantis, comitis Liberi
        Patris, vel comes Liberi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="15">
       <p> IACCHO idest Iacchus Liber Pater <unclear/> eius. <supplied>INFLATVM idest</supplied>
        vino ebrium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> SERTA idest coerca.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> ATTRITA idest ex usu tenendi splendens. CANTHARVS idest cratera idest vas, in quo datur
        merum. ANSA idest dorn.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="18">
       <p> ADGRESSI idest sunt. SENEX idest pro senes. CARMINIS idest promissionis. AMBO idest hos
        ambos. Sic ostendit et Homerus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="20">
       <p> TIMIDIS idest pro timentibus. Natura enim timidi sumus, timentes metu. INTERVENIT AEGLE
        idest una Nympharum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> VIDENTI idest incipienti vel vigilanti.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="22">
       <p> SANGVINEIS idest coloribus. MORIS idest merib. FRONTEM idest grode. TEMPORA aaru.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="23">
       <p> ILLE DOLVM idest faciebant timidum gressum solliciti, ne ante viderentur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="24">
       <p> SATIS EST sufficit. VIDERI idest satis est levem me praesentibus videri ad poenam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="25">
       <p> CARMINA idest vos quidem carmina vultis, mulier capiet <gap/></p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> HVIC ALIVD MERCEDIS idest mulieri Aeglae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="27">
       <p> IN NVMERVM idest ad modulationem in versuum mensuram. FAVNOS idest Deos pastorales.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="28">
       <p> RIGIDAS idest inflexibiles. MOTARE idest movere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> NEC TANTVM PHOEBO idest quantum haec loca mirantur Sileni cantum. PARNASSIA idest mons
        Thessaliae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="30">
       <p> RHODOPE idest montes Thraciae. Ibi sunt motae silvae nec mirum, si Deum mirati sunt,
        quantum hominem. ET ISMARVS idest mons est Apollini consecratus habens duo promuntoria apud
        Macedoniam, Cyrrham Apollini, Nysam Libero Patri.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="31">
       <p> PER INANE idest ethercil idest chaos dicit, quod omnia confusionem habebant eo, quod sine
        forma erant. COACTA idest collecta vel coniuncta. Aliter: CANEBAT secundum Epicureorum
        sectam ex solidis et atomis constare caelum et periturum <supplied>putat</supplied>, ut in
        Terentio: <hi rend="expanded">Quid si nunc ruat caelum?</hi> aut ut Sallustius: <hi
         rend="expanded">Omnia acta occidunt et orta senescunt</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="32">
       <p> SEMINA idest atomos. Artifex sensus, quo inducit poeta Silenum sapientium dogmata
        retractantem, eademque, quae et locis suis et temporibus a philosophis sunt investigata,
        personam Sileni inducit disputare, quem idcirco physici addunt choro Liberi Patris magistrum
        Dei atque per quem choro modus possit adhiberi. Vnde quoque ioculariter ei ferula
        adtributa.</p>
       <p>Aliter: semina creaturarum vel rerum idest caelum, terram, aquam, ignem, vel omnium rerum
        materiam, quam ipsam in seminibus esse adfirmat ex atomis; Epicureus enim fuit.
         <supplied>MVNDI CONCREVERIT ORBIS</supplied> saeculum dicit sine materia. Alii dicunt,
        omnia in primis ex aqua et igni creari. Alii ex Oceano, materia omnium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="33">
       <p> ET LIQVIDI SIMVL IGNIS idest sol et stellae, luna et sidera vel fulgora.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="34">
       <p> CONCREVERIT ORBIS idest conglobatus sit aer <del>submotis nubibus in altum
        locatis</del>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="35">
       <p> DVRARE idest durum fieri. ET DISCLVDERE idest separare. NEREA idest bled mil idest
        animalia maris vel NEREA idest filia Neptuni.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> VT COEPERIT. Caelum enim quasi aqua conglobatum est. <supplied>NOVVM</supplied> aut
        primitus visum aut non ante visum. SVMERE idest proprium statum accipere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="37">
       <p> STVPEANT idest homines vel terra vel mare.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> SVMMOTIS in altum locatis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> SVRGERE idest crescere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="41">
       <p> PYRRHAE idest Dea terrae, idest filia Terrae. Sine ordine posuit: ante enim Saturnia
        regna et sic, quos Pyrrha et Deucalion iactaverat, homines nati sunt. IACTOS idest post
        diluvium sub Deucalione et Pyrrha. Themis, Dea iustissima, petentibus propter raritatem
        hominum responsum dedit, ut ossa matris suae post dorsum posita tollerent et iactarent; cum
        pervidissent autem Terram omnium matrem, iacentes ab ea tulerunt petras atque iactaverunt in
        aquam et ita nati sunt homines. Thessalia tota depressa est in medio et circa montuosa. Vbi
        cum eodem tempore flumina abundarent quondam confusa, quo facilius vim aquae prae se
        fugerent, altitudinem petebant, multi etiam intra cumulos morabantur. Deucalion autem
        Thessalus cum Pyrrha in montem Parnassum ascendit et eos, qui ibidem fuerunt, concavis
        alveolis coepit in Parnassum, ubi ipse morabatur, deducere; denique ex siccata aqua et
        lapidibus homines ostendisse dicitur; lapides autem, quos Deucalion misit, in masculos,
        quosque Pyrrha, in feminas transfigurati sunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="42">
       <p> CAVCASEAS idest Caucasias, idest mons Armeniae vel Scythiae, in quo Prometheo adligato
        iecur vultur exedit, vel <unclear/> resedet ab avibus alligatus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> ADIVNGIT idest canit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="42">
       <p> FVRTVM PROMETHEI idest dicitur ignem de caelo furtim in ferulam abscondisse atque
        abstulisse ideoque ab Iove condemnatum in monte Caucasio poenas solvere per consummationem
        iecoris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> HYLAN idest proprium. Hylas, Herculis socius, cum <supplied>cum</supplied> Argonautis
        navigaret, a nave excidit atque periit. Veram fabulam haec continent. Alii dicunt, eum
        aquatum ad puteum sive fontem isse ibique praecipitem lapsum periisse. Quidam vero a Nymphis
        adamatum raptum esse ac numquam apparuisse.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="44">
       <p> LITVS HYLA idest quaerenti Herculi silvae omnes responderunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> PASIPHAEN idest proprium mulieris <del>regina</del> regis Cretae, quae adamavit taurum,
        ex qua Minotaurus natus est. NIVEI idest candidi. AMORE idest pro in amore.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="47">
       <p> A idest o. VIRGO idest quasi aetate, quod antiqui fortes mulieres virgines dicebant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="48">
       <p> PROETIDES idest Proeti et Antiae filiae, quae formam suam Iunoni praetulerunt, quas Iuno
        in vaccas convertit, et filiae regis Argorum fuerunt nomine Chrysippe, Iphinoe, Iphianassa;
        insania conpulsae crediderunt se boves esse et altos montes petierunt. FALSIS MVGITIBVS
        idest quia transfiguratae erant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="51">
       <p> IN LEVI idest molli. CORNVA idest bene, quia dementia <unclear/> latet cornua sibi
        exstare credebant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="52">
       <p> A VIRGO idest quia fortis uxor.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="53">
       <p> FVLTVS idest substratus. HYACINTHO habens latus herba subtus stratum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="54">
       <p> ILICE dus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="55">
       <p> AVT ALIQVAM idest sequitur vaccam, idest sui oblitus generis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> DICTAEAE idest de monte Dicto, quasi nemorosae Nymphae. CLAVDITE SALTVS idest ut
        inveniatur taurus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="58">
       <p> ERRABVNDA idest flexis pedibus. Aut errantis aut vagantis dixit aut proprie, quoniam non
        in directum pedem tollunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> STABVLA idest lesib vel gelbintib idest ubi armenta <del>Apollinis</del> Solis fiebant.
        GORTYNIA idest Cretensis civitas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p> HESPERIDVM MIRATAM idest Hesperides Atlantis filiae, quae patris hortum trans Oceanum, in
        quo mala aurea erant, custodierunt. Vnde Hippomenes, Megari filius, tria a Venere accepit.
        Atalante cum omnes viros cursu praeiret et sponsione luderet, mala aurea proiciens, dum ea
        colligerentur, excursus faciebat atque concubitus virorum fugiebat, sed postea adamata est
        ab Hippomene, Megari filio, Neptuni nepote, <supplied>et</supplied> superata ab illo, quod
        Veneriana mala acceperat, et victam eam praemii nomine coniugem accepit.</p>
       <p>Atalante, Schoenei filia, cursus certamine cum in ipsa contentione ter singulos viros
        vicisset, * ideoque praemii nomine accepit eam coniugem Hippomenes.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="62">
       <p> PHAETHONTIADAS idest Iliadas, sorores Phaethontis. MVSCO idest circumdatas et contextas
        musco canit. Muscus herba circa caudices arborum bene olens nascitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="63">
       <p> PROCERAS idest susum rectas. ALNOS idest ferna, pro populis posuit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="64">
       <p> ERRANTEM idest amantem. PERMESSI idest proprium fluminis Boeotiae. GALLVM idest Cornelius
        Gallus, cuius eclogarum libri leguntur. GALLVM filium Solis, qui cum se crederet filium
        Solis esse, petiit a patre suo, ut currus regeret. Hic postea praeceps missus est in Padum
        fluvium ac Cucnus nominatus est, quem flentes sorores in populos mutatae sunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="65">
       <p> AONAS idest Nymphas <supplied>in montes</supplied> Boeotiae venientes ut amail. VNA idest
        Musarum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="66">
       <p> CHORVS idest honorem fecerint Phoebo discipuli.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="67">
       <p> LINVS idest filius Apollinis et Samathae. Alii dicunt huic hoc factum contigisse.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="68">
       <p> APIO idest liubserb herena. Olus apiumque iuxta aquam haec sunt amariora.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="70">
       <p> QVOS idest dederant. ASCRAEO SENI idest notandum ibi ‘seni’, nam mortuus finem vivendi
        recepit, vel quod ei vita sit redonata. ILLE idest Hesiodus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="71">
       <p> RIGIDAS idest aut duras aut nimium rectas. DEDVCERE idest multa re permulcere rusticos
        solebat. ORNOS idest ligna idest darchac.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="72">
       <p> HIS idest calamis. GRYNEI idest mons Colophoniae Apollini sacer vel Apollinis nemus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="74">
       <p> AVT SCYLLAM idest <gap/></p>
      </div>
      <div type="schol" n="76">
       <p> DVLICHIAS Ithacenses.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="74">
       <p> SCYLLAM QVAM FAMA SECVTA EST si quidem alterius amore flagravit. Sed fama idest infamia,
        ut ipse: <hi rend="expanded">Est in conspectu Tenedos notissima fama</hi> idest infamia,
        quia Tennes cum noverca sua concubuerat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="75">
       <p> INGVINA idest nomen loci, in quo canes Scyllae latrabant, vel melen.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="76">
       <p> DVLICHIAS idest Vlixis patria.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="77">
       <p> A et exsecratio est et interiectio.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="74">
       <p> VEL SCYLLAM idest Nisus, rex Megarensium, cum oppugnaretur a Minoe, rege Cretensium,
        Scylla, filia eius Nisi, quae adamaverat hostium ducem, crine fatali absciso
         <supplied><gap/></supplied> et postea propter illa prodita non recepta in navem regiam,
        mutata est in monstrum sui nominis, quae circa fretum Siculum socios Vlixis vexavit,
         <supplied>in</supplied> quam Vlixes, <supplied>ut</supplied> videtur, incidit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="78">
       <p> TEREI idest proprium viri. Orosius dicit: <hi rend="expanded">Terei Prognae et Philomelae
          <del>eius</del> incesto parricidium adiunctum atque exsecrabilius utroque convivium per
         infandos cibos additum, cum propter sororis pudicitiam ereptam praecisamque linguam filium
         parvulum mater occidit, pater comedit</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="83">
       <p> EVROTAS idest fluvius Laconicae, in cuius ripa lauri sunt et templa Apollinis, cuius
        arbores edidisse carmen poeta refert.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="84">
       <p> ILLE idest Silenus. PVLSAE idest pro echo pulsatae. REFERVNT idest canenti reiciunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="85">
       <p> COGERE idest concludere. REFERRE idest reducere vel recognoscere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="86">
       <p> ET INVITO PROCESSIT idest quasi nolente; nolentem dicit propter carminum voluptatem. Vel
        INVITO PROCESSIT idest ex harmonia mundus. Nam et ibi ideo ait: <hi rend="expanded">Aethera
         mulcebant cantu</hi>, et modo hic delectatione captus est, quoniam invito se processerit
        Vesper.</p>
       <p>FINIT VI</p>
      </div>
     </div>


     <div type="section">
      <head>INCIPIT VII</head>
      <div type="schol" n="1">
       <p> FORTE SVB ARGVTA rel. idest continentur IIII personae: Meliboei <del>et</del> Virgilii
        vel Vari; Daphnidis hoc est Corneli <del>et</del> Galli <supplied>vel</supplied> Caesaris
         <del>poetae sunt</del> ARGVTA dresachtach idest personanti vento. ILICE DAPHNIS idest
        Mercuri filius, optimus poeta, significat Caesarem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> CONTVLERANT idest inpactatar idest coadunaverant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p> DISTENTAS idest plenas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> ARCADES idest sulbari vel fissidi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="5">
       <p> CANTARE idest voce. ET RESPONDERE idest fistula, idest ambo poetae Thyrsis
         <supplied>et</supplied> Corydon, quod fistula Pan primus carmen cecinit in Arcadia.</p>
       <p>Aliter ARCADES AMBO laudative dixit, idest summi cantatores, ut alibi: <hi rend="expanded"
         >Soli cantare periti Arcades</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> DVM TENERAS DEFENDO idest dum possessionem Virgilius cupit liberare, in Caesarem incidit,
        a quo sit conspectus et vocatus et cum sibi scripta fecisset <gap/></p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> VIR GREGIS idest hircus et abusive dicitur spes gregis. Horatius: <hi rend="expanded"
         >uxorque olentis <supplied>mariti</supplied></hi>. CAPER idest cuius lacte nutritus est
        Iovis. DEERRAVERAT idest todihel.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> OCIVS velociter.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="9">
       <p> CAPER TIBI idest quoniam ex eo generantur. SALVVS idest slan. HAEDI idest plum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="13">
       <p> MINCIVS idest fluvius, qui transit per Mantuam, patriam Virgilii. EXAMINA idest saith
        idest apes <del>per</del> susurrum remittunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> NEC HABEBAM idest, quae meum serviret officium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p>
        <gap/> Et magna contentio erat Virgilii et Aemilii Macri.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> ALCIPPEN ET PHYLLIDA, idest ancillarum nomina.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> CVM THYRSIDE idest Aemilius Macer, qui pari studio flagrabat <unclear/> quia inscani in
        finibus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> POSTHABVI idest contempsi. SERIA idest samret, allegorice Virgilius dicit contra inimicos
        rel.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="18">
       <p> VERSIBVS AMBO idest pro illorum lusu.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="19">
       <p>
        <supplied>MVSAE.</supplied> Tria genera Musarum: aqua ignis aer.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> NYMPHAE idest allegorice Musas ego diligo. LIBETHRIDES idest quas nos diligimus, idest a
        monte Boeotiae Libethro, qui est Musis sacer.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> PER PRATA IVVENCI idest fluvius dicitur Iuvencus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> Aliter Libethrus idest fluvius in Thracia, ubi Orpheus laniatus est.</p>
       <p>Alii fontem in Boeotia esse dicunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="22">
       <p> CODRO idest poeta amicus Virgilii; quoniam laudat Codrum, nunc intellegi voluit Helvium
        Cinnam poetam, de quo melius sentit. Idem est Cinna, cum dicit: <hi rend="expanded">Nam nec
         adhuc <supplied>Vario</supplied> videor <supplied>nec</supplied> dicere
          <supplied>Cinna</supplied> Digna, sed argutos inter strepere anser olores</hi>. Ait autem
        Cinnam <supplied>non</supplied> minus ingeniose scribere, quam Apollinem. PROXIMA idest
        similia Phoebi <supplied>et</supplied> Homeri carmina.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="24">
       <p> ARGVTA idest stridula, mobili. <supplied>PENDEBIT</supplied> aut si non similia canere
        potero, desistam esse poeta.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="25">
       <p> PASTORES idest poetae. CRESCENTEM idest incipientem dicere. ORNATE idest de se dicit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> ARCADES idest Aemilius Macer. RVMPANTVR idest ex invidia. CODRO idest Codrum Cinnam dicit
        et vult utique tamquam lividum aestimatorem futurum operis sui invidia rumpi vel, si livide,
        inquit, laudare coeperit</p>
      </div>
      <div type="schol" n="27">
       <p> VLTRA idest si plus laudaverit, quam mihi placuerit. BACCHARE idest fronti corona inde
        ligatur, si quis est nociturus ingenio. Vt quidam putant, Cornificium lividum dicit, quia
        Cinnam <del>quem</del> supra laudavit.</p>
       <p>Herba: bacchare, quod ob fascinum in frontem ligatur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> SETOSI idest simch. <supplied>PARVVS MICON</supplied> idest ex illo, quod scriptum est: <unclear/>
        <hi rend="expanded">Micone granoque revexerat insulis</hi>. <del>Apollini et Dianae
         consecratum est.</del> Vota facit convenientia venatoribus et pastoribus Dianae, si
        inpetraverit, uti restituatur sibi ager. DELIA idest Diana. PARVVS idest puer.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="30">
       <p> MICON <del>idest Diana</del> vel pauper <unclear/> dominus, ut in Horatio: <hi
         rend="expanded">parvi properemus</hi>; ut e contrario ‘ampli’ divites dicuntur. VIVACIS
        idest quod centum annos manere dicitur, <supplied>ut</supplied> quidam dicunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="31">
       <p> SI PROPRIVM HOC FVERIT idest perpetuum aut acceptum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="32">
       <p> PVNICEO idest rubeo. COTHVRNO idest calciamento venatricio, crepidine. SVRAS idest
        gairri.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="33">
       <p> SINVM LACTIS idest genus vasis rustici ex vimine factum. ET HAEC idest sufficit
         <supplied>vel</supplied> decet. PRIAPE idest Priapus iurgiis gaudet et fascinum eum
        dixit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="34">
       <p> EXPECTARE idest sustinere vel tollere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> SI FETVRA idest si <del>quis</del> responderit carmen spei meae, idest qui nunc marmoreus
        es Deus, aureus eris, si fetus gregis ampliatus fuerit. ESTO idest pro eris. VEL AVREVS
        idest formonsior.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="37">
       <p> NERINE idest Nerei filia. THYMO idest melle vel flore. DVLCIOR idest videtur. HYBLAE
        idest dulcior, inquit, Gallia melle Siculo et fertilitate sensus formonsior aedera.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> ALBA idest quod est et nigra, idest Gallia dulcior est facultatibus nostris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> CVM PRIMVM PASTI idest cum primum possessores novi coeperint adsignatos possidere
        agros.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="40">
       <p> SI QVA TVI idest concubinam alloquitur. CORYDONIS idest Virgilii. TE CVRA idest si me
        diligis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="41">
       <p>
        <gap/> Sardonia herba apio similis iuxta ripas nascitur in Sardonia insula, quam si quis
        manducaverit, risu moritur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="42">
       <p> RVSCO idest aittun vel rusc. PROIECTA idest pro nihilo habita. ALGA idest herba.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> LVX idest dies.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="45">
       <p> MVSCOSI idest coennich. FONTES idest sum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> ET QVAE VOS idest o loci. ARBVTVS idest sunt frondes. Vterque adulatorium carmen subiecit
        pertinens ad Caesaris venerationem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="47">
       <p> SOLSTITIVM idest quia circa sextam horam sol stat et iterum currit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="48">
       <p> TORRIDA idest ignea idest ex illo tempore. TVRGENT idest astoid.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="49">
       <p> ET TAEDAE idest caindla.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="50">
       <p> FVLIGINE idest osuidi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="51">
       <p> HIC TANTVM BOREAE idest demonstrative, hoc est parvi ducimus et pro nihilo curamus
        frigora propter abundantiam lignorum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="52">
       <p> LVPVS aliquid de numero pecorum tollat, hoc est numero ovium multitudinem civium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="53">
       <p> STANT idest abundant. HIRSVTAE idest spinosae vel capillosae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="54">
       <p> STRATA idest non vento, sed maturitate.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="55">
       <p> RIDENT idest hilara et festiva sunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> ABEAT idest discedat. SICCA idest aqua viduabuntur flumina.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="57">
       <p> ARET AGER VITIO AERIS per ‘herba moriens’ et caelum vitiatum ait et omnia inculta, quod
         <supplied>Mantuani</supplied> cultores amiserunt agros, quos si Caesar restituerit,
        redituram <supplied>eis</supplied> fecunditatem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="58">
       <p> PAMPINEAS idest chanachdi idest vitium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="59">
       <p> PHYLLIDIS idest Caesaris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> IVPPITER idest aer. IMBRI idest multum pluviarum decidet de caelo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p> POPVLVS idest profedo, idest quia Hercules populo coronatus ad Inferos descendit. IACCHO
        idest idem et Bacchus et Liber Pater.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="63">
       <p> PHYLLIS idest Caesar. CORYLOS idest Mantuanos.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="64">
       <p> NEC MYRTVS idest licet nihil sit tam sterile, quam Mantuanorum ager est, si Caesar
        adiuvassit suis, ager placebit populo suo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="65">
       <p> FRAXINVS idest umnus. PINVS idest oct gagh.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="66">
       <p> ABIES idest octh gacha sardua lailu. POPVLVS idest fit. Subsequitur ‘pulcherrima’.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="67">
       <p> LYCIDA idest Cornelius Gallus, idest refert arbores eas, quae sunt vel inveniuntur
        speciosae, sed si frequentius sibi praesentia contingat Corneli Galli, quem nunc Lycidam
        vocat, non illas pulchriores fore.</p>
       <p>FINIT VII</p>
      </div>
     </div>

     <div type="section">
      <head>INCIPIT VIII</head>
      <div type="schol" n="1">
       <p> PASTORVM MVSAM idest hoc genus carminis coenon vel micton dicitur. Haec ecloga pharmacis
        appellatur. Nam duae personae introducuntur, Damonis et Alphesiboei, quorum alter amissam
        queritur uxorem orbatus, alter <del>et</del> eius mulieris refert actus, quae alii viro
        <unclear/> amonolio dedita fuerit, alterque puellam, alter puerum ut puellam amat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> IVVENCA idest pro armentis posuit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p> LYNCES idest pro feris omnibus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> INMEMOR idest oblita. HERBARVM idest pastus. QVOS idest poetas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p> LYNCES idest fera bestia, quae <supplied>e</supplied> lupis et canibus nascitur, et ferae
        Liberi Patris sacris dedicatae, quae sunt pantheris similes, caudas tamen graciliores
        habent.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> TV MIHI SVPERAS idest Pollionem petit Salonitarum victorem. Asinius Pollio prope non
        minus poeticae, quam oratoriae vel imperatoriae laudis avidus fuit. Nam et multa carmina et
        varia arte poematum scripsit. Vnde illud est, <del>idest</del>: <hi rend="expanded"
         >Sophocleo tua carmina digna cothurno</hi>. Huic post victum Antonium apud Perusiam a
        Caesare successu datus est Alphenus Varus, qui iratus Mantuanis agros eorum perticae
        Cremonensium iunxit. Causa autem iracundiae haec fuit. Octavius Musa, civis Mantuanus
        idemque magistratus, cum tributum ab Augusto fuisset indictum, pecora Vari — nam Varus
        possessor apud Mantuanos erat — cuius pecora capta pignori tam diu in foro clausa tenuit,
        donec inedia morerentur. Vnde molestiam Mantuanis super amittendis agris intulit Varus,
        Virgilio tamen pepercit, quoniam condiscipulus eius fuerat. Eiusdem autem Vari est tragoedia
        Thyestes omnibus tragicis praeferenda, aliud nihil eius habetur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> TIMAVI idest locus, in quo Antenor civitatem condidit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> ORAM idest litora. ILLYRICI idest Adriatici maris. LEGIS idest consideras. EN ERIT idest
        optantis vox.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> TVA FACTA DICERE idest tuas laudes dicere vel scribere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="9">
       <p> EN ERIT idest utinam liceat tua facta meis carminibus digne exponi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> SOPHOCLEO idest ideo eum Sophocli conparabat, quia hic primus tragoediam scripsit, et
        Asinium Pollionem significat, qui tragoediam scripsit illo tempore.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> A TE PRINCIPIVM idest <del>inter tuos triumphos aut inter tragoedias</del> quia nemo ante
        te scripsit tragoediam nec post te scripturus est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="12">
       <p> CARMINA COEPTA TVIS idest quod sic intellegi debet: accipe iussis carmina coepta tuis,
        idest utile sit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> DIGNA hoc est, cum iusseris ab agris meis recedi, et ego haec in te carmina digne
        scribam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="13">
       <p> INTER VICTRICES LAVROS idest quoniam solent poetae <supplied>aedera</supplied> coronari,
        quia pallida est et, qui versificantur, pallidi sunt, victoresque lauro <del>victrice</del>
        in certaminibus coronantur, et Asinium Pollionem significat, qui et poeta fuit, sed, quoniam
        Salonas devicerat, utraque corona dignus fuit, lauro ut victor, aedera ut poeta, ut ait: <hi
         rend="expanded">Pollio et ipse facit nova carmina</hi>. SERPERE idest humiliter
        procedere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="12">
       <p> SINE idest leic.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> FRIGIDA idest quoniam nox facta est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> TERETI idest <del>in</del> latitudinem triumphi.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> NASCERE idest oriri diem desiderat. AGE idest ferairli, idest cito veni.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="18">
       <p> CONIVGIS NISAE idest quasi a sua uxore destitutus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> ALMVM tria significat: <hi rend="expanded">si lux alma recessit</hi> idest candida; <hi
         rend="expanded">parturit almus ager</hi>, idest fertilis; <hi rend="expanded">alma
         parens</hi>, idest sancta.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="19">
       <p> DVM QVEROR idest adloquor, quamvis alii sint, qui credunt Deos non esse, vel te, inquit,
        dies, dum queror, quod mihi liberalitate Caesaris destinata praedia alio translata sint.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="20">
       <p> EXTREMA idest vitae meae scilicet.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> INCIPE MAENALIOS idest Arcadios a Maenalo monte, quod Pan Arcas fistulae inventor est,
        quae fistula convenit pastorali carmini, et perseverat in eisdem, et quia laudavit Maenalum
        eiusque lucos ae frequentiam canentium pastorum, versus Maenalios dicit vel vocat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="22">
       <p> ARGVTVMQVE stridulum ex iteratione reciproce resonantis vocis. PINOS LOQVENTES idest
        plurimos semper habet poetas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="23">
       <p> AMORES idest querimonias.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> MOPSO idest Mopsus fuit antiquus vates. Mopso ergo Virgilii datur ager et significat
        Theocritum. NISA DATVR idest uxor mea viro indigno vel homini. Vel NISA locus in Asia, in
        quo superatus ab Apolline Marsyas poenas audaciae solvit iudicantibus Musis. QVID NON
        SPEREMVS idest quia in amore <supplied>est</supplied>, semper
        <supplied>sperare</supplied>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="27">
       <p> GRYPHES idest animal in Hyperboreis locis nascitur semper adfectans equos, quod rostrum
        habet et pennas et quattuor pedes: imago leonis, caput aquilinum et ungues <unclear/> ut
        iunoni.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="28">
       <p> CVM CANIBVS TIMIDI VENIENT AD POCVLA DAMMAE idest quod contra naturam eorum est; et
        masculini generis dixit dammae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> TIBI idest ad te ducitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="30">
       <p> NVCES idest nocte nuptiarum solent nuces iacere, ne perveniat malum augurium. TIBI idest
        quia, si cui incipit Hesperus, Oetam deserit. OETAM idest mons in Thessalia, unde Hesperus
        oritur. DESERIT ergo inridet Mopsum post montem cursu intento.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="32">
       <p> O DIGNO idest o mulier indigna, quae digno fueras iuncta viro. DESPICIS idest
        contemnis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="33">
       <p> MEA FISTVLA idest rusticum carmen sive studium. ODIO MEA FISTVLA: in amatore enim tria
        requiruntur, ut formonsus sit, ut dives, ut bene cantans. CAPELLAE idest humile
        patrimonium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="34">
       <p> PROMISSA idest pendens.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="37">
       <p> ROSCIDA MALA idest rorem habentia.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> DVX idest ego vobis ducatum regebam, idest alloquitur ut <gap/> VIDI CVM MATRE LEGENTEM
        idest deliciosam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> ALTER idest secundus, ut sit tertius decimus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="40">
       <p> FRAGILES idest flexibiles.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="41">
       <p> VT VIDI idest in despectu me habes. <gap/> idest propter inparem amorem et non
        reciprocum. VT VIDI idest ut statim. VT PERII idest ut valde. VT ME idest amor non
        inpetrabilis, eo quod fastidiosam dixeram. ERROR idest definitio amoris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> IN COTIBVS idest lecib; diminutive coticula facit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="44">
       <p> ISMAROS idest mons Thraciae, idest pro habitatoribus <del>populus Africae</del>. RHODOPE
        idest mons. AVT EXTREMI GARAMANTES idest in extremum mundum constituti idest populus
        Africae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="45">
       <p> NEC GENERIS NOSTRI idest quasi humani non esset generis. PVERVM idest Cupidinem. NEC
        SANGVINIS idest non ex nostris elementis generant, idest non ex nostro sanguine
        nascitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="48">
       <p> COMMACVLARE MANVS. Incertum, quam matrem dicere videatur; plures enim hoc vocabulo dignae
        sunt. Nam et Progne ob amorem Terei <unclear/> se interfecit et Medea suos filios, sed hanc
        magis poetam accipiendum dixisse, quae futurum alterius maritum Iasonem damno communis
        sobolis adfecit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="40">
       <p> In Corneliani CONTINGERE, in Ebri PERTINGERE.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="48">
       <p> TV idest interrogative.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="49">
       <p> MATER idest Medea, filia <unclear/> pro aetate. AN PVER INPROBVS idest amore Iason
        inopportunus, qui eam ad tale facinus seduxerit, et omnia ad amorem referuntur crudelem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="54">
       <p> ELECTRA idest orarget.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="55">
       <p> VLVLAE idest coinnil. CYGNIS idest elu. ORPHEVS Orphei.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> ARION idest poeta summus. Arion Methymnaeus, citharoedus summns, cum in piratas
        incidisset, inpetravit, ut sibi eodem habitu, quo in scaenam introire adsuesceret, canere
        liceret. Cantu cum delphinas adlicuisset, in mare se praecipitavit exceptusque ab his in
        terram perlatus est, sicut et Phineus, cum incideret in piratas, praemisit sese in mare
         <supplied>et</supplied> delphines captae amore eius portaverunt eum in continentem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="58">
       <p> OMNIA VEL MEDIVM FIANT idest etiam prius diluvium optavit, <supplied>deinde</supplied>
        vel medietatem mundi perire. Omnia, inquit, confundantur, idest quatenus mihi mori satius
        est, quam haec perpeti.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="52">
       <p> Miscet contrariis adversa, quod est contra rerum naturam. Nunc, inquit, fiat, quicquid
        contra rerum naturam est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="55">
       <p>
        <gap/> quod Tityrus vel Orpheus vel ut Arion conferendus est: successu carminis non, ut
        deberet, sollicitavit silvas. Ita Virgilius consecutus est agrum, velut Arion insperato
        vixit <unclear/> exilio conferendus vidit.</p>
       <p>Vel Arion ab agone recedens, Methymnaeus natione, cum in piratas incidisset, inminentis
        mortis dilationem petiit et cithara letalem naeniam cum cecinisset, <supplied>se</supplied>
        repente proiecit in mare. Hunc delphinus piscis in dorso acceptum liberavit e mari et
        reddidit patriae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="58">
       <p> VIVITE SILVAE idest valete.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="59">
       <p> AERII MONTIS idest excelsi. SPECVLA idest scopulo inminenti.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> MVNVS idest mortem meam. HABETO idest uxor.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="62">
       <p> HAEC DAMON idest dixit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="63">
       <p> DICITE idest expectatio de Alphesiboeo. PIERIDES idest Nymphae. NON OMNIA POSSVMVS idest
        verba delirantis vel amantis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="64">
       <p> EFFER AQVAM idest uxor Daphnidis dicit: ipsa est praesaga et pro muliere dicitur. ET
        MOLLI idest lana. CINGE idest Amaryllis, ancilla eius. HAEC ALTARIA VITTA idest ad suam
        ministram dicit praesaga Amaryllidam, ut sint in potestate mea agri vel civium, quos eis
        restituere cupio. VITTA idest snathe.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="65">
       <p> VERBENAS idest verbena, genus herbae castissimae, sumptae, ut ait Terentius, ex ara: <hi
         rend="expanded"><supplied>Ex ara</supplied> sume hinc verbenas tibi</hi>.</p>
       <p>Aliter VERBENAS idest frondes; nam omnia, quae virent, verbenae dicuntur. Alii rorem
        marinum, quo utebantur antiqui, antequam tus inveniebatur. Alii autem olivam proprie
        accipiunt.</p>
       <p>Aliter verbenae frondes, olivae ramos, idest carnes pingues. ADOLE idest incende.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="66">
       <p> SANOS SENSVS non amantes sensus. CONIVGIS mariti.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="65">
       <p> ET MASCVLA TVRA idest fortia tura.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="66">
       <p> SANOS SENSVS idest qui non amant. Nam qui amant, aegrotant, quasi amor morbi causa
        sit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="67">
       <p> NIHIL HIC post sacrificium perfectum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="68">
       <p> DVCITE AB VRBE idest allegorice Roma. DOMVM idest Musam vel carmen. DVCITE idest maritum
        suum. DAPHNIN idest genetivus casus. Amorem suum dicit non Daphnin, sed lunam ipsam deducere
        de caelo.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="69">
       <p> VEL idest pro saltem, vel etiam. DEDVCERE idest Roma est dicens, ut veniat Caesar.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="70">
       <p> CIRCE idest filia Solis, quae socios Vlixis mutasse fertur in bestias.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="71">
       <p> FRIGIDVS idest eo, quod homines frigidos morte facit. CANTANDO idest eo, quod, dum
        incantatur, carminibus incantatorum anguis rumpitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="72">
       <p> DVCITE DAPHNIN idest mutat Virgilius nomen possessionis suae et eam alio nomine a lauro
        Daphnin appellat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="73">
       <p> TERNA idest novem intellegimus diversa colore. TRIPLICI idest tria alba, tria rosea, tria
        nigra.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="74">
       <p> LICIA idest englemen, quasi ligia, per quae ligantur stamina. Bene utitur liciis, quae
        membra adolescentis alligant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="75">
       <p> EFFIGIEM DVCO idest faciunt <del>male</del> malefici: effigiem amatoris circumferunt unam
        luti, aliam ex cera. DEVS idest pro omnibus Diis. IMPARE pro impari.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="77">
       <p> NECTE idest immonaisc idest, cum ligare coeperis, Amorem te ligare dicito. NECTE idest
        metro anapaestico in honorem Cupidinis consecrato. TERNOS idest lanae colores.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="78">
       <p> VENERIS idest Amoris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="80">
       <p> LIMVS idest terra mollis ex aqua soluta. HIC idest igni coquitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="81">
       <p> VNO IGNI idest sole.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="82">
       <p> SPARGE MOLAM idest inpone laborem. Ancillam vel concubinam vel collegam. Molam dicit, ut
        mos est maleficis. BITVMINE ori, idest de fulgore nascitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="83">
       <p> VRIT idest amore. IN DAPHNIDE idest adversum Daphnin.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="86">
       <p> LVCOS idest <unclear/> Chalcidico et Euboico per artem. BVCVLA idest bonat, idest perdita
        amore.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="87">
       <p> IN VLVA idest in herba.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="88">
       <p> SERAE etmaill.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="88">
       <p> SERAE NOCTI idest longa nocte.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="91">
       <p> EXVVIAS idest indafodh, idest pellis serpentis senescentis et in terra silentis inde
        exuvia nominatur et deinde exuviae dictae vestes ab exuendo. EXVVIAS idest Medea dicit de
        fratre suo et Virgilius de Octaviano.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="92">
       <p> LIMINE IN IPSO idest sub limine depono idest loco sacro vel in templo Vestae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="93">
       <p> DAPHNIN idest reducere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="95">
       <p> HAS HERBAS idest <unclear/> mala dicitur Medea dicit de fratre suo vel Caesar.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="96">
       <p> MOERIS idest pastor et tutor Virgilii, et <supplied>de</supplied> arte magica loquitur,
        quia Moeris magus peritissimus huius rei. MOERIS magus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="97">
       <p> SAEPE LVPVM FIERI nihil est, quo lupum <supplied>se</supplied> fecerat, insuper et
        naturam fallebat. ET SE CONDERE SILVIS. Efficacissima carmina exemplis ostendit. LVPVM idest
        inter feritatem ambulantem non agnosci.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="98">
       <p> SAEPE ANIMAS idest ei <unclear/> datus est herbis venientibus umbrae post fata vexerunt.
        SEPVLCHRIS idest quia sepulchris conduntur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="99">
       <p> SATAS idest segetes a propria festivitate removere. TRADVCERE idest decipere. Seges
        interea et ipsa terra dicitur et quod continetur. MESSES idest iam in culmum turgentes.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="101">
       <p> FER idest affer idest ministrae suae dicit. CINERES idest aerearum. AMARYLLI idest
        concubinae nomen et ancillae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="102">
       <p> IACE indas hantrat chenn. NE RESPEXERIS idest ne forte respicias aliam doctrinam vel
        maiestatem. HIS idest venenis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="103">
       <p> ADGREDIAR idest insidiabor illi. NIHIL CARMINA idest carminibus hoc dixit, quasi adventu
        eius quaedam carmina dixerat.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="105">
       <p> CORRIPVIT idest adreth. Hoc dicitur et Ciceroni contigisse, cum de eo uxor sua
        sacrificaret. TREMVLIS idest crispantibus.</p>
       <p>Vel uxor Ciceronis obtulit hostias pro marito. In illo tempore Cicero consul factus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="106">
       <p> SPONTE SVA idest sine igni. FERRE idest offerre proicienda.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="105">
       <p> ALTARIA idest dicuntur et quae continent et quae continentur ipsis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="106">
       <p> IPSE. BONVM idest tantum modo ut bonum sit; credo, <supplied>quod</supplied> bonum
        erit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="107">
       <p> HYLAS idest conbochuil idest ubi amat inesse. CERTE idest verum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="108">
       <p> FINGVNT <supplied>quia</supplied> qui amant, quae cupiunt, et vident.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="109">
       <p> PARCITE idest ad carmina: nolite movere. Hic non dixit ‘desine’, quia, qui desinit, finem
        facit, qui parcit, suspendit id, quod agebat.</p>
       <p>FINIT VIII</p>
      </div>
     </div>

     <div type="section">
      <head>INCIPIT VIIII</head>
      <p>Lycida Cornelius Gallus, Virgilius Moeris. Dramaticon vel mimeticon.</p>
      <div type="schol" n="1">
       <p> QVO TE MOERI PEDES idest ad incedendum ducunt, hoc est, fingit se ad querelas iturum. Nam
        cum Clodio, quodam milite, communem agrum possidebat, a quo paene fuerat occisus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p> NVMQVAM VERITI SVMVS idest malum inopinatum, ut Dido: <hi rend="expanded">Hunc ego si
         potui</hi>. AGELLI idest Virgilii vicus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> MIGRATE COLONI idest quoniam <supplied>repugnare</supplied> non possumus, cedimus. COLONI
        idest quondam domini.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="5">
       <p> FORS idest toceth idest clamor laetitiae militaris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> NEC VERTAT idest nec ei bene proficiat et non veniam mereatur.</p>
       <p>Bene MITTIMVS idest properamus dona idest Ario, cuidam militi qui <supplied>ob</supplied>
        saxa commissa voluit educto gladio Virgilium interficere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> CERTE EQVIDEM idest tuo ingenio audieram agros esse restitutos. SVBDVCERE idest in
        proclivium a summo usque in imum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> MOLLI CLIVO idest ripa Minci. CLIVO idest aequa decursione a summo per descensum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="9">
       <p> FAGI idest, sicut superius dictum est, a lacu usque ad arborem fines possessionis
        Virgilii a triumviris divisoribus agri Mantuani esse indultos.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> OMNIA idest suprascripta loca. MENALCAN idest Virgilium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> FAMA idest tantum fama fuit. AVDIERAS idest reddi, sed arma plus possunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="12">
       <p> TELA INTER MARTIA idest inter vim militarem. VALENT idest solatiant. LYCIDA idest
        vocativus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="13">
       <p> CHAONIAS idest Chaon nemus in Epiro vel regio. Vel Dodonenses, quod ibi a quercu per
        ipsas responsa dabantur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> NISI achtomlem. QVACVMQVE idest quoquo modo. LITES idest militares lites traducere.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="15">
       <p> ANTE SINISTRA CAVA MONVISSET AB ILICE CORNIX idest cecinisset.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> TVVS idest amicus. IPSE MENALCAS idest Virgilius.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> HEV CADIT idest congruit. IN QVEMQVAM idest ut occiderit Virgilium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="18">
       <p> SOLATIA carminum. RAPTA a nobis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="21">
       <p> VEL QVAE SVBLEGI idest subduxi, vel has ipsas odas, quas tibi recitavi, cum Romam
        venires. <supplied>Monet</supplied>, ne asperiorem reddat Varum, a quo ipse, cum per
        carbonarias <supplied>fugeret, necdum liberatus est</supplied>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="22">
       <p> AMARYLLIDA idest concubina amborum, Virgilii et Lycidae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="23">
       <p> TITYRE DVM REDEO idest non longe afuturus sum. Virgilius loquitur ad pastorem. PASCE
        CAPELLAS idest commemoratio carminum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="24">
       <p> ET POTVM idest ad potandum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="25">
       <p> OCCVRSARE CAPRO idest occurrere. Et militem cave: gladio ferit. Militi Varo dicit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> QVAE idest carmina poetae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="27">
       <p> MANTVA idest nominativus idest superat Mantua nomen tuum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="28">
       <p> MANTVA VICINA idest quod Cremona ob vicinitatem Mantuae nimium misera est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> SVBLIME idest adverbium vel SVBLIME nomen. CYGNI idest poetae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="30">
       <p> CYRNEAS idest Corsicas, insula in mari Tyrrheno. Hic ostendit habitatores Mantuae fugisse
        ab ea causa libertatis, sicut apes fugiunt <supplied>taxos</supplied>. EXAMINA sathi. TAXOS
        idest fer idest arbor amaros flores habens, et mel amarum apes inde colligunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="31">
       <p> CYTISO idest genus herbae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="32">
       <p> POETAM idest ingeniosum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="35">
       <p> VARO idest proprium. CINNA idest proprium, idest nobili viro.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> ANSER idest gigren idest poeta optimus Antoni et Anser nominatus est. INTER ARGVTOS
        OLORES idest iternelu luincenchu.</p>
       <p>Olor idest avis est, quam Graeci cygnum appellant; olor enim dictus, quod sit totus plumis
        albus; nullus enim meminit cygnum nigrum; olon enim Graece totum dicitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="39">
       <p> HVC ADES idest <supplied>a</supplied> Polyphemo dictum amante Galateam. GALATEA idest
        filia, quam Cyclops adamavit. LVDVS IN VNDIS idest in honorem Mantuae hoc dicit et in
        honorem Caesaris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="41">
       <p> POPVLVS idest profedo idest adiuncta Mincio.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="42">
       <p> LENTAE idest flexibiles.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="43">
       <p> INSANI idest magni.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="44">
       <p> PVRA idest splendida.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="45">
       <p> AVDIERAM NVMEROS idest cantatorum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> DAPHNI idest vocativus idest Caesar. QVID ANTIQVOS idest haec, per quae cecinit Moeris.
        SIGNORVM idest astrologia. SVSPICIS idest consideras.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="47">
       <p> ECCE DIONAEI idest ex Dione, filia Veneris, ex qua originem ducere Caesar gloriabatur.
        PROCESSIT CAESARIS ASTRVM idest Gai Caesaris, qui instituerat heredem imperi Caesarem.
        <gap/> hoc est imperare coepit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="48">
       <p> GAVDERENT idest turgent idest maturae fiunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="49">
       <p> DVCERET idest acciperet. <supplied>APRICIS</supplied> calidis vel frigidis. APRICIS idest
        clithiab.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="50">
       <p> INSERE idest hic alloquitur Caesarem. PIROS idest arbores.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="51">
       <p> OMNIA FERT idest follo inde fedid.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="52">
       <p> CANTANDO idest carmina dicendo. CONDERE SOLES LONGOS idest dies finire magnos idest toto
        die canebam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="54">
       <p> LVPI MOERIM idest vox pastoris est: antequam <del>illum</del> lupum viderim
         <supplied>ille me vidit</supplied>, ut vocem meam distringeret. Cum enim primi viderint,
        hiantibus oribus vox distringitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> CAVSANDO idest causas nectendo diversas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="57">
       <p> STRATVM idest quietum. EQVOR idest muir.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="59">
       <p> MEDIA EST idest ad urbem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> BIANORIS idest heros est; filius Tusci dicitur, qui et ipse condidit Mantuam. Bianor
        idest amimo et corpore fortissimus agricola. VBI STRINGVNT idest pro distringunt idest
        amputant vel faciunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p> MOERI idest proprium, vocativus. CANAMVS idest invicem nos delectemus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="62">
       <p> HIC HAEDOS DEPONE idest Daphnem carminibus Bucolicorum; ad hoc enim hora inminet.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="63">
       <p> NE idest cautauminus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="64">
       <p> LAEDIT idest a timore inminentis pluviae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="65">
       <p> CANTANTES idest mulcentes nosmet. FASCE idest onere. LEVABO idest exaltabo vel relevabo,
        leviorem reddam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="66">
       <p> PVER idest o Lycida. AGAMVS idest ambulemus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="67">
       <p> IPSE idest Menalca.</p>
       <p>FINIT VIIII</p>
      </div>
     </div>

     <div type="section">
      <head>INCIPIT X</head>
      <p>Ad Gallum Cornelium et Volumniam Thecidem meretricem, quam Lycoridam dicit. Exegeticon
       dicitur vel epangelticon. In honorem Galli, amici Virgilii.</p>
      <div type="schol" n="1">
       <p> ARETHVSA idest Nympha.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="2">
       <p> MEO GALLO idest poeta Antonii. QVAE LEGAT LYCORIS idest provincia vel meretrix, quam
        Gallus adamavit, quae contempto eo Caesarem secuta est, vel quae primo Cytheris.
         <del>Sollicitos, ut: <hi rend="expanded">mare sollicitum</hi>.</del></p>
      </div>
      <div type="schol" n="3">
       <p> GALLO idest meritis Galli.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="4">
       <p> SVBTERLABERE idest curres. SICANOS idest <unclear/> sicandi pro plebis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="5">
       <p> DORIS idest Dea maris idest mater Nympharum. DORIS Nympha maritima; ex nomine itaque eius
        mare appellatur, quia et aqua eius mari amarior est. AMARA idest salsa. VNDAM idest marinam
        aquam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="6">
       <p> SOLLICITOS, ut: <hi rend="expanded">mare sollicitum</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="7">
       <p> ADTONDENT idest pascuntur. SIMAE idest milberach. VIRGVLTA idest inpressis naribus. SIMAE
        capellae, Graecum, idest <unclear/> personas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="8">
       <p> RESPONDENT idest montes enim reciprocam mittunt ex echo vocem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="9">
       <p> QVAE NEMORA idest hic incipit narratio.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="10">
       <p> NAIADES idest vocativus ideat Nymphae fontium propriae, Oreades montium. INDIGNO idest
        inpari, quia amans contemnebatur. INDIGNO idest magno, ut Terentius dicit: <hi
         rend="expanded">indignum facinus ex me audies</hi>.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="11">
       <p> PARNASSI IVGA idest proprium montis Boeotiae. PINDI idest Pindus mons in Thessalia vel in
        Thracia.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="12">
       <p> AONIAE idest mons Boeotiae. AGANIPPAE idest fons Thraciae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="14">
       <p> PINIFER <supplied>idest</supplied> fintadbirtihd. SVB RVPE IACENTEM idest deserta, prae
        nimio amore contemptu atque odio hominum captum in solis locis iacentem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="15">
       <p>
        <supplied>MAENALVS idest</supplied> mons Arcadiae. GELIDI idest frigidi. LYCAEI idest
        proprium montis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="16">
       <p> NEC PAENITET ILLAS idest allegorice idest nec tu erubescas Bucolica scribere nec nos
        erubescimus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="17">
       <p> PECORIS idest poematis. POETA idest Gallus poeta fuit optimus, qui et ipse scripsit metra
        elegiaca.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="18">
       <p> ADONIS idest proprium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="19">
       <p>
        <supplied>OPILIO idest</supplied> opiliones dicuntur ovium et pastores haedorum. SVBVLCI
        idest mucibi idest porcorum pastores, ideo tardi, quia aliter porci non pascuntur, nisi
        radicitus herbam eradicent.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="20">
       <p> VVIDVS idest pinguis sucus intrinsecus; unde uvae dictae sunt, quasi uvis pendentibus
        glandibus ex quercu coronatus. HIBERNA idest quia hiemis tempore glandes maturescunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="22">
       <p> TVA CVRA idest amor, ut ibi: <hi rend="expanded">Iamdudum saucia cura</hi>. Inrisorie
        dicitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="23">
       <p> ALIVM idest Antonium. HORRIDA CASTRA bella: hic tangit Antonium. Ideo <del>haec</del>
        autem horrida, quia cum Augusto Caesare fecit bella civilia.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="24">
       <p> SILVANVS idest Deus silvarum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="25">
       <p> FLORENTES FERVLAS idest flesca idest virides frondes. GRANDIA idest longa. QVASSANS idest
        quae fiunt in ipsis ferulis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="26">
       <p> QVEM VIDIMVS IPSI idest solent enim numina se offerre rusticis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="27">
       <p> SANGVINEIS idest rubeis. EBVLI idest profedo. BACIS idest cariaib idest quia grana ipsa
        nigra sunt a foris, sucus autem eorum rubeus, ex quo venenum est. Ideo dixit ‘bacis
        sanguineis.’</p>
      </div>
      <div type="schol" n="28">
       <p> INQVIT idest amanti. NON TALIA CVRAT idest non flectitur maeroribus. Expertus
        loquitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="29">
       <p> NEC LACRIMIS idest quantascumque lacrimas fuderit amans, tanto amplior eum respexit Amor,
        idest sicut non satiantur gramina rivis et rel.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="31">
       <p> TRISTIS AT verum tristis amator. TAMEN alii superioribus iungunt, melius tamen sensus
        cadit: Licet ego duro amore consumar, tamen erit solatium, quia amor erit vestra
        cantilena.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="33">
       <p> O MIHI idest pronuntiat se moriturum. TVM idest tunc. OSSA QVIESCANT idest sedantur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="34">
       <p> OLIM idest aliquando, idest tria tempora significat, praesens praeteritum futurum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="35">
       <p> VESTRIQVE idest pastor fuissem, ut rusticam vitam colerem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="36">
       <p> VINITOR idest finbondid.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="37">
       <p> CERTE idest utinam esset Phyllis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="38">
       <p> FVROR idest amor. QVID idest opus sit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="40">
       <p> SVB VITE idest alii SVB RVPE.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="41">
       <p> SERTA idest coherta. PHYLLIS idest mollibus lenibusque manibus et digitis suis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="42">
       <p> HIC GELIDI FONTES idest ac si diceret: quid te adiuvat inter frigora
         <supplied>esse</supplied> idest invasit amor eius animum et quasi ad praesentem loquitur.
        LYCORI idest proprium.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="44">
       <p> NVNC INSANVS AMOR idest quia neque per absentiam amantis discedit; omnis amor plenus est
        furoris. Hinc usque in finem amatoris inconstantia exprimitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="45">
       <p> ADVERSOS idest infestos. HOSTIS idest bellicosos.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="46">
       <p> PROCVL idest recessisti. NEC SIT . . . . . . <supplied>TV</supplied> idest Phyllis vel
        Lycoris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="47">
       <p> ALPINAS idest montanas. RHENI idest proprium fluminis auch.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="49">
       <p> ASPERA PLANTAS idest etsi despectus a te, sollicitus sum, ne quid sustineas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="47">
       <p> DVRA idest nimis crudelis.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="50">
       <p> CHALCIDICO idest Chalcis civitas in Euboea, in qua fuit Euphorion, qui Euphorion
        distichico versu usus est.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="51">
       <p> PASTORIS SICVLI idest Theocriti.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="50">
       <p> VERSV idest iterum rediit ad se et sic loquitur.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="51">
       <p> MODVLABOR idest sibrase idest scribam. AVENA idest calamo idest per scripturam.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="52">
       <p> INTER SPELAEA idest inter speluncas.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="53">
       <p> MALLE idest maacubrimse.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="54">
       <p> CRESCENT ILLAE idest silvae. AMORES idest et vos crescetis, amores.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="55">
       <p> MIXTIS NYMPHIS idest cum Nymphis permixtus montes lustrabo venando.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="56">
       <p> ACRIS idest vehementes. VENABOR idest adchichlus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="57">
       <p> PARTHENIOS idest Arcadios, a virginibus dicti, quae illic venari consuerunt. SALTVS idest
        iterum quasi in ecstasi factus loquitur, ut solent amantes facere. Inconstans animus amantis
        diversa se amare loquitur.</p>
       <p>Aliter: PARTHENIOS. Parthenii Lacones ideo, quod, cum profecti essent ad bellum, reliqua
        iuventus stuprum cum virginibus fecit; inde nati Parthenii nominati sunt.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="59">
       <p> PARTHO idest Parthico. <supplied>IRE</supplied> idest <supplied>a</supplied> provincia.
        CORNV idest ondid buoc idest arcus Persicos. CYDONIA idest Cretensia; ibi enim harum arborum
        usus inventus est primitus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="60">
       <p> SPICVLA idest fogau vel gaau. MEDICINA idest ut supra dixit.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="61">
       <p> DEVS idest Cupido.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="62">
       <p> HAMADRYADES Nymphae, <supplied>quae cum</supplied> arboribus et nascuntur <supplied>et
         pereunt</supplied>, qualis illa, quae Erysichthonem occidit arborem caedentem, et vox inde
        erupit et sanguis, ut docet Ovidius. Dryades arbores habitant.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="64">
       <p> ILLVM idest Amorem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="65">
       <p> SI FRIGORIBVS idest hoc dicit: <supplied>amore</supplied> carere non posse. HEBRVMQVE
        idest flumen Thraciae.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="66">
       <p> SITHONIAS idest a Sithone idest Phyllidis fratre.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="67">
       <p> ALTA idest suspensa. <supplied>LIBER</supplied> vitis. LIBER idest insnob. ARET idest
        moritur vitio aeris. IN VLMO idest in arbore posita.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="68">
       <p> VERSEMVS idest pascamus. CANCRI idest nomen sideris.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="70">
       <p> DIVAE idest Musae idest Deae. POETAM idest Gallum.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="71">
       <p> FISCELLAM idest sportam idest allegorice dicit: significat conposuisse hunc libellum
        tenuissimo stilo. HIBISCO idest herbae genus.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="74">
       <p> QVANTVM VERE idest hoc dicit propter Caesarem. SVBICIT idest crescit, ministrat ad
        proceritatem.</p>
      </div>
      <div type="schol" n="77">
       <p> HESPERVS idest stella, quae primo vespere apparet. Verecunde se capellarum esse pastorem
         <supplied>dicit</supplied> idest vilissimorum animalium; nam Bucolica scribens debuit se
        dicere bovum pastorem; sed vitans arrogantiam ultimum se esse voluit, non principem,
        inscribens Bucolicis: <supplied>‘Ite domum saturae, ite capellae’</supplied>.</p>
      </div>
      <div type="ptext" n="ptext">
       <p>EXPLANATIO IVNII FILARGIRII GRAMMATICI EXPLICIT. Deus mecum per omnia, ego sum in gloria.
        Optatio mentis meae haec est, ut ante me supradictum est: quicumque legeris hanc glosiolam,
        Deum pro me misero roges, ut animae meae apud patrem meum veniam in caelo merear, qui nomine
        sum Fatosus.</p>
       <p>FINIT AMEN.</p>
      </div>
     </div>
     </div>

     <div type="lib" n="II">
      <div type="ptext" n="ptext">
       <p>Virgilius Maro in pago qui Andes dicitur haut procul a Mantua nascitur Pompeio et Crasso
        consulibus. Virgilius Brundisi moritur XI Kal. Oct. Sentio Saturnino et Lucretio Cinna
        consulibus nono Ptolomaei regis anno, cui apud Aegyptum Cleopatra in regnum successit,
        Augusti Caesaris XXVI regni anno, ante annos XVI Christi nativitatis. Ossa eius Neapolim
        translata in secundo ab urbe miliario sepeliuntur titulo huiusmodi superscripto, quem ipse
        moriens dictavit:</p>
       <lg>
        <l><hi rend="expanded">Mantua me genuit, Calabri rapuere, tenet nunc</hi></l>
        <l><hi rend="expanded">Parthenope: cecini pascua rura duces</hi>.</l>
       </lg>
       <p>Humile, medium, magnum; physica, ethica, logica; Bucolica, Georgica, Aeneades; naturalis,
        moralis, rationalis; pastor, operator, bellator. Physica, ethica, logica propter naturam,
        propter usum, propter doctrinam.</p>
       <p>Virgilius in operibus suis diversos secutus est poetas, Homerum in Aeneidis, quem licet
        intervallo longo secutus est; Theocritum in Bucolicis, a quo non longe abest; Hesiodum in
        Georgicis. Hic autem Hesiodus fuit de Ascra insula, qui scripsit ad fratrem suum Persen
        librum, quem appellavit <foreign xml:lang="grc">ἔργα καὶ ἡμέρας</foreign> idest opera et
        dies; hic autem continet, quemadmodum agri et quibus temporibus sint colendi. Ingenti autem
        arte egit, ut potentiam nobis sui ingenii indicaret coartando lata et angustiora dilatando.
        Nam cum Homeri et Theocriti in brevitatem scripta collegerit, unum Hesiodi librum divisit in
        quattuor, quod ratione non caret. Nam omnis terra quadrifaria: aut arvus idest sationalis,
        aut consitus idest aptus arboribus, vel pascuus, qui herbis et animalibus vacat, aut
        floridus, in quo sunt horti apibus congruentes et floribus. Alii autem duos tantum
        Georgicorum male dicunt, dicentes terrae operam esse, quam primi continent duo libri,
        nescientes tertium et quartum, licet Georgica non habent, tamen ad utilitatem rusticam
        pertinere. Nam et pecora et apes habere, studium est rusticum. Licet possimus agriculturam
        in his duobus agentibus invenire. Nam farrago sine cultura non nascitur, et in hortis
        colendis non minorem circum terras constat inpendi laborem. Et hi libri didascalici sunt,
        unde necesse est, ut ad aliquem scribantur. Nam praeceptum doctoris et discipuli personam
        requirit. Vnde et ad Maecenatem scripsit, sicut Hesiodus ad Persen, Lucretius ad Memmium.
        Sane agriculturae huius praecepta non ad omnes pertinent terras, sed ad solum situm Italiae,
        praecipue Venetiae teste ipso Virgilio, qui ait: Tibi res antiquae usque ingredior, cum de
        Italia diceret.</p>
       <p><del>Quid faciat laetas segetes, quid terras pingues efficiat. Segetem pro terra posuit,
         ut <hi rend="expanded">Horrescit seges ensibus</hi> vel sentibus. Pingues terras, ut paulo
         post dicit: cinis, intermissio arandi, incensio stipularum, stercoratio. Laetas: nam fimus,
         qui per agros iacitur, vulgo laetamen vocatur.</del></p>
       <p><del>Quo sidere idest quo tempore, quia ex sideribus tempora colliguntur.</del></p>
       <p>Iuxta eos, qui opus Virgilii altius volunt animadvertere, hic ordo: Virgilium iuxta
        ordinem vitae mortalium carmina conposuisse. Primum incultam et pastoralem vitam hominibus
        fuisse Bucolicis indicavit, postea necesse fuisse mortalibus fruges et usum agrorum inventum
        Georgicis ostendit; ubi cupiditatem possidendi ex contentione finivit, ad arma usque
        perventum est. Sed argumentum de armis fuit, ut in honore Caesaris Aeneae virtutes, ex cuius
        genere esse cupiebat, suo carmine ornaret. Nam et primis erroribus, qui ad similitudinem
        carminis Homeri descripti sunt. Nam paria sunt et numero et magnitudine periculorum virtutis
        indicia. In aliis vero sex libris, unde in Italia primi armorum conflictus, quantae gentes
        ad proelium excitatae, quanti duces ante Turni occasum.</p>
       <p>Titulus, causa, intentio, numerus, ordo, explanatio. Vtilitas legendi, iucunditas
        audiendi. Modus tenuis, moderatus, praevalidus: tenuis in Bucolicis, moderatus in Georgicis,
        praevalidus in libris Aeneae.</p>
       <p>Incipiunt Bucolica in laudem Caesaris et principum ceterorum, per quos agri redditi sunt,
        Asinii Pollionis Alphenique Vari et Cornelii Galli. Georgica in honorem Maecenatis, qui sibi
        opem tulit. Novissima autem Aeneis in honorem Caesaris, qui ex genere Aeneae fuit.</p>
       <p>Bucolica triennio scripsit, Georgica VII annis, Aeneida XI.</p>
       <p>Argumentum Bucolicorum. Tiberius Caesar Iulius et Antonius contra Cassium Brutum civile
        bellum gesserunt. Inde milites victoris Augusti et Antonii Transpadanorum et Cremonensium et
        Mantuanorum rapuerunt. Inde Virgilii ager ademptus est, quem Asinius Pollio iubente Caesare
        restituit, in cuius honorem Bucolica scripsit.</p>
      </div>


      <div type="section">
       <head><supplied>ECLOGA PRIMA.</supplied></head>
       <p>Eclogam conposuit gratiarum actionem continentem, in qua sibi personam induit Tityri et
        Meliboei alicuius Mantuani profugientis et felicitatem Virgilii admirantis. Pastores ovium
        et bovum carmina invicem exponentes induxit. Tityrus ergo ovium pastor, Meliboeus bovum.
        Opiliones, qui haedos pascunt, Tityros, qui oves, Meliboeos, qui boves.</p>
       <p>Tityrum Virgilium dicit, Meliboeum Cornelium Gallum, unum de Mantuanis, quibus sunt agri
        adempti. Tityrum arietem vel hircum Siculi dicunt. Asinius Pollio, Alphenus Varus et Gallus
        missi sunt agrum militibus Caesaris dividere; iam veteranis constitutis ergo omnibus
        Mantuani expulsi sunt. Virgilio ob summum ingenium sua loca data sunt. Ideo itaque in eorum
        laudem dicit. Meliboeus idest Cornelius Gallus, Tityrus idest Virgilius.</p>
       <div type="schol" n="1">
        <p> PATVLAE idest latae et excelsae. FAGI idest cuius arboris fructu antiqui vescebantur,
         quam Graeci fegon appellant. Allegorice Caesarem dicit, cuius adiutorium Virgilium
         texit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="2">
        <p> TENVI idest subtili. MEDITARIS MVSAM idest carmen poeticum subtile.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="3">
        <p> FINES idest litora.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="4">
        <p> FVGIMVS idest quoniam veteranis militibus Augusti Caesaris praestitutus dies fuit neci
         eorum, nisi fugissent. LENTVS idest securus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="5">
        <p> AMARYLLIDA S. idest Amaryllis, ut quibusdam videtur, Roma est; ut quibusdam, duarum
         amicarum nomina sunt Amaryllis et Galatea. Galli a candore corporis dicuntur Galatae, qui
         cum Graecis venientes se miscuerunt. Vnde primum ea ratione Gallograecia nuncupata est, et
         postea Galatia nominata est. Galatia translatio interpretatur. Ancyra metropolis Galatiae.
         RESONARE idest ut sonaret carmina Virgilii.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p>
         <supplied>MELIBOEE</supplied> Meliboeus idest nomen conpositum ex Graeco idest <foreign
          xml:lang="grc">μέλειν</foreign> et <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign> idest quod bovum
         curas gerat. DEVS idest Caesar Angustus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="7">
        <p> ARAM idest arae mortuis, altaria Diis consecrantur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="8">
        <p> INBVET idest frequentabit vel initiabit. Inbuere aram novam idest consecrare.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="9">
        <p> ERRARE idest carpere herbas vel vagari libere. ET IPSVM idest me ipsum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="10">
        <p> LVDERE idest scribere. CALAMO idest carmine agresti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> TOTIS idest prosperis. Ideo dixit TOTIS, quod Sulla, cum proscriberet agros, iussit
         dominos eorum habere pastores, unde viverent. Hoc ergo negat Caesarem fecisse.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="12">
        <p> TVRBAMVR idest eicimur. EN idest ecce. CAPELLAS idest diminutive a capro.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="15">
        <p> A idest eheu.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="13">
        <p> HANC idest uxorem vel vitam suam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> CORYLOS idest coryli et nuces avellanae. Densas corylos, quod sunt masculi et feminae.
         Corylus arbor nucis avellane. GEMELLOS idest geminos.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="15">
        <p> A idest interiectio dolentis vel exsecrantis. SILICE NVDA idest in terra sterili idest
         in rupe. CONIXA idest enixa.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> PRAEDICERE QVERCVS idest in templo Iovis Dodonaei quercus fuerunt Iovi dedicatae, quae
         fata Romanorum cecinerunt. TACTAS idest fulmine percussas. Proscriptione a Sulla Romanis
         inlata dicuntur vastationes quercui ingestae, quae in tutela Iovis fiebat; quando peccaret
         quis in Iovem, ipse percutiebat quercum. Significat iram Iovis. Per Iovem significat
         Octavianum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="18">
        <p> DA idest indica.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="19">
        <p> VRBEM QVAM DICVNT idest poetae. Per urbem significat iventum per inventorem et
         inventorem per inventum. ROMAM idest Roma et ante Romulum fuit et ab ea sibi Romulus nomen
         adquisivit. Marianus Lupercorum poeta sic ostendit: <hi rend="expanded">Sed de flava et
          cano ita Roma Aesculapi filia novum nomen Latio facit, quod ab ipso nomine omnes Romam
          vocant</hi>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="20">
        <p> HVIC NOSTRAE idest Mantuae urbi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="21">
        <p> DEPELLERE idest amovere in pascua vel separare agnos et haedos a lacte.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="23">
        <p> NORAM idest pro noveram. CONPONERE idest conparare.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="24">
        <p> HAEC idest Roma.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="25">
        <p> VIBVRNA idest genus virgulti simile cupressi humilis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="26">
        <p> TANTA CAVSA idest cupiditas.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="27">
        <p> LIBERTAS idest agrorum reditus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="28">
        <p> CANDIDIOR idest pro candida.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="30">
        <p> AMARYLLIS HABET idest Roma. GALATEA idest Gallia vel Mantua. Dum me Galatea idest donec
         me Gallia, vel certe Amaryllis et Galatea idest duarum amicarum nomina regionum vel
         civitatum vel mulierum inducta sunt in eodem agro atque in eadem vicinitate viventium.
         Galatea, quam primum habuerit Tityrus, Amaryllis, quam postea, vel Galatea nomen
         hereditatis suae, quam prius habuit et rel.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="32">
        <p> NEC SPES idest quasi servum <supplied>se</supplied> ostendit. NEC CVRA PECVLI idest
         augmentum patrimonii. Paupertas eum premebat. Peculium idest facultas servi, quae de
         pecoribus accipitur. Peculium quasi pecudium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="33">
        <p> VICTIMA idest hostia pro pecoribus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="34">
        <p> INGRATAE idest aut quia nihil gratum et suave rusticus in civitate patitur, cuius labore
         vivitur, vel quod parva aestimantur, quae rusticis magna constant.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="35">
        <p> GRAVIS idest ponderosa. AERE idest dono vel tributo.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="36">
        <p> QVID VOCARES idest quia nemine laetabatur poeta. MAESTA AMARYLLI idest vocativus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="37">
        <p> CVI PENDERE idest in cuius honorem inviolata servares. <supplied>SVA</supplied>
         consueta, non insueta poetae ingenio.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="38">
        <p> TITYRVS idest Virgilius. PINVS idest Roma.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="39">
        <p> FONTES idest senatores. ARBVSTA idest iuvenes scholastici.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="40">
        <p> NEQVE SERVITIO rel. idest nec deesse officio servitutis poteram.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="41">
        <p> PRAESENTES DEOS idest firmos.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="42">
        <p> IVVENEM idest Caesarem dicit Octavianum Augustum. Decreverat enim senatus, ne quis eum
         puerum diceret, ne maiestas tanti imperii minueretur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="43">
        <p> BIS SENOS DIES idest primi dies XII mensium idest Kalendae. FVMANT idest
         sacrificant.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="44">
        <p> RESPONSVM idest permisit libere vivere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="45">
        <p> PASCITE VT ANTE idest ut ante eratis pueri, sic et modo. <del>Eclogae idest
          exceptiones</del>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="47">
        <p> ET TIBI MAGNA SATIS. Ordo: satis magna pascua. QVAMVIS LAPIS idest quamvis mons saxeus
         sit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="48">
        <p> PALVS idest cethor. OBDVCAT idest tegat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="49">
        <p> FETAS idest praegnantes.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="50">
        <p> CONTAGIA idest pestilentiae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="51">
        <p> FLVMINA NOTA idest Padum et Mincium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="52">
        <p> ET FRIGVS CAPTABIS idest quod aestivo tempore sub umbra fit frigus. OPACVM idest auras
         prosperas vel pro nemore. <supplied>FONTES SACROS</supplied> quod omnibus aquis Nymphae
         sunt praesidentes. Ideo habitacula earum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="54">
        <p> HYBLAEIS idest mons in Sicilia, ubi optimum mel nascitur <unclear/> idest florem aptum.
         SALICTI idest virgulti genus eo, quod salit et surgit cito.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="55">
        <p> SVSVRRO idest susurratio vel animal, quod de apibus nascitur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="56">
        <p> FRONDATOR idest pastor, qui de frondibus domum sibi facit, vel avis, quae in frondibus
         murmurat. AD AVRAS idest calidas aestatis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="59">
        <p> IN AETHERE CERVI idest ante rerum natura mutabitur, quam nos Caesarem poterimus
         oblivisci.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="60">
        <p> FRETA idest maria.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="61">
        <p> PERERRATIS FINIBVS idest transmutatis vel confusis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="62">
        <p> ARARIM idest flumen Germaniae vel Galliae. GERMANIA idest Germanus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="63">
        <p> ILLIVS idest Iulii Caesaris. <unclear/> Nam cogitatione oblivioni non tradetur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="64">
        <p> SITIENTIS idest quia aqua raro invenitur. IBIMVS idest in exilium. AFROS idest
         synecdoche. Ab Afris Libyam voluit intellegi, quae aqua indiget.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="65">
        <p> OAXEN idest Apollinis et Anchialae filius, qui in Creta habitans oppidum condidisse
         fertur et suo nomine nominavit. Aliter fluvius Scythiae vel Mesopotamiae.</p>
        <p>Cretam idest terram albam et velocitate utitur fluvius rapiens albam terram idest
         limosam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="67">
        <p> EN VMQVAM idest ecce aliquando.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="68">
        <p> PAVPERIS TVGVRI idest si mirabor etiam vile tugurium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="69">
        <p> ARISTAS idest pro annis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="70">
        <p> NOVALIA idest quae per singulos annos novantur per semina. MILES idest, seu quod agrum
         suum teneant, seu quod civile gesserunt bellum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="73">
        <p> INSERE idest Meliboeus semet ipsum imperat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="78">
        <p> CYTISVM genus fruticis vel herba, quae nascitur inter campos et silvas. In Cytisa
         civitate nascitur amara hominibus, non capris. AMARAS idest ad nostrum saporem; nam capris
         dulces sunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="80">
        <p> MITIA idest matura.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="81">
        <p> MOLLES idest maturae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="82">
        <p> VILLARVM idest ad vespertinam caenam praeparandum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="83">
        <p> CADVNT VMBRAE idest tenebrae primum veniunt in valles montium, quasi dixisset nox
         inminet <del>secum</del>.</p>
        <p>FINIT PRIMA.</p>
       </div>
      </div>

      <div type="section">
       <head> INCIPIT II</head>
       <p>Virgilius Corydonis in persona intellegitur, Caesar Alexis in persona intellegitur,
        Antonius in Menalcae persona inducitur, Damoetas Theocritus significatur, magister Virgilii,
        Amyntas Cornificius poeta, inimicus Virgilii, intellegitur. Caenon idest novum, micton idest
        mixtum.</p>
       <div type="schol" n="1">
        <p> ARDEBAT idest inpatienter diligebat vel alebat vel laudabat. ALEXIN idest Alexander fuit
         servus Asinii Pollionis. Hunc Virgilius, rogatus ad prandium, cum vidisset in ministerio
         nimium pulcherrimum, dilexit eumque dono accepit. Caesarem quidam acceperunt, formonsum
         operibus et gloria. Alii puerum Caesaris quem si laudasset, gratam rem Caesari fecisset.
         Nam Virglius dicitur III pueros habuisse.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="2">
        <p> DELICIAS idest dretel.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="3">
        <p> TANTVM idest tantummodo.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="4">
        <p>
         <supplied>INCONDITA</supplied> idest non scripta. HAEC INCONDITA idest carmina.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="5">
        <p> STVDIO INANI idest fundebat incassum, dum <supplied>in</supplied> absentem
         loquebatur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p> O CRVDELIS idest inexorabilis, qui non flecteris meis scriptis et non das raptos agros.
          <supplied>ALEXI</supplied> o Caesar. Corydon a Virgilio fictum nomen videtur ex nomine
         avis, quae corydalis dicitur, dulce canens.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="8">
        <p> CAPTANT idest frigida loca pro aestate aestiva.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="9">
        <p> LACERTOS idest genus serpentis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="10">
        <p>
         <supplied>THESTYLIS</supplied> idest fictum nomen. Thestylis idest nomen rusticae mulieris,
         quae messoribus aestu fatigatis diversa genera herbarum contundens pulmentarium his parat.
         Vel concubina Corydonis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> SERPILLVM Latine conula, Graece nomen proprium herbae vel caepae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="13">
        <p> CICADIS vermes, quae cuculum fugant cantando in lignis, similiter istas cervi
         expellunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> SERPILLVM idest nomen herbae vel caepae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> NONNE SATIVS idest nonne sufficit? <supplied>TRISTES</supplied> quae tristem faciunt.
         AMARYLLIDIS IRAS idest quidam hoc aVirgilio ideo dictum putant, quod magis amicitia
         Antonii, quam Augusti accipienda fuisset.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="15">
        <p> MENALCAN idest Antonium vel alumnos eius. FASTIDIA idest contemptus vel ditiones.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="16">
        <p> ILLE NIGER idest Antonius, quia Aegyptius fuit. CANDIDVS ESSES idest Caesar candida de
         regione.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> CREDE COLORI idest prosperitati.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="18">
        <p> LIGVSTRA flores papaverum vel melcaprorum. VACCINIA idest violae purpureae idest
         dercefroiõ vel subi vel certe dẽr<g ref="#char1"/>c<g ref="#char1"/>ẽr<g ref="#char1"
          />ũĩc<g ref="#char1"/>h<g ref="#char1"/>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="19">
        <p> DESPECTVS idest spernis studium meum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="20">
        <p> NIVEI quia antiqui lanam albam diligebant vel candore poetae magis. LACTIS idest ingenii
         sui ostendit abundantiam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="21">
        <p> SICVLIS idest quia Theocritum, poetam Siculum, suum magistrum sequitur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="24">
        <p> AMPHION DIRCAEVS idest Amphionem Thebanum musicae fuisse studiosum, omnibus notum.
         Dircaeum autem dicit a fonte Dircaei, qui est in Boeotia. Amphion idest Antiopae et Iovis
         filius fuit, qui ita lyra cecinisse dicitur, ut eius cantu Thebanorum muri surrexerint.
         ACTAEO idest promontorium in capite montis contra mare Aracinthium. Aracinthus idest mons
         in Attica.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="25">
        <p> IN LITORE VIDI idest ne diceretur ei: in quo speculo te vidisti, cum sis rusticus?</p>
       </div>
       <div type="schol" n="26">
        <p> NON EGO DAPHNIN idest pulchritudinem eius non metuam. DAPHNIN idest filius
         Apollinis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="27">
        <p> IVDICE idest pro iudicante. IMAGO idest quam vidit in speculo.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="28">
        <p> SORDIDA idest quae tu sordida existimas.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="30">
        <p> CONPELLERE idest minare vel pascere. HIBISCO idest genus virgulti, quo pastores
         flagellant pecus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="32">
        <p> PAN natura omnium rerum, inventor fistulae pastoralis dicitur. Per cornua solem
         significat et lunam, per fistulam VII planetas stellas, per pellem pictam caeli sidera, per
         ungulas caprinas soliditatem terrae. Syringam cum Pan persequeretur, versa est in calamos,
         unde Graece syringa fistula dicitur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="35">
        <p> AMYNTAS QVID NON FACIEBAT idest pastor nobilis, qui voluit carmen rusticum scribere
         insulsum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="36">
        <p> CICVTIS idest calamis vel culmis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="37">
        <p> DAMOETAS idest Theocritus dicitur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="39">
        <p> STVLTVS idest quia invidit. AMYNTAS idest Cornificius, qui conatus est contra Virgilium
         scribere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="41">
        <p> CAPREOLI idest quibus solent pueri ludere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="42">
        <p> SICCANT idest mulgent.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="43">
        <p> THESTYLIS idest vicina ei rustica mulier idest desidiosa et voluntaria.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="46">
        <p> CALATHIS idest octhalcamib. NAIS idest proprium Nymphae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="50">
        <p> LVTEOLA idest rubicunda. PINGIT idest conponit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="51">
        <p> IPSE EGO CANA LEGAM idest agresti carmine laudabo te. LANVGINE corbuĩn<g ref="#char1"
          />n<g ref="#char1"/>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="52">
        <p> CASTANEAS NVCES idest omnia poma, quae durum corticem habent, <supplied>ut</supplied>
         castaneae, nuces dicebantur; quae mollem, mala dicebantur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="53">
        <p> CEREA idest matura. PRVNA idest aĩrnimdr<g ref="#char1"/>ãĩg<g ref="#char1"/>ĩn<g
          ref="#char1"/>. HONOS idest honor. Diversitas florum et colorum ornatum et honorem
         facit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="54">
        <p> O LAVRI idest quamquam ingratas habetis baccas. PROXIMA MYRTE idest aut loco aut
         dignitate. Laurus et myrtus utraque virgulta conscia amoris. Nam laurus Apollini, Veneri
         myrtus dilecta est.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="56">
        <p> MVNERA idest carmina. ALEXIS NEC CVRAT idest Caesar, quia dilecta ei civilis
         conversatio.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="57">
        <p> MVNERIBVS idest poemate. IOLLAS idest dominum pueri Pollionem enim vult intellegi, dum
         Iollam appellat, vel Cornificium significat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="58">
        <p> AVSTRVM ventum Notum contrarium floribus; sicuti floribus collectis et depositis ventus
         contrarius spargit <supplied>eos</supplied>, sic carmina mea contemnuntur et munera ab
         Alexi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="59">
        <p> PERDITVS idest demens. APROS idest qui conturbant fontes. Nunc mea carmina inimici
         turbant.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="60">
        <p> QVEM FVGIS A DEMENS idest revocat Alexin ad rusticum carmen.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="61">
        <p> DARDANIVSQVE PARIS idest Alexander. Paris, filius Priami, pastor in silvis prius fuit.
         PALLAS Minerva, quae prima artibus suis oppida constituit et condidit urbes.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="63">
        <p> TORVA idest saeva, aspera, irata. LEAENA idest hoc nomine veteres non utebantur.
         Dicebant enim leonem masculine et feminine. Feminine, ut Plautus in Vidularia dicit: <hi
          rend="expanded">Nam audivi ego feminam leonem semel parire. Cicero de gloria libro</hi> .
         . . sic ait: <hi rend="expanded">Statuerunt simulacrum Leaenae</hi>. Leam vero Varro ad
         Ciceronem dicit libro tertio: <hi rend="expanded">Sicut <del>ait</del>
          <unclear/> non est in panthera et lea</hi>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="64">
        <p> SEQVITVR LASCIVA CAPELLA idest quae omnia ad voluntatem persequuntur cibi capiendi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="65">
        <p> CHORI DONO idest CHORI exercitus eorum, qui saltare faciunt in civitate. DONO idest
         donum. ALEXI saltare cum choro. TRAHIT idest chori te trahunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="66">
        <p> ASPICE ARATRA idest propter versi mensuram aratra dixit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="69">
        <p> QVAE TE DEMENTIA idest insanus es, qui fugis amantem</p>
       </div>
       <div type="schol" n="70">
        <p> SEMIPVTATA TIBI ET FRONDOSA VITIS idest mentes sanas non habent, qui ex semiputata et
         frondosa vite vinum bibunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="71">
        <p> ALIQVID idest operum vel affectuum. INDIGET VSVS idest <supplied>ad</supplied>
         necessitatem victus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="73">
        <p> INVENIES ALIVM idest amicum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="71">
        <p> Vel ALIQVID PARAS idest vult se intellegi Aeneidos scripturum Caesaris.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="73">
        <p> INVENIES ALIVM idest aliud opus hinc adgredimur efficacius futurum.</p>
        <p>FINIT II</p>
       </div>
      </div>

      <div type="section">
       <head> INCIPIT TERTIA.</head>
       <div type="schol" n="1">
        <p> DIC MIHI DAMOETA idest Virgilius se Damoetam facit, Menalcan idest Cornificium, Aegonem
          <supplied>Theocritum</supplied> et Palaemonem idest Caesarem aut Meliboeum Gallum,
          <supplied>quia</supplied> postea iudex factus est. Qui Cornificius voluntate tenuerat
         possessionem, sed quasi dissimulanter interrogat. Vrbanus etiam Virgilius respondet, non
         esse illius beneficium, sed Caesaris. Vel Aegon custos gregis. DIC MIHI idest Cornificii
         nunc personam ostendit Virgilium contumeliosa interrogatione provocantis
          <supplied>ad</supplied> certamen. ‘Cuium’ veteres dixerunt neutri generis et ‘cuius’
         ‘cuia’ masculine et feminine dicebant. Nos ‘cuius’ commune trium generum dicimus. MELIBOEI
         idest Gallus Meliboeus. PECVS idest cives Mantuae, quos infelices ait semper ipse Virgilius
         idest eos spoliat, dum Caesar studet novitati amicorum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="3">
        <p> NEAERAM enim novitatem vult intellegi, idest amica communis inter se.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="5">
        <p> ALIENVS CVSTOS idest qui opus alienum facit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p> SVCVS idest vires. LAC SVBDVCITVR idest furto tollitur idest cives spoliantur agris.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="7">
        <p> PARCIVS ISTA idest <supplied>non est</supplied>, quo nobis inpudentiam exprobres, viri
         sumus. Scito tamen, te fecisse, quae viris turpia sunt obiectu, in sacello.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="4">
        <p> NE ME PRAEFERAT ILLA idest dum timet, ne ego amicitia Caesaris praeponar, hic spoliat
         Mantuanos.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="8">
        <p> NOVIMVS TE idest scimus, te et passum, quae viris inhonesta obiectu sunt. Haec ad
         Cornificium dicit. TRANSVERSA TVENTIBVS HIRCIS idest maiccinidisse, verecunde. Hircus enim
         lascivum animal et petulcum animal et fervens semper ad coitum, cuius oculi ob libidinem in
         transversum aspiciunt. Vnde et nomen traxit. Nam hirci sunt oculorum anguli secundum
         Suetonium rel. Vnde Virgilius dicit, Cornificium non poetam, sed libidinosum esse,
         similitudine hirci libidinosi, et habentem oculos semper flagrantes in mulieres.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="9">
        <p>
         <supplied>ET QVO — SED FACILES NYMPHAE RISERE SACELLO</supplied> . . . . in sacello stuprum
         committi aut faciles, quae etiam ad inlecebras libenter adsentiunt, vel propitiae ad veniam
         dandam. RISERE idest indulsere. In SACELLO idest in sacro loco.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="10">
        <p> ARBVSTVM et reliqua. Arguit autem Virgilium, quod strumentum studiorum non habeat neque
         struere sciat novum carmen. MICONES autem cives.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="12">
        <p> CVM DAPHNIDIS ARCVM FREGISTI. Pro carmine arcum posuit. Daphnis idest filia Amyclaei ab
         Apolline adamata, quae, cum fugeret vim amatoris, in arborem idest laurum versa est. Alii
         Daphnin Neptuni filium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> PVERO idest Virgilio. DONATA idest a Theocrito.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="15">
        <p> ALIQVA idest ratione.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="16">
        <p> CVM TALIA FVRES idest quid faciant servi malique, cum tu, qui furto possides agrum meum,
         fiduciam adversum me sumpseris?</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> CAPRVM idest agrum vel carmen.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="18">
        <p> LYCISCA idest canis ex lupa et cane conceptus idest orcẽbucahil.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="22">
        <p> MERVISSET idest utroque modo dicitur, et beneficium et stipendium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="25">
        <p> CANTANDO TV ILLVM idest non vicisti illum carmine. HAVT idest pro non.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="26">
        <p> NON TV IN TRIVIIS idest Romae pastores cum ovibus circumeuntes in locis triviis stantes
         cantu pastorali admonent eos, qui lac emere volunt. Ideo dicit ‘in triviis’.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="27">
        <p> STIPVLA idest cuislen.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="30">
        <p> MVLCTRA idest vas, in quo mulgetur de grege.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="32">
        <p> NON AVSIM idest Cornificius negat contendere, quod est filius familias idest sub
         potestate regia.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="37">
        <p> FAGINA pro faginea, quod rectius, ut ab ulmo ulminea, a populo populea.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="39">
        <p> AEDERA idest ab aerendo arboribus, sine adspiratione dici debet. CORYMBOS idest brutus,
         baccas aederarum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="40">
        <p> CONON idest genere Samius, mathematicus, stellarum peritissimus magister. QVIS ALTER:
         quidam Eudoxum vel Aratum. Eudoxum enim mathematicum, eundem philosophum, Platonis
         discipulum dicunt. Quidam vero Aratum. Alii Hesiodum dicunt, quia Georgicon carmen
         conscripserit. Item CONON qui cum Ptolomaeo vixit, rege Alexandrino, cuius discipulus
         dicitur Archimedes Syracusanus et a Romanis occisus est iam senior.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="43">
        <p> NECDVM ADMOVI idest ad usum convivii.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="45">
        <p> CIRCVM idest circiter.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="46">
        <p> SILVAS SEQVENTES idest quia motae sunt silvae illius cantu.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="48">
        <p> SI AD VITVLAM rel. idest quam pignoris posuit nomine.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="49">
        <p> QVOCVMQVE idest ad quodcumque praeminm vel carmen.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="50">
        <p> PALAEMON idest Caesar, est iudex causae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="57">
        <p> FORMONSISSIMVS ANNVS idest synecdoche, totum pro parte. Vernum enim tempus dicit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="59">
        <p> ALTERNA idest carmina. CAMENAE idest Nymphae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="60">
        <p> AB IOVE PRINCIPIVM MVSAE idest hoc de Arato. AB IOVE idest ab Augusto, quem ponit in
         similitudinem Iovis imperium populi Romani gubernantem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="61">
        <p> COLIT TERRAS idest fecundas facit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="62">
        <p> ET ME PHOEBVS AMAT idest me Caesar bene sentit. Consuemus enim illum carminibus
         delectare.</p>
        <p>Alter amicitiam Caesaris, alter familiaritatem coniungunt. Ideo et poeta ait: <hi
          rend="expanded">amat me Phoebus</hi>. Aut quod originem geniturae ex isto versu
         conprehendit. Nam mater Virgilii fertur Maia, cum eundem paritura gravis esset, somniasse,
         se lauri fructum variis <del>fructibus</del> floribus ornatum genuisse et cetera
         quaeque.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="63">
        <p> HYACINTHVS idest nomen herbae vel puer, qui pulcherrimae formae fuisse traditur: ab
         Apolline dilectus ab eodem inprudenti ludicro disco opertus est, de cuius cineribus flores
         nati sunt eius nomine conscripti: rubei coloris sunt. HYACINTHVS puer prope amnem Eurotam
         dum cum Apolline ad discum ludit, incautus interiit. Eum Nymphae fleverunt, ut earum
         lacrimis inriguus fons crearetur. Inde ‘rubens hyacinthus’ dicitur colori solis
         conparatus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="64">
        <p> GALATEA idest nomen filiae vel ad civitatem pertinet, in qua Virgilius fuit prius et
          <supplied>quam</supplied> sub nomine mulieris ostendit. Quidam autem putant, quod duas
         mulieres Virgilius habuit, Amaryllidem et Galateam, unam de Romanis, alteram de Gallia vel
         de alia provincia quacumque, in qua habitavit, vel allegorice loquitur. LASCIVA idest
         luxuriosa.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="65">
        <p> VIDERI idest a me idest ut eam sequar in salicem horridam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="64">
        <p> MALO ME PETIT idest cãbarag<g ref="#char1"/>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="66">
        <p> MEVS IGNIS idest amor.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="67">
        <p> DELIA idest Diana de Delo insula vel <unclear/> Caesari voluntati.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="68">
        <p> MEAE VENERI idest amicae Galateae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="69">
        <p> QVO CONGESSERE idest quo nidos suos contulerunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="70">
        <p> PVERO idest Caesari Augusto.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="71">
        <p> AVREA MALA idest eclogas decem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="68">
        <p> NOTAVI LOCVM idest inveni, quae cupiebam mihi evenire idest amicitiam Caesaris idest
         <unclear/> duces Caesaris.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="69">
        <p> PALVMBES idest eclogae, quas cupiebat Caesar.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="71">
        <p> MITTAM pro misi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="74">
        <p> AMYNTA idest Octavianus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="75">
        <p> TV SECTARIS idest Virgilius allegorice tetigit pugnantem contra Antonium
          <supplied>Octavianum</supplied>, <gap/> et Virgilium non dimittebat pugnare. EGO RETIA
         SERVO idest tu voluntatem capis venando, ego retia servo.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="76">
        <p> PHYLLIDA et IOLLA idest Iolla enim Deus Mantuanorum, Phyllida vero idest
         felicitatem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="77">
        <p> CVM FACIAM VITVLAM rel. idest antequam messes meterent, vitulam circum messes ducebant
         ac post sacrificium incipiebant secare segetes.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="80">
        <p> TRISTE LVPVS idest inimicus ovium vel herba, quam pecora non manducant. STABVLIS idest
         Mantuae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="81">
        <p> AMARYLLIDIS IRAE idest Romae superbia.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="82">
        <p> DVLCE SATIS HVMOR idest <supplied>ut</supplied> humorem sata amant et haedi arbutum, sic
         ego Caesarem unice.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="83">
        <p> AMYNTAS idest Caesar.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="84">
        <p> POLLIO AMAT idest hic magister equitum Caesaris, cui adulatur Virgilius, qui et ipse
         poeta fuit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="85">
        <p> VITVLAM idest optimum et plenum carmen facit. LECTORI idest amatori. PASCITE idest ut
         sacrificetis ei.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="86">
        <p> NOVA CARMINA idest mirabilia carmina. PASCITE TAVRVM idest quia erat praemium poetis pro
         carmine positus, vel taurum propositum dicit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="88">
        <p> QVI TE POLLIO AMAT idest Asinius Pollio vir tragoedographus est. VENIAT idest ad
         consulatum. QVO TE QVOQVE venisse gaudet, idest una tecum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="89">
        <p> MELLA FLVANT idest patiatur aurea saecula. <supplied>FLVANT idest</supplied> destillent.
         AMOMVM idest genus herbae vel floris vel pigmenti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="90">
        <p> QVI VAVIVM NON ODIT idest Vavius et Maevius poetae, qui Virgilio obtrectaverunt. Duos
         sui temporis poetas, quorum carmina ob humilitatem abiecta sunt. Vult ergo notare, qui sunt
         inimici Virgilii, quasi dixisset: Qui Vavium pessimum poetam <supplied>amat</supplied>, et
         Maevium peiorem amet, ut duplum habeat malum. De quibus Domitius in Cicuta refert: <hi
          rend="expanded">Omnia cum Vavio communia frater habebat, Vnianimi fratres sicut habere
          solent, Rura domum nummos <supplied>atque</supplied> omnia: denique, ut aiunt, Corporibus
          geminis spiritus unus erat. Sed postquam alterius mulier <unclear> concubitum Novit,
           deposuit alter amicitiam. </unclear> Et omnia tunc ira tunc desoluta omnia nova regna
          duos accipiunt</hi>.</p>
        <p>De Maevio vero nihil repperi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="92">
        <p> QVI LEGITIS FLORES idest ad cives suos dicit idest ante indulgentiam permissam, ne
         lateat occulta pernicies. FRAGA idest s<g ref="#char1"/>ũb<g ref="#char1"/>ĩ. Quidam tamen
         dicunt pomi iuxta terram nata.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="93">
        <p> FRIGIDVS idest aut nocens aut qui in frigore moratur aut natura frigidus aut quod
         frigidos facit per morsum. ANGVIS idest milites, quibus dati sunt agri, quippe Clodius, qui
         se crediderat inpune habiturum agrum, si Virgilium occidisset.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="94">
        <p> PARCITE OVES idest similitudinem hic facit idest ad cives hoc dicit, ut se custodiant a
         persecutione. NIMIVM idest ulterius progredi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="95">
        <p> IPSE ARIES idest ad sidus pertinet, quod aestivo tempore oritur, in quo tempore maxime
         ardescit. Quidam vero Virgilium interficere voluit gladio. Virgilius autem transnato fluvio
         vestitus evadere potuit ibique vestem suam in ripa contraposita siccavit. ARIES idest
         aestivum sidus, in quo res humidae siccantur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="96">
        <p> REICE idest amove, fuga.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="97">
        <p> IN FONTE LAVABO idest in Caesare, qui fons est ducibus suis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="98">
        <p> PRAECEPERIT idest praeoccupaverit. AESTVS idest calor. Nam aestu solis lac consumitur,
         nisi mulsum fuerit. COGITE idest congregate plebem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="100">
        <p> IN ERVO idest fod<g ref="#char1"/>or<g ref="#char1"/>bẽn<g ref="#char1"/>ĩ.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="102">
        <p> HAERENT idest movent.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="105">
        <p> TRIS PATEAT CAELI SPATIVM idest apud antiquos fuit altissimus puteus, in quo descendebat
         ad sacra celebranda, cuius putei orbis, idest summus circulus, <del>quo cognosceret anni
          proventus</del>, non amplius quam trium ulnarum mensuram habebat, cumque descendisset,
         sursum non ampliorem caeli partem, quam puteus habuit, poterat videre.</p>
        <p>Vel specus apud Aetnam in Sicilia angusto ore profunda altitudine, per quem rapta est
         Proserpina a Dite Patre. Vel caelum pro toto mundo.</p>
        <p>Alii clipeum Aiacis dicunt trium ulnarum, in quo expressa caeli forma fuerat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="106">
        <p> NASCVNTVR FLORES idest iqui demonstrantium litterarum formam nomina obtinent. Aiax cum
         se interfecisset gladio Hectoris, flores <del>ac</del> violae a sanguine concreto exortae
         litteras habuerunt Aiacis, Hyacinthi <del>alii Adonis</del> nomina exprimentes
          <del>habuerunt</del>. Hyacinthus enim dicitur Oebali filius ab Apolline esse occisus
         disco: ex eo florem natum vocem significantem gemitum habere, vel sanguis Aiacis, cum se
         interfecisset, ut praediximus, inscripsit in florem has litteras idest aeae, hoc est
         gemendi sonitus Graecus; qua voce autem exclamaverunt Graeci, cum se Aiax percussit, eam
         dicunt scriptam esse in folio <unclear/> ietimo, idest aeae. Quidam nomen ipsum Aiacis
         scriptum esse dicunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="108">
        <p> NON NOSTRVM idest non nostrae peritiae. CONPONERE idest iudicare.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="109">
        <p> QVISQVIS AMORES idest qui amat, ne amittat a dolore, quod amavit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="110">
        <p> AVT METVET DVLCIS AVT EXPERIETVR AMAROS idest qui studiorum amore flagravit, ne
          <supplied>ei</supplied> labor desit. Si metuet dulces, experietur amaros, si autem non
         metuet amaros, experietur dulces.</p>
        <p>FINIT III</p>
       </div>
      </div>

      <div type="section">
       <head> INCIPIT IIII.</head>
       <div type="schol" n="1">
        <p> SICELIDES MVSAE idest quoniam Siculus fuit Theocritus, quem imitatus est in Bucolicis.
         Hanc eclogam scriptam esse aiunt in Asinium Pollionem, quidam in filium eius Saloninum, qui
         nomen accepit a Salona civitate, quam eodem tempore, quo natus est, pater eius expugnavit,
         sive in honorem Octaviani Augusti sive Asinii Pollionis. <unclear/> Natus est et regnavit
         Octavianus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="2">
        <p> IVVANT idest delectant. HVMILES MYRICAE idest humiliora carmina vel HVMIILES idest sine
         fructu.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="1">
        <p> PAVLO MAIORA idest carmina. Laudes regibus nunc dico, hucusque de ducibus, vel MAIORA
         idest quae prophetata sunt et a Sibyllis de Octaviano, nunc narro.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="3">
        <p> SILVAE SINT CONSVLE DIGNAE idest maiora carmina nostra Asinio Pollione sint digna. Hic
         adulatur Asinio, qui eo tempore agris praeerat dividendis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="4">
        <p> VLTIMA. CYMAEI idest quae fugiens homines malos et suos mores in rusticis morata est, in
         caelum abiisse fertur. Quidam interpretantur Sibyllam, quae fuerit Cumana, quae praedixit
         futura. Aliter: Cymaeum Hesiodum dicit. Cyma enim in Asia civitas, quam relicta Ascra,
         civitate sua, posteriore tempore aetatis suae incoluit, in qua eadem carmina Hesiodus se
         scripsisse testatur, et de saeculis refert; quem imitatur Virgilius scribens saeculis
         futura tempora meliora, in honorem Salonini, filii Pollionis, qui natus est apud Salonas in
         Dalmatia: inde nomen aecepit.</p>
        <p>Vel subtiliter Augustum dicit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="4">
        <p> AETAS idest tempus inpletionis prophetiae Sibyllae vel finis, quem narrat Hesiodus.
         VLTIMA idest postrema.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="5">
        <p> AB INTEGRO idest de novo.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p> VIRGO idest Iustitia vel Maria. REDIT idest post Evam. SATVRNIA idest aurea.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="7">
        <p> NOVA PROGENIES idest Augustum dicit. Aestimavit enim Virgilius, quod de Augusto
         praedixit Sibylla, cum de Christo omnia prophetavit. CAELO idest <unclear/> ut Lucanus, ut
         Virgilius aestimat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="8">
        <p> FERREA idest bellicosa et laboriosa.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="10">
        <p> LVCINA idest Diana, quae lucem nascentibus facit. TVVS APOLLO idest Augustus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> TE CONSVLE idest hoc admirabile tuo tempore meruisti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="12">
        <p> MAGNI MENSES idest tempus bonum, idest XII, quod ante X fuere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> SOLVENT idest dimittentur peccata nostra adventu Christi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="13">
        <p> SCELERIS NOSTRI idest Virgilii, et Mantuae illi dicit, quod dimittetur ei et plebi suae
         adventu Augusti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="15">
        <p> DEVM VITAM ACCIPIET idest Augustum inmortalitatem consecuturum adfirmat, quod ad
         Christum pertinet.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> SOLVENT TERRAS idest liberabunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="16">
        <p> HEROAS idest potestates caelestes.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> PATRIIS VIRTVTIBVS idest, quod Iulius Caesar orbem terrarum pacasse videtur, qui
         Augustum, sororis suae filium, heredem Imperatoremque reliquit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="18">
        <p> NVLLO CVLTV idest sine cultu humano producet terra fructus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="19">
        <p> CVM BACCARE idest h<g ref="#char1"/>õb<g ref="#char1"/>b<g ref="#char1"/> et h<g
          ref="#char1"/>ĩn<g ref="#char1"/> vel genus herbae <supplied>floris</supplied> et odoris
         iucundi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="20">
        <p> RIDENTI idest patenti. COLOCASIA idest herba, quae in Aegypto circa Nilum nascitur, et
         in cibum digna. ACANTHO idest herba.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="21">
        <p> DISTENTA idest plena.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="23">
        <p> FVNDENT FLORES idest ad Christum pertinet, quoniam magi obtulerunt ei munera.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="24">
        <p> SERPENS idest diabolus. HERBA idest dottrina gentilium. FALLAX HERBA idest Aconitana,
         quae nascitur in Sardinia pastinacae similis, quam si quis comederit, moritur. Alibi autem
         nata somnum facit hominibus tantum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="25">
        <p> ASSYRIVM AMOMVM idest genus pigmenti, apud Assyrios tantum fit. VVLGO idest ubique
         nascetur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="28">
        <p> PAVLATIM idest sine studio hominum. ARISTA idest segete.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="29">
        <p> RVBENS idest matura.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="31">
        <p> PRISCAE FRAVDIS idest astutiae hominum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="32">
        <p> THETIM idest mare vel nomen loci.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="34">
        <p> TIPHYS idest gubernator navis Argivorum. ALTERA ARGO idest ut fuit antea cum
         Graecis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="36">
        <p> MAGNVS ACHILLES idest Augustus. Gaius Caesar, cum testamento regnum traderet Iulio
         Caesari, etiam Troiam iussit restaurari ab eo, quoniam ipse superstes minime potuit. Vel de
         Pyrrho Epirota loquitur de genere Achillis, vel ipsum Pyrrhum, qui acerrimum bellum Romanis
         intulit, hunc ergo Achillem dixit. Troiam autem Italiam vult intellegi per longiorem
         sensum, quae a Troianis est constituta.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="38">
        <p> CEDET idest cessabit a navigatione mercandi. NEC MVTABIT idest cum oneribus mercatoriis
         non gemet.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="39">
        <p> FERET OMNIA idest omnia abundabunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="41">
        <p> IVGA SOLVET idest non arabit pro ubertate fructus, quem terra sua sponte gignet.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="42">
        <p> MENTIRI idest fucata enim lana, quae ab hominibus accepit colorem, mentitur illum
         colorem, quem non natura sibi . . . .</p>
       </div>
       <div type="schol" n="43">
        <p> ARIES idest totum pecus significat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="44">
        <p> CROCEO LVTO idest fusco vel fulvo idest suam naturam ostendet.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="45">
        <p> SANDYX genus herbae rossei coloris idest g<g ref="#char2"/>l<g ref="#char2"/>āūs<g
          ref="#char2"/>. </p>
       </div>
       <div type="schol" n="50">
        <p> NVTANTEM MVNDVM idest an exultantem gaudio an trementem sub onere gravi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="55">
        <p> ORPHEVS idest filius Calliopae Musae et Oeagri fluminis <del>Thebis oriundus</del> fuit,
         Linus idest Apollinis <supplied>filius</supplied> fuit Thebis oriundus, qui de cursu solis
         lunaeque omniumque astrorum scripsit versibus non infacundis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="58">
        <p> PAN ETIAM ARCADIA ubi maxime colitur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="63">
        <p> NEC DEVS HVNC MENSA NEC DEA DIGNATA CVBILI EST idest pueris nobilibus editis in atrio
         domus Iunoni Lucinae lectus ponitur, Herculi mensa. Iuppiter et Iuno cum altercatione sine
         coitu <del>sine partu</del> se debere filios suscipere <supplied>putarent</supplied>,
         Iuppiter de capite edidit Minervam, Iuno Vulcanum claudum: hic praecipitatus de caelo arti
         fabrili operam dedit, fecit sellam mira arte et Dea Iuno cum sedisset, haesisse dicitur,
         quae cum rogaret, ut solveretur, petit ille, ut illa suos parentes ostenderet, et risisse
         dicitur Iuno, unde ille matrem agnovit. DEA NEC DIGNATA CVBILI quod nuptias Veneris
         petiverat, sed ab illa contemptus est, nam illam artem non dilexit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="60">
        <p> INCIPE RISV PVER hoc est iucundus esse et cognosce laetus matrem. Sed aliter curiosi
         putant hic suspicari. Dicuntur infantes post quadragensimum diem matribus <unclear/>
         adridere agnoscere, sin vero ante quadragensimum, indicium mortis est.</p>
        <p>FINIT IIII</p>
       </div>
      </div>

      <div type="section">
       <head> INCIPIT V</head>
       <div type="schol" n="1">
        <p> CVR NON MOPSE rel. Menalcas et Mopsus duorum pastorum nomina, quorum alter obitum
         fratris deflet consecratum. Quidam autem dicunt hanc eclogam pertinere ad Saloninum, et
         divisa est in <supplied>II</supplied> personas idest Virgilii et Aemilii Macri, qui et ipse
         poeta et Virgilio amantissimus erat. Virgilius quasi persona Menalcae et Macer quasi Mopsi.
          <foreign xml:lang="grc">Δραματικόν</foreign> idest consussus. BONI idest docti et idonei
         ad cantandum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="4">
        <p> TV MAIOR ut, cum sub persona Menalcae se velit poeta intellegi, Mopsus eum maiorem
         pronuntiet.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="5">
        <p> SVB INCERTAS VMBRAS idest ex ventorum enim flatu arborum rami commoventur
          <supplied>et</supplied> umbras mobiles faciunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="7">
        <p> LABRVSCA idest quod in labris ruris idest in saepibus nascitur silvestris vitis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="8">
        <p> CERTET AMYNTAS idest Cornificius inimicus Virgilii.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="9">
        <p> QVID idest c<g ref="#char1"/>ĩr<g ref="#char1"/>ĩc<g ref="#char1"/>ẽ. SI idest ãd<g
          ref="#char1"/>ãs<g ref="#char1"/>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="10">
        <p> AVT PHYLLIDIS IGNES idest Phyllis, regina Thracum, et adamavit Demophonta, Adrasti
         filium, qui cum adhuc ad Troiam pugnavit et non pervenit tempore, quo promittebat ei
         pervenire ad eam, illa propter dolorem amoris laqueum pependit ex arbore folia non habente:
         illa illic vitam finivit. Reversus ergo Demophon venit ad arborem illam et coepit
         lacrimare. Arbor autem sensit amantis affectum et pro lacrimis folia pullulavit, ex quo et
         Phyllis est vocata.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> AVT ALCONIS idest Alcon, peritissimus sagittariorum, iter agens puerum aspexit a
         serpente circumflexum: direxit sagittam et puero intacto serpentem occidit. AVT IVRGIA
         CODRI idest Codrus, Atheniensium dux, cum inter Lacedaemonios et Athenienses bella
         gerebantur <supplied>et</supplied> nullo modo poterant conpescere, responsum
          <del>dictum</del> est ab Apolline, ut, ex quacumque causa princeps fuerat occisus, illam
         et vinceret gentem gens, cuius princeps occisus esset. Cum ergo nemo audebat occidere
         principem, Codrus iste servili habitu congressus occisus est et suis victoriam peperit.
         Quidam eum vere mutatum in habitum lixae <gap/> et se iniecit hostibus et interemptus
         est.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="13">
        <p> CORTICE idest carta, qua erat prius.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> ALTERNA idest carmina.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> ROSETIS idest silvis rosae, vel genus herbae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="19">
        <p> DESINE PLVRA idest dicere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="20">
        <p> EXTINCTVM idest fratrem suum vel Saloninum vel Caesarem. DAPHNIN idest Mercurii et
         Hersae filius, pastor formae eximiae fuisse dicitur. Hic dilectus a Nympha Lyca vel Hedina,
         cui fidem dedit se nullius mulieris alterius concubitu usurum, sed fefellit, ob quod
         orbatus est luminibus. Caecitatem licet carminibus et fistula solaretur, non tamen diu
         vixit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="21">
        <p> NYMPHIS idest plangentibus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="22">
        <p> CONPLEXA SVI CORPVS rel. idest superstite enim Maia matre defunctus est Flaccus, quae
         graviter mortem eius ferens non diu supervixit. MISERABILE idest dignum miseratione.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="23">
        <p> ATQVE ASTRA VOCAT idest quae hominum fata mutant atque inplent.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="24">
        <p> NON VLLI PASTOS idest versus XIII syllabarum. NEC EGERE idest nec ad pastum duxerunt nec
         ad potum, sine dubio suo maerore. Alii volunt Caesarem Daphnin vocasse.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="27">
        <p> POENOS LEONES idest duces feros atque inmites homines docuit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="29">
        <p> CVRRV idest pro ’currui’ posuit. SVBIVNGERE TIGRES idest inmites et feras gentes, vel
         sacra Liberi Patris Iulius duxit de Armenia ad Romam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="30">
        <p> BACCHI idest Liberi Patris utebatur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="34">
        <p> TV DECVS OMNE TVIS idest sis tuis propitius parentibus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="35">
        <p> IPSA PALES idest Dea frugum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="34">
        <p> TVLERVNT idest abstulerunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="37">
        <p> AVENAE idest m<g ref="#char2"/>āīl<g ref="#char2"/>m<g ref="#char2"/>ōl<g ref="#char2"
          />c<g ref="#char2"/>h<g ref="#char2"/>ī vel c<g ref="#char2"/>ūīn<g ref="#char2"/>t<g
          ref="#char2"/>b<g ref="#char2"/>ēc<g ref="#char2"/>h<g ref="#char2"/>ā idest genus
         zizaniae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="38">
        <p> VIOLA idest f<g ref="#char2"/>ōb<g ref="#char2"/>ūīr<g ref="#char2"/>g<g ref="#char2"
         />ē. PVRPVREO NARCISSO pulchro.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="39">
        <p> PALIVRVS idest g<g ref="#char2"/>l<g ref="#char2"/>ēēl<g ref="#char2"/>g<g ref="#char2"
         />ē.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="40">
        <p> SPARGITE idest circumfusis arboribus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="42">
        <p> SVPERADDITE CARMEN idest titulum scriptum super tumulum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="43">
        <p> IN SILVIS idest positus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="44">
        <p> FORMONSI PECORIS idest populi Romani. CVSTOS idest Iulius Caesar vel Flaccus vel
         Saloninus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="48">
        <p> SED VOCE MAGISTRVM idest Theocritum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="49">
        <p> NVNC ERIS ALTER AB ILLO idest secundus a Theocrito.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="50">
        <p> NOSTRA idest carmina.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="52">
        <p> AD ASTRA FEREMVS idest inmortalem faciemus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="55">
        <p> STIMICHON idest quidam pastor et ipse puer fuit, figuravit. <gap/></p>
       </div>
       <div type="schol" n="56">
        <p> CANDIDVS idest pulcher. INSVETVM idest hominibus caeli viam dixit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="59">
        <p> DRYADES idest Nymphae montium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="63">
        <p> INTONSI MONTES idest intacti, nemorosi, silvestres, sine pastu.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="66">
        <p> ECCE DVAS ARAS idest ponuntur enim hominibus arae, sed Deorum tantum sunt altaria.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="65">
        <p> SIS BONVS idest propitius.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="70">
        <p> SI FRIGVS idest hiems. MESSIS idest aestas.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="71">
        <p> CALATHIS idest c<g ref="#char2"/>āt<g ref="#char2"/>h<g ref="#char2"/>āl<g ref="#char2"
          />c<g ref="#char2"/>āīb<g ref="#char2"/>. ARIVSIA idest oppidum Italiae, ubi Picenum
         nascitur vinum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="73">
        <p> SALTANTES idest ad mobilitatem corporis pertinet.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="72">
        <p> LYCTIVS Cretensis, ut ibi: <hi rend="expanded">Lyctius Idomeneus, ab Lycto, urbe
          Cretae</hi>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="73">
        <p> ALPHESIBOEVS idest Cornelius Gallus, quem invenisse boves significat, eum cibi
         restituisse agrum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="75">
        <p> LVSTRABIMVS AGROS idest purificabimus, sacrificabimus sacrificiis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="77">
        <p> CICADAE idest quae rore pascuntur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="79">
        <p> QVOTANNIS AGRICOLAE FACIENT idest in perpetuum tibi offerent.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="80">
        <p> DAMNABIS idest condemnabis et reos factorum facies, si non reddant tibi vota.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="82">
        <p> AVSTRI idest molliter susurrantis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="83">
        <p> IVVANT idest delectant, quoniam iucundus sonus exauditur, quotiens aqua profluens saxis
         praepeditur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="85">
        <p> HAC TE NOS rel. idest ante hoc carmine te donabimus Bucolicon, quod munus, puer cum
         esset Cornificius speciosus et concupisceret, non inpetravit, quamvis ob aetatem dignus
         esset.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="88">
        <p> PEDVM idest virga curvata, qua retinentur pedes pecudum. Inclinatum baculum, cum quo
         oves tenentur vel ovium pedes a pastoribus, ne lanceis conprehensae laedantur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="89">
        <p> ANTIGENES idest quidam pastor vel Cornificius.</p>
        <p>FINIT V</p>
       </div>
      </div>

      <div type="section">
       <head> INCIPIT VI</head>
       <div type="schol" n="1">
        <p> PRIMA SYRACVSIO idest Syracusia civitas in Sicilia Theocriti, qui Syracusanus erat.
         Faunorum rel. Amici et socii Pollionis et Vari, qui Bucolica postulare videntur, vel Dii,
         qui delectabantur haec carmina.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="2">
        <p> THALIA idest Musae proprium <del>pro appellativo posuit</del>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="3">
        <p> CVM CANEREM REGES idest cum canere vellem, ut: <hi rend="expanded">Terruit Auster
          euntis</hi> pro ire volentes. Declaratque se Aeneidos libros incipere velle ante. CYNTHIVS
         idest Apollinem Cynthium dicit a monte Cyntho in insula Delo, idest Augustum, a quo iussus
         est minora carmina scribere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="5">
        <p> DEDVCTVM idest tenue et iucundum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p> NVNC EGO idest nunc me oportet. SVPER ERVNT TIBI idest abundabunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="7">
        <p> VARE TVAS rel. idest Varus consul fuit, qui praepositus ab Augusto divisioni agrorum
         fuit et Germaniam Romanis domuit. Victo enim Antonio Caesar Alphenum Varum in locum
         Pollionis constituit, qui praeesset Transpadanae regioni, cui idcirco Virgilius adulatus
         est. TRISTIA BELLA idest Aeneae. CONDERE idest scribere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="8">
        <p> AGRESTEM MVSAM idest carmen bucolicum. HARVNDINE idest scriptura, quae fit per
         calamum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="9">
        <p> NON INIVSSA idest a Nymphis vel a Caesare.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="10">
        <p> MYRICAE Bucolica, humiles arbores.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> TE NEMVS OMNE CANET idest nobis canentibus resonabit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="13">
        <p> PERGITE idest dicite.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="13">
        <p> CHROMIS ET MNASYLLVS IN ANTRO idest Silenorum et Satyrorum nomina, vel nos pro
         condiscipulis Virgilii accipimus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> SILENVM idest qui rogatus a Virgilio exposuit ei cosmopoeiam, filius, ut quidam dicunt,
         Panos, ut quidam, Terrae, ut quidam, Thaumantis, comitis Liberi Patris, vel comes
         Liberi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="15">
        <p> IACCHO idest Libero Patre.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> CANTHARVS idest vas, quo merum custoditur, atque pigmenta custodit. ANSA ADTRITA idest
         ex usu semper tenendi adtrita.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="19">
        <p> LVSERAT idest dum carmina promittit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="20">
        <p> ADDIT SE SOCIAM idest quidam volunt Seriam, ancillam Maecenatis, quae
          <supplied>dicitur</supplied> ingeniosissima fuisse, quidam Vari amicam. AEGLE idest una de
         Nymphis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="21">
        <p> VIDENTI idest Sileno.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="22">
        <p> FRONTEM PINGIT idest, ut se ornatum videret Silenus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="24">
        <p> SATIS EST idest sufficit. POTVISSE VIDERI idest levem et vilem me a vobis videri.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="26">
        <p> HVIC idest mulieri. ALIVD MERCEDIS ERIT idest vos quidem carmina, mulier vero capiet pro
         suo sexu munera. Veneream voluptatem significat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="27">
        <p> IN NVMERVM idest in ordinem venire et ludere. FAVNOSQVE FERASQVE idest Deos
         pastorales.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="29">
        <p> NEC TANTVM GAVDET idest quantum haec loca mirantur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="30">
        <p> RHODOPE idest montes Thraciae. ET ISMARVS idest mons est Apollini consecratus habens duo
         promuntoria apud Macedoniam, Cyrrham Apollini, Nysam Libero Patri.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="31">
        <p> PER INANE idest spatium, chaos dicit, quod omnia confusionem habebant, quoniam sine
         forma erant. COACTA SEMINA idest collectae materiae creaturarum de atomis minimis, ut
         gentiles putant.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="32">
        <p> ANIMAE idest aerem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="33">
        <p> ET LIQVIDI SIMVL IGNIS idest sol et luna et stellae ac fulgora.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="35">
        <p> DVRARE SOLVM idest durum ac solidum fieri. ET DISCLVDERE idest separare.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="38">
        <p> SVBMOTIS NVBIBVS idest in altum collocatis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="39">
        <p> SVRGERE idest crescere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="41">
        <p> HINC idest canebat. PYRRHA idest Dea terrae et filia Terrae. LAPIDES IACTOS idest quos
         Pyrrha et Deucalion iactaverant, idest in terra post diluvium Deucalionis homines nati sunt
         de illis viri et feminae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="42">
        <p> CAVCASEAS VOLVCRES idest mons Scythiae, ubi Prometheus ligatus ab avibus. . . . .</p>
       </div>
       <div type="schol" n="42">
        <p> FVRTVMQVE PROMETHEI idest ignem de caelo furtim in ferulam abscondisse atque abstulisse
         dicitur. Ideo ab Iove condemnatum in monte Caucasio poenas solvere per consummationem
         iecoris.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="43">
        <p> HYLAN idest Hylas, Thiodamantis filius et Herculis socius, cum <supplied>cum</supplied>
         Argonautis navigaret, a nave excidit ac periit; eumque ad puteum aquatum sive fontem isse
         ibique praecipitem lapsum periisse. Quidam vero a Nymphis adamatum raptum esse ac nusquam
         apparuisse.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="46">
        <p> PASIPHAEN idest mulier Minois, regis Cretae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="47">
        <p> A idest eheu.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="48">
        <p> PROETIDES idest Proeti, regis Argorum, filiae, quae sunt Chrysippe, Iphinoe, Iphianassa,
         idest Iunoni formam suam praetulerunt; insania conpulsae crediderunt se boves esse et altos
         montes petierunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="52">
        <p> VIRGO idest quia antiqui fortes mulieres virgines dicebant.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="56">
        <p> DICTAEAE, quae de Dicto monte.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="60">
        <p> GORTYNIA idest civitas Cretensis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="61">
        <p>
         <supplied>HESPERIDVM idest</supplied> Hesperides Atlantis filiae, quae patris hortum, in
         quo mala aurea erant, . . . . . . . PVELLAM idest Atalanten, Schoenei filiam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="62">
        <p> MVSCVS herba circa caudices arborum bene olens nascitur. PHAETHONTIADAS idest Iliadas,
         sorores Phaethontis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="63">
        <p> PROCERAS ALNOS idest susum rectas.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="64">
        <p> ERRANTEM idest amantem. PERMESSI idest proprium fluminie Boeotiae <gap/> ac Cucnus
         nominatus est, quem flentes sorores in populos mutatae sunt. Vel Cornelius Gallus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="65">
        <p> VNA SORORVM idest Musarum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="66">
        <p> VIRO idest Gallo. PHOEBI idest Apollinis. CHORVS OMNIS idest Phoebi discipuli.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="67">
        <p> LINVS idest Apollinis filius et Samathae. ILLI idest Gallo.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="68">
        <p> APIO idest herena olus est.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="69">
        <p> TIBI idest Gallo. MVSAE idest Deae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="70">
        <p> QVOS calamos dederunt. SENI idest Hesiodo.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="74">
        <p> QVID SCYLLAM. Virgilius duas Scyllas dicit esse, unam Nisi filiam, alteram Phorci.
         Nisus, Megarensium Siculorum rex, a Minoe, rege Cretensium, propter Androgei filii sui
         occisionem, quem Athenienses et Megarenses dolo circumventum occidissent, graviter
         oppugnabatur. Sed Scylla, Nisi filia, adamavit Minoem, patris scilicet sui hostem, et patri
         crinem fatalem purpureumque abscidit. Quo iam absciso pater periit. Itaque Scylla a Minoe
         non recepta; detestans malum, quod in patrem admisit, <del>et</del> eam in mare iecit, et
         in avem, quae ciris dicitur, Latine vero tonsilla, versa est et pater eius Nisus in
         haliaetum conversus est, qui parricidii exsequens poenas cirim hostili mente
         persequitur.</p>
        <p>Scylla vero, Phorci et Crataeidis Nymphae filia, virgo pulcherrima a Glauco, Deo maris,
         adamata est, de qua Virgilius dicit in I libro Aeneidorum: <hi rend="expanded">Vos
          Scyllaeam rabiem penitusque sonantis Accestis scopulos</hi>. Et a Circe, Solis filia, quae
         Glaucum amaverat, in beluas marinas transfigurata est fretumque Siculum obsedit, ubi
         praeternavigantes adficiebat. Eamque Neptunus percussam tridenti in scopulum mutavit.
         Glaucus enim Scyllam habere et tenere non potuit. Ideo rogavit Circen, Solis filiam,
         maleficiorum doctissimam, ut Scyllam suis maleficiis corrumperet et seduceret. Circe vero
         Glaucum amans, ne Scylla plus forte a Glauco amaretur <unclear/> et illa, sciens fontem, in
         quo Scylla post venatum se abluere semper consueverat, quae Dianae comes erat, illa
         malefica veniens ad fontem inficit illum, in quem descendens Scylla pube tenus in beluam
         mutata est et rel. Neptunus vero sibi non placens, Scyllam virgineo vultu fallentem semper
         invadere naves, illam percussit <supplied>et</supplied> in scopulum convertit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="70">
        <p> ANTE idest <supplied>notandum</supplied> ibi ‘seni’, nam mortuus finem vivendi recepit
         vel <supplied>quod</supplied> ei vita sit redonata.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="72">
        <p> HIS idest calamis. GRYNEI idest mons Colophoniae Apollini sacratus
          <supplied>vel</supplied> nemus Apollinis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="78">
        <p> TEREI idest proprium viri. Progne idest Pandionis filia, uxor Terei, Thracum regis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="79">
        <p> PHILOMELA idest quod fecit Progne, hoc dicit Philomelam fecisse.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="83">
        <p> EVROTAS idest fluvius Laconiae, in cuius ripa lauri sunt et templa Apollinis, cuius
         arbores edidisse carmen poeta refert.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="84">
        <p> ILLE CANIT idest Silenus. PVLSAE VALLES idest pro echo.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="85">
        <p> COGERE idest concludere.</p>
        <p>FINIT VI</p>
       </div>
      </div>

      <div type="section">
       <head> INCIPIT VII</head>
       <p>Continentur IIII personae: Meliboei <del>et</del> Virgilii vel Vari; Daphnidis hoc est
        Corneli <del>et</del> Galli vel Caesaris <del>poetae sunt</del>; Corydonis et Thyrsidis
        Virgilii et Vari: horum fere similis aetas fuit et <unclear/> prioris personae diu futura
        sunt, diu certamine sequentur. Arcades autem ideo, quod agrestis carminis fistula sit
        instrumentum, cuius inventor Pan.</p>
       <div type="schol" n="1">
        <p> SVB ARGVTA idest loquax vel mobilis, stridula. DAPHNIS idest Mercurii filius, optimus
         poeta, qui et Cornelius Gallus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="2">
        <p> CONTVLERANT idest adunaverant.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="3">
        <p> DISTENTAS idest plenas.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="4">
        <p> ARCADES idest ambo poetae Thyrsis <supplied>et</supplied> Corydon, quod fistula Pan
         primus carmen in Arcadia cecinit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="5">
        <p> CANTARE idest voce. ET RESPONDERE idest fistula.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p> DVM TENERAS DEFENDO idest dum possessionem Virgilius cupit liberare, in Caesarem
         incidit, a quo sit conspectus et vocatus et cum sibi scripta fecisset <gap/></p>
       </div>
       <div type="schol" n="7">
        <p> VIR GREGIS idest abusive dicitur spes gregis. Horatius: <hi rend="expanded">uxorque
          olentis mariti</hi> idest capri.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="9">
        <p> CAPER TIBI SALVVS idest quoniam ex eo generantur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="13">
        <p> MINCIVS idest fluvius, qui transit per Mantuam, patriam Virgilii. EXAMINA idest
         apium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> NEQVE EGO ALCIPPEN NEC PHYLLIDA idest nomina ancillarum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="16">
        <p> CERTAMEN idest ille et ille, non illius et illius. CVM THYRSIDE MAGNVM idest Aemilius
         Macer, qui pari studio flagrabat <unclear/> qui ascani in finibus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> POSTHABVI idest contempsi. MEA SERIA idest secreta negotia domus meae vel mea
         propria.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="21">
        <p> NYMPHAE idest allegorice Musas ego diligo. LIBETHRIDES AVT MIHI CARMEN idest Libethrus
         fluvius in Thracia a monte Boeotiae Libethro, qui est Musis sacer.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="22">
        <p> CODRO idest poeta amicus Virgilii; quoniam laudat Codrum, Helvium Cinnam poetam vult
         intellegi, de quo melius sentit. PROXIMA PHOEBI idest similia Phoebi et Homeri carmina.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="24">
        <p> PENDEBIT idest aut si non similia canere potero, desistam esse poeta.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="25">
        <p> PASTORES idest poetae. CRESCENTEM idest incipientem dicere. ORNATE idest de se
         dicit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="26">
        <p> ARCADES idest Aemilius Macer. VT ILIA CODRO idest Codrum Cinnam dicit et vult tamquam
         lividum aestimatorem futurum operis sui invidia <gap/></p>
       </div>
       <div type="schol" n="27">
        <p> SI VLTRA rel. idest si plus laudaverit, quam mihi placuerit. BACCHARE idest boethin.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="28">
        <p> FVTVRO idest poetae mihi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="29">
        <p> SETOSI CAPVT idest ecce vovetur. DELIA idest Diana. PARVVS MICON idest vel gramen vile
         hederae, idest herba, quae ob invidiam in frontem ligatur, Apollini et Dianae consecratum.
         Pauper <unclear/> dominus <gap/></p>
       </div>
       <div type="schol" n="30">
        <p> CORNVA CERVI idest vota facit convenientia venatoribus et pastoribus Dianae, si
         inpetraverit, uti restituatur sibi ager.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="31">
        <p> SI PROPRIVM idest perpetuum vel acceptum. HOC idest munus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="32">
        <p> PVNICEO idest rubro. COTHVRNO idest calciamento venatricio.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="33">
        <p> SINVM LACTIS idest genus vasis idest b<g ref="#char2"/>ōm<g ref="#char2"/>īl<g
          ref="#char2"/>g<g ref="#char2"/>ē. PRIAPE idest . . . . . . QVOTANNIS idest hic Aemilius
         Macer timet quasi, ne noceat sibi. Priapum veneratur ut fascinum Deum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="36">
        <p> SVPPLEVERIT idest per multitudinem agnorum. AVREVS ESTO idest formonsior.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="37">
        <p> NERINE idest filia Nerei. GALATEA idest Gallia mihi dulcior, inquit, de melle Siculo,
         fertilitate sensus formonsior. THYMO pro melle posuit vel flore.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="39">
        <p> CVM PRIMVM idest vespere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="40">
        <p> SI QVA TVI CORYDONIS idest Virgilii; concubinam alloquitur. HABET TE CVRA idest si me
         diligis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="41">
        <p>
         <gap/> Sardonia idest herba apio similis iuxta ripas nascitur in Sardonia insula, quam si
         quis manducaverit, risu moritur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="42">
        <p> HORRIDIOR RVSCO idest aittiun. Hic adulatur Macer Virgilio. PROIECTA ALGA idest herba
         pro nihilo habita.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="43">
        <p> LVX idest dies.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="45">
        <p> MVSCOSI FONTES idest <gap/></p>
       </div>
       <div type="schol" n="46">
        <p> ARBVTVS idest <gap/></p>
        <p>Vterque adulatorium carmen subiecit pertinens ad Caesaris venerationem. ET QVAE VOS idest
         o loci.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="47">
        <p> SOLSTITIVM idest aestas.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="48">
        <p> TVRGENT idest fulgent.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="51">
        <p> TANTVM CVRAMVS idest pro nihilo curamus frigora propter abundantiam lignorum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="53">
        <p> STANT idest abundant. HIRSVTAE idest spinosae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="54">
        <p> STRATA idest non vento, sed maturitate.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="55">
        <p> RIDENT idest florent.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="56">
        <p> ABEAT idest discedat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="57">
        <p> ARET AGER idest Mantuanorum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="58">
        <p> LIBER idest Bacchus, qui et Liber Pater.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="59">
        <p> PHYLLIDIS idest Caesaris.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="60">
        <p> IVPPITER idest aer vel imber.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="61">
        <p> POPVLVS ALCIDAE idest quod Hercules populo coronatus ad Inferos descendit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="63">
        <p> PHYLLIS idest Caesar. CORYLOS idest Mantuanos.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="64">
        <p> NEC MYRTVS VINCET rel. licet nihil sit tam sterile, quam corylus
          <supplied>idest</supplied> Mantuanorum ager est, iuvante tamen Caesare nulla arbor eam
         vincit, idest nullus Caesare potentior est.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="67">
        <p> LYCIDA idest Cornelius Gallus.</p>
        <p>FINIT VII</p>
       </div>
      </div>

      <div type="section">
       <head> INCIPIT VIII</head>
       <div type="schol" n="1">
        <p> Hoc genus carminis coenon vel micton dicitur. Haec ecloga pharmacis appellatur. Nam duae
         personae introducuntur, Damonis et Alphesiboei, quorum alter amissam queritur uxorem
         orbatus, alter eius mulieris refert actus, quae alii viro <unclear/> amonolio dedita
         fuerit, alterque puellam, alter puerum ut puellam amat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="1">
        <p> DAMONIS idest Cornificii. ALPHESIBOEI Virgilii. MVSAM pro carmine posuit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="2">
        <p> INMEMOR idest oblita. QVOS EST idest poetas.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="3">
        <p> LYNCES idest ferae Liberi Patris sacris dedicatae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p> TV MIHI SEV MAGNI SVPERAS IAM SAXA TIMAVI idest tragici carminis mentione efficit, ut
         Pollionem credant nominari, sed Cornelius Gallus potest existimari, quod dicit: <hi
          rend="expanded">A te principium, tibi desinet</hi>. Nam et prima ode de illo loquitur et
         ultima. Pollionem petit Salonitarum victorem.</p>
        <p>Asinius Pollio prope non minus poeticae, quam oratoriae vel imperatoriae laudis avidus
         fuit. Nam et multa carmina et varia arte poematum scripsit. Vnde illud est: <hi
          rend="expanded">Sophocleo tua carmina digna cothurno</hi>. Huic post victum Antonium apud
         Perusiam a Caesare successu datus est Alphenus Varus, qui iratus Mantuanis agros eorum
         perticae Cremonensium iunxit. Causa autem iracundiae haec fuit. Octavius Musa, civis
         Mantuanus idemque magistratus, cum tributum ab Augusto fuisset indictum, pecora Vari — nam
         Varus possessor apud Mantuanos erat — cuius pecora capta pignori tam diu in foro clausa
         tenuit, donec inedia morerentur. Vnde molestiam Mantuanis super amittendis agris intulit
         Varus, Virgilio tamen pepercit, quoniam condiscipulus eius fuerat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p> TIMAVI idest locus, in quo Antenor civitatem condidit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="7">
        <p> SIVE ORAM idest litora. ILLYRICI idest Adriatici maris. LEGIS idest rimas. EN ERIT
         VMQVAM idest optantis vox.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="8">
        <p> TVA FACTA idest tuas laudes.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="9">
        <p> EN ERIT VT LICEAT idest utinam liceat tua facta meis carminibus digne exponi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="10">
        <p> SOPHOCLEO COTHVRNO idest ideo eum Sophocli conparat, quod primus hic tragoediam
         scripsit. TVA CARMINA idest Asinium Pollionem significat, qui tragoediam scripsit illo
         tempore.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> A TE PRINCIPIVM <gap/></p>
       </div>
       <div type="schol" n="12">
        <p>
         <gap/> idest inter tuos triumphos aut inter tuas tragoedias et meum poema.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="13">
        <p> INTER VICTRICES idest Asinium Pollionem significat, qui et poeta fuit, sed quoniam
         Salonas devicerat, utraque corona dignus fuit, lauro ut victor, aedera ut poeta, ut ait:
          <hi rend="expanded">Pollio et ipse facit nova carmina</hi>, quasi dixisset: Laudabo tuum
         poema et tuam victoriam per totum orbem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> NASCERE idest oriri diem vult, idest veni, age diem almum. PRAEVENIENS LVCIFER ALMVM
         idest tria significat: <hi rend="expanded">si lux alma recessit</hi>, idest candida; <hi
          rend="expanded">parturit almus ager</hi>, idest fertilis; <hi rend="expanded">alma
          parens</hi>, idest sancta.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> A TE PRINCIPIVM idest nemo ante te scripsit tragoediam nec post te scripturus est.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="20">
        <p> EXTREMA idest vitae meae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="21">
        <p> MAENALIOS idest a Maenalo monte Arcadios dicit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="22">
        <p> PINOS LOQVENTES idest poetas semper habet plurimos.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="23">
        <p> AMORES idest carmina.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="26">
        <p> MOPSO idest Mopsus antiquus vates fuit. Mopso ergo ager Virgilii datur. NISA idest uxor
         mea indigno homini datur. NISA idest locus in Asia.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="27">
        <p> IVNGENTVR IAM GRYPHES idest animal in Hyperboreis locis nascitur semper equos adfectans,
         quod rostrum habet et IIII pedes: imago leonis, caput aquilinum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="33">
        <p> MEA FISTVLA idest rusticum carmen.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="30">
        <p> SPARGE MARITE NVCES idest nocte nuptiarum solent nuces iacere, ne perveniat malum
         augurium. OETAM idest mons in Thessalia, unde Hesperus oritur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="33">
        <p> CAPELLAE idest humile patrimonium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="38">
        <p> DVX EGO VESTER idest ego vobis ducatum regebam. LEGENTEM idest deliciosam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="41">
        <p> ERROR idest definitio amoris. VT VIDI idest statim. VT PERII idest valde. VT ME MALVS
         idest quemadmodum, velut: perii, statim ut vidi, idest postquam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="44">
        <p> ISMARVS idest mons Thraciae, pro habitatoribus. GARAMANTES idest populi Africae in
         extremum mundum constituti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="45">
        <p> NEC GENERIS NOSTRI PVERVM idest Cupidinem. NEC SANGVINIS idest non ex nostris elementis
         generant.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="47">
        <p> SAEVVS AMOR DOCVIT idest amore Iasonis filios suos trucidavit Medea. MATREM idest Medeam
         aut Prognam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="48">
        <p> TV QVOQVE idest interrogative.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="49">
        <p> AN PVER INPROBVS ILLE idest amore Iason inopportunus, qui eam ad tale facinus seduxerit;
         Progne ob amorem Terei <unclear/> se interfecit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="52">
        <p> NVNC ET OVIS VLTRO rel. Miscet contrariis adversa, quod est contra naturam rerum. Nunc,
         inquit, fiat, quidquid contra rerum naturam est.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="55">
        <p>
         <gap/> quod Tityrus vel ut Orpheus, vel ut Arion conferendus est: successu carminis non, ut
         deberet, sollicitavit silvas. Ita Virgilius consecutus est agrum, ut Arion insperato vixit,
         <unclear/> vel exilio conferendus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="54">
        <p> SVDENT ELECTRA idest gemmae sucinae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="56">
        <p> ARION idest tragoedus summus ab agone recedens, Methymnaeus natione, cum in piratas
         incidisset, inminentis mortis dilationem petiit et cithara letalem naeniam cum cecinisset,
          <supplied>se</supplied> repente proiecit in mare. Hunc delphinus piscis in dorso acceptum
         liberavit e mari et reddidit patriae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="58">
        <p> VEL MEDIVM FIANT MARE idest <supplied>prius</supplied> diluvium optavit,
          <supplied>deinde</supplied> vel medietatem mundi perire. Omnia, inquit, confundantur,
         quatenus mihi mori satius est quam haec perpeti <unclear/> et iterum idest diluvium. VIVITE
         SILVAE idest valete.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="59">
        <p> SPECVLA idest scopulo inminenti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="60">
        <p> HABETO idest o uxor.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="63">
        <p> PIERIDES idest Nymphae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="64">
        <p> EFFER AQVAM idest uxor Daphnidis dicit: ipsa est praesaga.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="65">
        <p> VERBENAS idest genus herbae castissimae sumptae, ut ait Terentius, ex ara: <hi
          rend="expanded"><supplied>Ex ara</supplied> sume hinc verbenas tibi</hi>. Vel frondes
         olivae, alii dicunt rorem marinum, quo utebantur antiqui, antequam tus inveniebatur. ADOLE
         idest incende.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="65">
        <p> MASCVLA TVRA idest fortia.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="66">
        <p> SANOS AVERTERE SENSVS idest sanus sensus est, qui non amat. Nam qui amant, insani
         sunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="67">
        <p> NIHIL DESVNT idest de praeparatione sacrificii. NISI CARMINA idest incantationes.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="68">
        <p> DVCITE AB VRBE idest allegorice dicit Romam. DAPHNIN idest Caesarem, ut sint in
         potestate mea agri civium, quos eis restituere cupio.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="69">
        <p> DEDVCERE LVNAM idest quam aqua fertur deducere per incantationem, quando defecit luna,
         ut fingunt gentiles, vel lunam Dianam dicit vel allegorice Romam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="70">
        <p> SOCIOS MVTAVIT VLIXIS idest in leones et in ursos.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="71">
        <p> FRIGIDVS idest natura vel eo, quod frigidos homines facit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="73">
        <p> TERNA idest hostia. TRIPLICI COLORE idest novem intellegimus diversa colore: tria alba,
         tria rubea, tria nigra.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="74">
        <p> LICIA ēn<g ref="#char2"/>g<g ref="#char2"/>l<g ref="#char2"/>ēm<g ref="#char2"/>ēn<g
          ref="#char2"/>, quasi ligia, per quae ligantur stamina. Bene utitur liciis, quae membra
         adolescentis alligant.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="75">
        <p> CIRCVM EFFIGIEM idest hoc faciunt malefici: circumferunt effigiem amatoris. Duae
         effigies idest una luto, alia ex cera.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="77">
        <p> AMARYLLIS idest ancilla eius et praesaga.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="78">
        <p> VENERIS idest Amoris.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="81">
        <p> VNO EODEMQVE IGNI idest sole.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="82">
        <p> SPARGE MOLAM idest inpone laborem, vel mola idest holus, quod spargitur super
         sacrificia.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="83">
        <p> EGO HANC idest uro.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="87">
        <p> PROPTER idest iuxta.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="91">
        <p> EXVVIAS idest vestes.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="92">
        <p> LIMINE IN IPSO idest sub limine sepelio.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="93">
        <p> DEBENT idest reducere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="96">
        <p> IPSE DEDIT MOERIS idest pastor et tutor Virgilii et magus huius rei peritissimus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="97">
        <p> LVPVM FIERI idest calliditate et subtilitate artis magicae dicitur lupus vel naturae
         versibilitate.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="98">
        <p> EXCIRE SEPVLCHRIS quod faciebant pythonissae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="99">
        <p> ALIO idest ubi non erant segetes, vel a propria regione in aliam regionem ducebat
         segetes.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="101">
        <p> AMARYLLI idest ministra vel concubina vel ancilla.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="102">
        <p> HIS idest venenis. </p>
       </div>
       <div type="schol" n="103">
        <p> ADGREDIAR idest insidiabor illi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="105">
        <p> ALTARIA idest altaria dicuntur et quae continent et quae continentur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="106">
        <p> SPONTE SVA idest sine igne. BONVM SIT idest credo, quod bonum augurium erit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="107">
        <p> HYLAS idest horcemilchu vel conbochail.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="102">
        <p> NE RESPEXERIS idest ne officiat venenum maleficii.</p>
        <p><supplied>FINIT VIII</supplied></p>
       </div>
      </div>

      <div type="section">
       <head>
        <supplied>INCIPIT</supplied> VIIII</head>
       <p>Dramaticon vel mimeticon. Lycida idest Cornelius Gallus, Moeris idest Virgilius.</p>
       <div type="schol" n="1">
        <p> QVO TE MOERI PEDES idest fingit se ad querelas iturum. Nam cum Clodio, quodam milite,
         communem agrum possidebat, a quo paene fuerat occisus. QVO TE PEDES idest ducunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="2">
        <p> O LYCIDA VIVI PERVENIMVS idest gratulamur, quod evadere potui; vix enim evasi.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="3">
        <p> NVMQVAM VERITI idest malum inopinatum, ut <supplied>Dido</supplied> dixit: <hi
          rend="expanded">Hunc ego si potui</hi> rel. AGELLI idest Virgilii vicus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p> HAEDOS idest dona vel carmina.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="7">
        <p> AVDIERAM idest ingenio tuo agros esse restitutos. SE SVBDVCERE COLLES idest in
         proclivium idest a summo usque in imum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="8">
        <p> MOLLI CLIVO idest ripam Minci aequo descensu.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="9">
        <p> VSQVE AD AQVAM rel. idest haec sunt fines possessionis Virgilii.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="10">
        <p> OMNIA idest suprascripta loca. MENALCAN idest Virgilium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> AVDIERAS ET FAMA FVIT tantum fama.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="12">
        <p> LYCIDA idest nomen. MARTIA idest bellicosa.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> QVACVMQVE idest quoquo modo. NOVAS LITES idest militares lites traducere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="16">
        <p> NEC TVVS idest amicus. MENALCAS idest Virgilius.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> HEV CADIT IN QVEMQVAM idest ut occideret Virgilium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="18">
        <p> SOLATIA idest carminum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="21">
        <p> QVAE SVBLEGI idest subduxi. CARMINA NVPER idest vel has ipsas odas, tibi quas recitavi,
         cum Romam venires.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="22">
        <p> AMARYLLIDA idest quasi concubina amborum, Virgilii et Lycidae, <supplied>vel</supplied>
         Roma dicitur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="23">
        <p> BREVIS EST VIA idest non longe afuturus sum. PASCE CAPELLAS idest commemoratio
         carminum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="24">
        <p> POTVM idest ad potandum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="25">
        <p> CAPRO idest Claudio.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="26">
        <p> IMMO HAEC idest carmina.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="28">
        <p> MANTVA VAE MISERAE quod Cremona ob vicinitatem Mantuae nimium misera est.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="29">
        <p> SVBLIME idest nomen. CYGNI idest poetae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="30">
        <p> SIC TVA CYRNEAS FVGIANT idest hic ostendit habitatores Mantuae fugisse ab ea, sicut apes
         effugiunt taxos Cyrneas. TAXOS idest arbores <supplied>amaros</supplied> flores habentes,
         et mel amarum apes inde colligunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="35">
        <p> CINNA idest nobili viro et poeta.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="39">
        <p> O GALATEA idest filia, quam Cyclops adamavit. QVIS EST NAM LVDVS IN VNDIS idest
          <supplied>a</supplied> Polyphemo dictum amante Galateam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="43">
        <p> INSANI FLVCTVS idest magni.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="44">
        <p> PVRA SVB NOCTE idest splendida.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="46">
        <p> DAPHNI idest Caesar. QVID ANTIQVOS ORTVS idest carmina, per quae cecinit Moeris.
         SIGNORVM idest astrologia.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="47">
        <p> ECCE DIONAEI idest Dione, filia Veneris, ex qua originem ducere Caesar gloriabatur.
         CAESARIS idest Gai Caesaris, qui instituerat heredem imperii Caesarem. ASTRVM idest
         imperare coepit.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="48">
        <p> GAVDERENT idest maturae fiunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="50">
        <p> DAPHNI idest vocativus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="52">
        <p> CANTANDO idest carmina dicendo. CONDERE SOLES idest dies finire magnos: tota die
         canebam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="56">
        <p> CAVSANDO idest causas: nectendo diversas.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="59">
        <p> MEDIA VIA idest ab urbem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="60">
        <p> BIANORIS idest heros est; filius Tusci dicitur, qui et ipse condidit Mantuam. Bianor
         idest animo et corpore fortissimus agricola.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="61">
        <p> CANAMVS idest invicem nos delectemus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="62">
        <p> HIC HAEDOS DEPONE idest carmina vel satiliti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="65">
        <p> FASCE idest onere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="66">
        <p> PVER Lycida.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="67">
        <p> IPSE idest Menalca.</p>
        <p>FINIT VIIII</p>
       </div>
      </div>

      <div type="section">
       <head> INCIPIT X</head>
       <p>Ad Gallum Cornelium et Volumniam Thecidem meretricem, quam Lycoridam dixit. Exegeticon
        dicitur vel epangelticon. In honorem Galli, amici Virgilii.</p>
       <div type="schol" n="2">
        <p> IPSA LYCORIS idest provincia vel meretrix, quam Gallus adamavit, quae eo contempto
         Casarem est secuta.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="5">
        <p> DORIS idest mater Nympharum. DORIS Nympha maritima. AMARA idest salsa. SVAM VNDAM idest
         aquam marinam.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="6">
        <p> AMORES idest Galli.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="7">
        <p> SIMAE CAPELLAE idest inpressis naribus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="8">
        <p> RESPONDENT idest montes enim reciprocam mittunt ex echo vocem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="9">
        <p> QVAE NEMORA idest hinc incipit narratio.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="10">
        <p> NAIADES idest fontium Nymphae. INDIGNO idest inpari, quod amans contemnebatur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="11">
        <p> PARNASSI idest mons Thessaliae. PINDI idest Thraciae mons.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="12">
        <p> AONIAE idest mons Boeotius. AGANIPPAE idest Nympha vel fons Thraciae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="15">
        <p> MAENALVS idest mons Arcadiae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="14">
        <p> SVB RVPE IACENTEM idest deserta, prae nimio amore contemptu atque odio hominum captum in
         solis locis iacentem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="15">
        <p> LYCAEI idest montis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="16">
        <p> NEC PAENITET idest allegorice nec tu erubescas Bucolica scribere nec nos
         erubescimus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="17">
        <p> PECORIS idest poematis. DIVINE POETA idest Gallus poeta optimus fuit, qui ipse scripsit
         metra elegiaca.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="18">
        <p> FORMONSVS ADONIS idest proprium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="19">
        <p> OPILIO idest opiliones dicuntur magistri ovium.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="20">
        <p> HIBERNA DE GLANDE idest quod hiemis tempore glandes maturescunt.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="22">
        <p> TVA CVRA idest amor. Inrisorie dicitur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="23">
        <p> ALIVM idest Antonium. HORRIDA CASTRA idest bella: hic tangit Antonium. Ideo autem
         horrida, quod <supplied>cum</supplied> Augusto Caesare fecit bella civilia.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="24">
        <p> SILVANVS idest Deus silvarum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="25">
        <p> FLORENTIS idest virides frondes. GRANDIA idest longa.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="27">
        <p> SANGVINEIS idest rubeis. EBVLI BACIS idest coloribus vel EBVLI BACIS idest nomen arboris
         vel herbae. SANGVINEIS BACIS idest quia grana ipsa nigra sunt a foris, sucus autem eorum
         rubeus, ex quo venenum est. MINIO idest vafordinon.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="28">
        <p> MODVS idest amanti. TALIA idest quae sequuntur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="29">
        <p> NEC LACRIMIS. Quantascumque enim lacrimas fuderit amans, tanto amplior eum respexit
         Amor.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="31">
        <p> TRISTIS ET ILLE idest amator. TAMEN CANTABITIS ARCADES idest alii superioribus iungunt
         ‘tamen’, aliter est sensus, idest: Licet ego duro amore consumar, tamen erit solatium, quod
         amor erit vestra cantilena.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="33">
        <p> O MIHI idest pronuntiat se moriturum. TVM idest pro tunc.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="34">
        <p> OLIM idest aliquando. Nam tria tempora significat.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="35">
        <p> ATQVE VTINAM idest ut rusticanam vitam colerem. VNVS idest ut pastor fuissem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="41">
        <p> PHYLLIS LEGERET idest mollibus lenibusque manibus et digitis suis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="42">
        <p> HIC GELIDI FONTES idest invasit amor eius animum et quasi ad praesentem loquitur. FONTES
         idest ac si diceret: quid te adiuvat inter frigosa <supplied>esse</supplied>.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="44">
        <p> NVNC INSANVS AMOR idest omnis amor plenus furoris. Hinc usque in finem amatoris
         inconstantia exprimitur.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="46">
        <p> TV PROCVL idest recessisti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="47">
        <p> A DVRA idest crudelis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="50">
        <p> IBO idest etsi me spernas, sollicitus tamen sum, ne quid sustineas. CHALCIDICO idest
         civitas enim in Euboea Chalcis dicitur, in qua fuit Euphorion, quem transtulit Gallus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="51">
        <p> PASTORIS SICVLI idest Theocriti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="52">
        <p> INTER SPELAEA idest inter speluncas.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="54">
        <p> CRESCENT ILLAE idest silvae. CRESCETIS AMORES idest et vos, amores, crescetis.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="55">
        <p> MAENALA idest accusativus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="57">
        <p> PARTHENIOS idest Arcadicos, a virginibus dicti, quae illic venari consuerunt. CIRCVMDARE
         SALTVS idest iterum quasi in ecstasi factus loquitur, ut solent amantes facere.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="59">
        <p> PARTHO idest Parthus, qui in Parthia habitat. CYDONIA idest Cretenses; ibi enim harum
         arborum usus inventus est primitus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="60">
        <p> SPICVLA idest fogu.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="61">
        <p> AVT DEVS ILLE idest Cupido.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="62">
        <p> NEQVE HAMADRYADES idest Nymphae, <supplied>quae cum</supplied> arboribus et nascuntur
          <supplied>et pereunt</supplied>, qualis illa, quae Erysichthonem occidit arborem
         incidentem, et vox inde erupit et sanguis, ut docet Ovidius. Dryades arbores
         inhabitabant.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="64">
        <p> NON LLLVM idest Amorem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="65">
        <p> HEBRVM idest flumen Thraciae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="66">
        <p> SITHONIAS idest Sithon mons Thraciae.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="67">
        <p> LIBER idest sinob. ARET idest moritur. Vel Liber Pater, qui et Bacchus, pro vite
         dicitur. ARET idest vitio aeris. ALTA vitis in arbore posita.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="68">
        <p> VERSEMVS idest pascamus.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="70">
        <p> DIVAE idest Musae idest Deae. POETAM idest Gallum.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="71">
        <p> FISCELLAM ideat sportam; significat conposuisse hunc libellum tenuissimo stilo. HIBISCO
         idest genus herbae vel virgulti.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="74">
        <p> QVANTVM VERE NOVO idest propter Caesarem hoc dicit. SVBICIT ALNVS idest crescit et
         ministrat ad proceritatem.</p>
       </div>
       <div type="schol" n="77">
        <p> HESPERVS idest stella, quae primo vespere apparet.</p>
       </div>
      </div>


      <div type="ptext" n="ptext">
       <p>EXPLICIT EXPLANATIO IVNII FILAGIRII GRAMMATICI IN BVCOLICA VALENTINIANO. BVCOLICON HABET
        VERSVS δCCCXX</p>
       <p>FINIT.</p>
      </div>

     </div>

   


  </body>
 </text>

</TEI>
