<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Commentum Terentii, Heauton Timorumenos</title>
                <author>Eugraphius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Raffaella Tabacco</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Nadia Rosso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>dlt000170</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><hi rend="italic">Aeli Donati quod fertur commentum Terenti</hi>, accedunt
                    Eugraphi commentum et Scholia bembina, recensuit P. Wessner, voluminis III pars
                    prior Eugraphi commentum continens, Lipsiae 1908 (Bibliotheca Scriptorum
                    Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio
                    Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non
                    seguendone l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione
                    apparati, introduzioni, note e commenti e ogni altro contenuto redatto da
                    editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la
                    massima correttezza di trascrizione </p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di
                    riferimento per la distinzione u/v minuscole. </p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini. </p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic"
                        >corpus</hi>: grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/>
                    espunzioni: <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/>
                    integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
                    <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo†
                    e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/>
                    lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                        target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                        >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                        [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
                </p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:seg[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts books </p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0119a.stoa001d.digilibLT-lat1">
            <head> HEAVTON TIMORVMENOS </head>
            <div type="pr" n="pr">
                <head> PROLOGVS</head>
                <p><seg n="pr1">Omnes hae comoediae de Graeco translate sunt, a Menandro quidem
                        quattuor, duae ab Apollodoro: Heautontimorumenon Menandri esse manifestum
                        est. cuius prologus  partitionem tenet, in qua <supplied>uult,
                            antequam</supplied> docet quid in quaestione sit, id ipsum, ne populus
                        miraretur, dissoluere.</seg>
                </p>
                <p><seg n="pr1b">
                        <q>NE CVI SIT VESTRVM MIRVM CVR PARTES SENI POETA DEDERIT QVAE SVNT
                            ADVLESCENTIVM </q> duas partes proponit: unam, quod contra consuetudinem
                        senex prologus processit in publicum; solet enim istud officium semper
                        adulescentibus dari. ergo quoniam contra consuetudinem in prologi persona
                        processit senex, idcirco hanc primo populo uult soluere questionem. </seg>
                    <seg n="pr3">
                        <q>DEINDE QVOD VENI ELOQVAR </q> altera haec pars est. simile autem mihi
                        uidetur huic esse principium diuinationis; namque et illic, quod ' subito
                        mutata uoluntate ad accusandum descenderat', mirum dixit uideri uel
                        iudicibus uel circumstantibus ac propterea se primum id uelle dissoluere:
                        'si quis uestrum, iudices, aut eorum qui adsunt forte miratur'. uides hoc
                        uerbum mirari semper apponi: ita enim et hic dixit 'ne cui sit uestrum
                        mirum'. hanc igitur partitionem soluit, uti dicat 'cur partes seni poeta
                        dederit, quae sunt adulescentium'. quod primo proposuerat, primo soluit </seg>
                    <seg n="pr11">
                        <q>ORATOREM ME ESSE VOLVIT NON PROLOGVM VESTRVM IVDICIVM FECIT ME ACTOREM
                            DEDIT. </q> quod autem dixit 'quod ueni, eloquar', illud est</seg>
                    <seg n="pr16">
                        <q>NAM QVOD RVMORES DISTVLERVNT MALIVOLI MVLTAS CONTAMINASSE GRAECAS DVM
                            FACIT PAVCA LATINAS ID ESSE FACTVM HIC NON NEGAT. </q> ergo ut
                        propositio collocata est, ita est etiam soluentis ordo seruatus. sed nunc ad
                        interpretationem superiorum reuertamur.</seg>
                </p>
                <p><seg n="4">
                        <q>EX INTEGRA GRAECA INTEGRAM COMOEDIAM HODIE SVM ACTVRVS </q> quoniam
                        Andria e duabus comoediis uidetur esse confecta, quippe illic et Perinthia
                        et Andria continentur, quod quidem criminis loco aduersarius dederat, ideo
                        hic 'ex integra' inquit. 'comoedia integram comoediam acturus sum', ne
                        uideatur ab aliquo tacta aut ipse alteram tetigisse, sed unam comoediam et
                        integram ad Latinum sermonem interpretatione mutasse. denique ideo adiecit </seg>
                    <seg n="6">
                        <q>DVPLEX QVAE EX ARGVMENTO FACTA EST SIMPLICI, </q> ut  simplex argumentum
                        sit duplex, dum et Latina eadem et Graeca est. </seg>
                    <seg n="7">
                        <q>NOVAM ESSE OSTENDI </q> propterea, quia  a Graeco tantum dicta est et a
                        Latino non tacta est, <supplied>sed</supplied> nunc primum in scaenam
                        procedit, idcirco dicitur 'noua'. <q>ET QVAE ESSET </q> supra enim dixit
                            <q>HEAVTON TIMORVMENON. </q>
                    </seg>
                    <seg n="8">
                        <q>ET CVIA GRAECA SIT NI PARTEM MAXIMAM EXISTIMAREM SCIRE VESTRVM ID DICEREM
                        </q> duplex hic pronuntiatio est : 'qui scripserit et cuia Graeca sit, ni
                        partem maximam existimarem scire id', ut post inferatur </seg>
                    <seg n="10">
                        <q>NVNC QVAMOBREM HAS PARTES DIDICERIM PAVCIS DABO. </q> illud quod supra
                        positum est, uidetur adiectum; nunc redit ad partitionem supra collocatam,
                        cur partes adulescentium senex sumpserit </seg>
                    <seg n="11">
                        <q>ORATOREM ME ESSE VOLVIT NON PROLOGVM </q> uti apud uos agerem causam
                        potius, non officio fungerer prologorum: prologi enim, sicuti iam dictum
                        est, aut argumentum narrant aut poetae personam commendant aut audientiam
                        postulant. nunc autem ego apud uos acturus sum causam et defendam, si quid
                        fuerit forte in Terentium ab aduersario loco criminis intentatum. ideo enim
                        dixit </seg>
                    <seg n="12">
                        <q>VOSTRVM IVDICIVM FECIT ME ACTOREM DEDIT SED HIC ACTOR TANTVM POTERIT A
                            FACVNDIA QVANTVM ILLE POTVIT COGITARE COMMODE QVI ORATIONEM HANC
                            SCRIPSIT QVAM DICTVRVS SVM </q> poeta, inquit, me actorem esse uoluit,
                        qui tantum in facundia excellit et praeualet ingenio, quantum et ego, qui
                        eandem comoediam acturus sum, in agendo praeualeo. ita 'hic actor' hoc est
                        ego, 'tantum poterit a facundia' hoc est non degenerabo ab eo, qui
                        cogitauit.'</seg>
                    <seg n="16">
                        <q>NAM QVOD RVMORES MALIVOLI DISTVLERVNT </q> hic iam incipit causam dicere,
                        cur uenerit, sicut supra diximus, ut purget quaestiones ipsas et obiecta ab
                        aduersariis soluat. 'maliuoli' autem quod dixit, uel numeri pluralis est, ut
                        maliuoli rumores ipsi <supplied>sint</supplied>, uel singularis, ut sit
                        huius maliuoli, hoc est Luscii Lanuini. 'distulerunt' in diuersum
                        disseminarunt. -</seg>
                    <seg n="17">
                        <q>MVLTAS CONTAMINASSE GRAECAS DVM FACIT PAVCAS LATINAS </q> hoc est illud,
                        quod diximus, quando hic praelocutus est, ut diceret 'ex integra Graeca
                        integram comoediam sum acturus hodie'. ita et hic hoc sibi crimen dicit
                        obiectum, quod Terentius multas Graecas contaminauerit comoedias, dum paucas
                        Latinas facit. hoc autem crimen Terentius non negat factum,sed sibi licere
                        demonstrat et licere scilicet per aliorum exempla, quemadmodum Tullius
                        dixit'adductus sum, iudices, fide misericordia multorum bonorum exemplo': et
                        hic habet bonorum exemplum. </seg>
                    <seg n="19">
                        <q>FACTVRVM AVTVMAT </q> facturum dicit et profitetur. - </seg>
                    <seg n="22">
                        <q>NAM QVOD MALIVOLVS VETVS DICIT </q> aliud rursus crimen est, quod
                        obiectum nunc proponit, quoniam Luscius Lanuinus dicit Terentium non peritum
                        artis musicae ad comoedias scribendas accessisse praesumente potius ingenio
                        amicorum, non suo. </seg>
                    <seg n="25">
                        <q>ARBITRIVM VESTRVM VESTRA EXISTIMATIO VALEBIT </q> hoc locutionis genus
                        satis mirum est, cum dicit 'de hac re uos iudicare poteritis, an id, quod
                        obicitur nobis, uerum sit, ut Terentius non natura sua fretus neque ingenio,
                        sed amicorum potius ad scribendas comoedias accesserit'. namque rumor est,
                        quod Terentius cum, Scipione Africano familiarissimus fuerit et simul istas
                        comoedias cogitarit. hoc igitur prologus nititur soluere. et  quoniam non
                        est erubescendum tali uiro fuisse coniunctum, idcirco minus curat hoc crimen
                        dissoluere: dicit tantummodo 'uestrum iudicium est et uestra existimatio'.
                        -</seg>
                    <seg n="26">
                        <q>QVA RE VOS OMNES ORATOS VOLO </q> hic iam sequitur officium prologi, ut
                        beniuolentiam petat: quae beniuolentia et in aduersarios odium concitat,
                        quod adiecit </seg>
                    <seg n="27">
                        <q>NE PLVS INIQVVM POSSIT QVAM AEQVVM ORATIO. - DATE CRESCENDI COPIAM
                            NOVARVM QVI SPECTANDI FACIVNT COPIAM SINE VITIIS </q> quoniam petitio
                        generaliter fuerat collocata, uti nouis poetis fauerent auditores, adiecit
                        'sed qui sine uitiis comoedias dant': <supplied>nam</supplied> et Luscius
                        Lanuinus nouas comoedias profert, sed cum uitio. adiecit et </seg>
                    <seg n="30">
                        <q>NE ILLE PRO SE DICTVM EXISTIMET </q> ne Luscius Lanuinus etiam pro se
                        petitum arbitretur. - </seg>
                    <seg n="31">
                        <q>QVI NVPER FECIT SERVO CVRRENTI IN VIA DECESSE POPVLVM </q> proponit
                        initium, quod admiserat poeta Luscius Lanuinus, quippe cum omnis comoedia
                        aut errorem teneat ex amatoribus aut iniuriam meretricum aut filiorum
                        suppositiones aut aliquid tale, quod ad moralitatem uidetur esse coniunctum.
                        quid tale hic est, cum seruus currit, cum populus discedit, quod domino
                        insano oboediat seruus? haec potius aliena a comoediis sunt, et ait aperte
                        ac breuiter ea, quae sunt comoediarum. omnis comoedia aut habet amores aut
                        agnitionem aut suppositionem. habet amores, ut Andria, quam quidem et in
                        agnitione esse cognoscimus; nam cognoscitur Glycerium, quia ciuis sit.
                        suppositionem habet, ut apud Plautum qui est Truculentus: militi enim
                        supponitur filius, ut exinde in meretrciis affectum artius et strictius
                        colligetur. ergo eum uideamus haec necessarie in comoediis teneri,
                        uehementer errauit Lanuinus, qui extra haec comoediam instituit et scribit
                        seruum currere, populum per uiam discedere, quod insano seruiat domino. unde
                        apertissimum uitium in comoedia Terentius reprehendit. </seg>
                    <seg n="36">
                        <q>STATARIAM AGERE LICEAT PER SILENTIVM </q> quidam 'statariam' genus esse
                        putant comoediae, ut statariae comoediae sint, in quibus sunt stantes, unde
                            <supplied>et</supplied> hanc statariam nominant. mihi autem uidetur
                        'statariam agere ut liceat per silentium' ideo dixisse, ut perpetuo et
                        stabiliter agatur haec comoedia neque populi aduersis suffragiis foras
                        pellatur. ideo enim adiecit 'ut liceat per silentium' et subiungit </seg>
                    <seg n="37">
                        <q>NE SEMPER SERVVS CVRRENS IRATVS SENEX </q> etc. <q>ASSIDVO AGENDI SINT
                            MIHI CLAMORE SVMMO CVM LABORE MAXIMO. </q> haec autem, quae nunc
                        nominauit, propria uidentur esse personarum, nam serui officium est currere,
                        senis irasci; parasitus autem edax est, impudens sycophanta, leno auarus
                        est: 'ergo si quae propria sermonis sunt et quae necesse habeo ex
                        necessitate personarum complere, debetis mihi fauere potius quam aduerso
                        suffragio contra facere'. </seg>
                    <seg n="41">
                        <q>MEA CAVSA CAVSAM HANC IVSTAM ANIMVM INDVCITE VT ALIQVA PARS LABORIS
                            MINVATVR MIHI </q> quantum enim ad eum, qui comoediam scribit, pertinet,
                        potuit secundum mores ingenio uniuersa complere; ego autem, qui haec
                        pronuntiaturus sum, necesse habeo silentium. ideo, inquit, propter me hanc
                        mihi operam exhibete, ut cum silentio attendatis. </seg>
                    <seg n="46">
                        <q>IN HAC PVRA EST ORATIO </q> quoniam sic dixerat, laboriosas potius
                        comoedias ad se deferri, leues ad alium, ne praeiudicium huic comoediae
                        fecisse uideretur, quod ipse dixit illam laboriosam, aut exinde iam ut
                        superius a populo iudicari posset, adiecit 'in hac pura est oratio'. -
                            <q>EXPERIMINI IN VTRAMQVE PARTEM INGENIVM QVID POSSIT MEVM </q> non
                        omnes aequali modo utrumque possunt et leuia proferre et grauia complere.
                        ita ait 'in utramque partem': quoniam semper in asperioribus comprobastis,
                        nunc quoque <supplied>in</supplied> leuioribus nosse debetis. </seg>
                    <seg n="51">
                        <q>VT ADVLESCENTVLI VOBIS PLACERE STVDEANT POTIVS QVAM SIBI </q> si enim
                        mihi nunc honorem per silentium dederitis, facile adulescentes eo
                        compelletis, ut uobis placere potius uelint, non sibi. quoniam officium
                        prologorum adulescentes sumunt et multa in comoediis ipsi acturi sunt, ita
                        factum cum mihi ex hac actione esse cognouerint, facile ipsi laborem hunc
                        capere possunt, ut uobis placeant.</seg>
                </p>
            </div>
            <div type="act" n="I">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="53">
                            <q>QVAMQVAM HAEC INTER NOS NVPER NOTITIA ADMODVM EST </q> haec scaena
                            continet iniustam accusationem, quod graues senex de se exigat poenas;
                            defensionem continet iustam: memorat quippe ita se meritum, ut ipse de
                            se habeat exigere poenam. quam rem qualitatis esse intelligimus status
                            et non tam esse accusationem quam obiurgationem. et omnino in huiusmodi
                            auctoribus, qui non apud iudicem controuersiam dicunt, uim debemus
                            potius intelligere quam controuersiam: non enim iudices praesunt; sed
                            quoniam talis est actio, ut uideatur uim controuersiae continere,
                            idcirco hic status est et secundum istum statum cuncta dicuntur. ergo in
                            hac scaena status qualitas est absoluta, an iuste fecerit uel faciat,
                            quod de se senex exigat poenas. quam rem docet iuste fieri ex eo, quod
                            se meritum dicit propterea, quia ipse filium suum amantem adulescentium
                            more miserit in militiam duram saepius eum accusando; unde probat iuste
                            sibi imponi istas quas implet grauissimas poenas.  - <q>QVAMQVAM HAEC
                                INTER NOS NVPER</q> Chremes uicinus cum conspiceret senem eundemque
                            diuitem grauiter laborare, ut tota die in opere consisteret uehementer,
                            accedit interrogans et, ut oportet apud ignotum, longa utitur oratione,
                            simulque sibi etiam quaestionem facit et quasi ipse sibi respondet. quo
                            pacto uim ostendit eius, qui interrogat, cum sit ignotus: aliter enim
                            senem in dolore positum et calamitatibus pressum ad locutionem et ad
                            fabulas prouocare non posset, nisi secum ipse interrogans illud ita
                            loqueretur, uti adiceret, quae ipse respondere potuisset. ac primo
                            purgat personam, cur, quamuis antea familiaritas nulla fuerit, audeat
                            tamen hodie accedere et cum eo loqui. dicit quas causas habeat sibi, ut
                            interrogare cupiat, quod nimius labor, quem ipse de se exigat ille, qui
                            senex est et qui diues est, in se taciturnitatem esse non permiserit,
                            sed potius compulerit ad interrogandum, etiam<supplied>si</supplied>
                            sibi parua amicitia fuisset atque notitia ex hoc, quod uicinum agrum non
                            longe ante mercatus est. - </seg>
                        <seg n="55">
                            <q>NEC REI SANE AMPLIVS QVICQVAM FVIT </q> nec aliquid inter nos fuit
                            rei, ex quo facilius iungeremur. -</seg>
                        <seg n="56">
                            <q>TAMEN VEL VIRTVS TVA ME VEL VICINITAS </q> quam honesto uerbo usus
                            est: laborem et calamitatem uirtutem potius nominauit! </seg>
                        <seg n="57">
                            <q>QVOD EGO IN PROPINQVA PARTE AMICITIAE PVTO </q> uicinitas agrorum et
                            domorum quasi quaedam pars amicitiae est. </seg>
                        <seg n="58">
                            <q>AVDACTER MONEAM ET FAMILIARITER '</q> audacter' quod quaedam dicturus
                            est ueluti accusans, 'familiariter' quod ita accedit quasi ex notitia
                            praeterita. </seg>
                        <seg n="59">
                            <q>QVOD MIHI VIDERIS PRAETER AETATEM TVAM FACERE ET PRAETER QVAM RES TE
                                ADHORTATVR TVA </q> ipse partitionem suam persequitur, nam propter
                            aetatem sic subiungit </seg>
                        <seg n="62">
                            <q>ANNOS SEXAGINTA NATVS ES AVT PLVS EO VT CONICIO AGRVM IN HIS
                                REGIONIBVS MELIOREM NEQVE PRETII MAIORIS NEMO HABET. '</q> meliorem'
                            ad usum refert, 'pretii maioris' ad opinionem populi de ipso agro. </seg>
                        <seg n="67">
                            <q>NVMQVAM TAM MANE EGREDIOR NVMQVAM TAM VESPERI DOMVM REVERTOR </q> hic
                            est labor ille, qui fit plurimus, quo cotidie toto die in aliquo opere
                            est constitutus, quod aut fodere inuenitur aut arare aut aliquid facere. </seg>
                        <seg n="69">
                            <q>DENIQVE NVLLVM REMITTIS TEMPVS NEQVE TE RESPICIS '</q> nullum
                            remittis' ad illud pertinet, quod dixit 'numquam tam mane egredior neque
                            tam uesperi domum reuertor', 'neque te respicis' ad illud, quod supra
                            est, uel quod senex est uel quod diues. </seg>
                        <seg n="72">
                            <q>AT ENIM DICIS QVANTVM HIC OPERIS FIAT PAENITET </q> et optima, ut
                            diximus, ratione ipse sibi quaestionem facit et utitur respondentis
                            ratione, ut eum prouocare possit ad loquendum, qui frequenter pressus
                            dolore conticescit: 'sed dicis mihi' inquit 'paenitet me quantum hic
                            operis fiat', cui respondet, tamquam hoc sibi propositum sit 'sed in 
                            opere faciendo quod consumis, si id consumas in exercendis seruis, plus
                            agas'. </seg>
                        <seg n="75">
                            <q>CHREME TANTVMNE AB RE TVA OTII EST TIBI </q> bene tamquam alienum
                            alloquitur Menedemus, ut illi et otium esse dicat et tantum otium a
                            rebus suis, ut et aliena curet et ea, quae ad se nihil attinent. </seg>
                        <seg n="77">
                            <q>HOMO SVM </q> quoniam ille inquit 'curas', respondit 'homo sum';
                                <supplied>quia ille</supplied> 'quae ad te nihil attinent', inde
                            'humani nihil a me alienum puto'. </seg>
                        <seg n="78"> VEL  <q>ME MONERE HOC VEL PERCONTARI PVTA '</q> monere' si
                            sciam quid facias, - 'percontari' si nesciam. </seg>
                        <seg n="79">
                            <q>RECTVM EST EGO VT FACIAM NON EST TE VT DETERREAM </q> ad superiora
                            pertinet sensus, ut intelligi possit: 'uel percontari puta; si rectum
                            est, ideo quaero ut faciam, si non est rectum, ut te deterream'.
                            deterrere enim est aliquem a proposito terrere et reuocare. </seg>
                        <seg n="80">
                            <q>MIHI SIC EST VSVS </q> mihi sic expedit. </seg>
                        <seg n="86">
                            <q>AVT CONSOLANDO AVT CONSILIO AVT RE IVVERO </q> apponit causas, cur
                            aliena incommoda curare uideatur. 'hoc' inquit 'quod interrogo, proderit
                            tibi: aut enim, grande malum <supplied>si</supplied> est, consolatione
                            te adiuuero <supplied>aut</supplied>, si subueniri potest, re adiuuero'.
                            ita boni amici ordinem custodiuit, ut credat se aliquo modo prodesse. - </seg>
                        <seg n="87">
                            <q>HAC QVIDEM CAVSA QVA DIXI TIBI </q> quoniam Menedemus tantummodo
                            illud posuerat, uti diceret 'scire hoc uis?', ille continuo repudiauit
                            causam, ut diceret 'non rem cupio scire, sed hac causa scire cupio, qua
                            dixi tibi, ut aut consolari te possim aut consilio aut re adiuuare
                            possim'. </seg>
                        <seg n="93">
                            <q>FILIVM EGO ADVLESCENTVLVM HABEO </q> hic narratio incipit, cur se
                            senex puniat. </seg>
                        <seg n="96">
                            <q>EST E CORINTHO HIC ADVENA ANVS PAVPERCVLA </q> et haec narratio est
                            ad personam declarandam eius mulieris, quae puellam tulit illam, quae
                            Chremetis filia est. quae interposita narratio ad superiorem coniungitur
                            et adnectitur. - </seg>
                        <seg n="99">
                            <q>COEPI NON HVMANITVS NEQVE VT DECVIT ANIMVM ADVLESCENTVLI TRACTARE
                            </q> hic iam se arguit, quod iuste de se exigatpoenas, siquidem, cum
                            animaduertisset filium amare mulierem, non humano modo neque, uti
                            decuit, adulescentuli animum sic tractauit, sed aperte ui et more patrum
                            cotidie accusauit. subiungit allocutionem, qua usus est, cum accusaret
                            filium</seg>
                        <seg n="106">
                            <q>EGO TE MEVM ESSE DICI TANTISPERVOLO DVM QVOD TE DIGNVM EST FACIES
                            </q> dici te filium meum tam diu uolo, quam diu facis, quod te dignum
                            est facere. sin autem non feceris, ego inueniam quod in te dignum sit
                            facere. - </seg>
                        <seg n="112">
                            <q>SIMVL ET REM ET GLORIAM ARMIS BELLI REPPERI </q> ut uno tempore
                            militiae labore proprioet fortunas reperirem et dignitatem. -</seg>
                        <seg n="114">
                            <q>SAEPE EADEM GRAVITER AVDIENDO </q> hic onerat causam suam: quod
                            frequenter dixerit et grauiter attenderit, adulescens uictusdiscessit in
                            militiam. - </seg>
                        <seg n="117">
                            <q>IN ASIAM AD REGEM MILITATVM ABIIT CHREME </q> singula in
                            pronuntiatione sunt collocanda: nam 'in Asiam' quod dixit, intelligere
                            debemus in longinquum locum, 'ad regem' uero hoc est quasi in
                            seruitutem, 'militatum' ubi scilicet durus labor est et periculum. </seg>
                        <seg n="118">
                            <q>CLAM ME PROFECTVS EST </q> hic curauit, quod facile illi poterat
                            opponi 'cur ergo non, cum eum uideres proficisci,
                                <supplied>prohibuisti</supplied>?' 'clam me' inquit 'profectus est'.
                            - <q>MENSES TRES ABEST </q> hic dolorem suum exprimit temporis
                            longinquitate. </seg>
                        <seg n="119">
                            <q>AMBO ACCVSANDI </q> necdum tota exposita est sententia. idcirco
                            aequalem partem accusationis suae posuit Chremes, quod dixit 'ambo
                            accusandi'; quamquam inclinauit, ut adulescentem defendere uideatur, cum
                            dixit 'etsi illud inceptum, quod adulescens <supplied><gap/></supplied>,
                            uidetur esse pudentis animi signum et non minus obsequentis'. hoc est
                            namque, quod dixit'et non instrenui'. </seg>
                        <seg n="124">
                            <q>SOCCOS DETRAHVNT </q> dixi iam comoedias istas esse palliatas, hoc
                            est ubi personae sunt Graecae. ideo ergo dixit 'soccos detrahunt'. </seg>
                        <seg n="131">
                            <q>SED GNATVM VNICVM QVEM PARITER VTI HIS DECVIT AVT ETIAM AMPLIVS • • •
                                EVM EGO EIECI INIVSTITIA MEA </q> quem oportuit his rebus uti ita,
                            uti ego utor, pari modo aut uero amplius, quod illa aetas magis ad haec
                            idonea sit. </seg>
                        <seg n="135">
                            <q>MALO QVIDEM DIGNVM ME QVOVIS DEPVTO SI ID FACIAM </q> si hoc faciam,
                            uti utar solus bonis meis, quouis malo me arbitror dignum. </seg>
                        <seg n="136">
                            <q>NAMVSQVEDVMILLEVITAMILLAM COLETINOPEM </q> quamdiu ille in militia
                            positus habebit uitam illam sine ope carens patria propter iniurias
                            meas, tamdiu de me illi dabo supplicium sic laborans et seruiens. </seg>
                        <seg n="141">
                            <q>CONRASI OMNIA </q> hoc est: collegi uniuersa, quae uenderem. </seg>
                        <seg n="142">
                            <q>SERVOS NISI EOS QVI OPERE FACIENDO FACILE SVMPTVM EXERCERENT SVVM
                            </q> uniuersos produxi et uendidi exceptis his, qui suo opere suos
                            sumptus tolerare potuissent. -</seg>
                        <seg n="144">
                            <q>INSCRIPSI ILICO AEDES MERCEDE </q> hoc est: aedes meas locaui. </seg>
                        <seg n="146">
                            <q>HIC ME EXERCEO </q> non hic ad uoluptatem positum 'exerceo', sed ad
                            laborem, quemadmodum Virgilius 'nate, Iliacis exercite fatis'. </seg>
                        <seg n="147">
                            <q>DECREVI TANTISPER CHREME MINVS INIVRIAE ME MEO GNATO FACERE DVM FIAM
                                MISER </q> hoc enim iudicaui me non tantam iniuriam facere filio
                            meo, quem expuli, si et ipse miser sim. </seg>
                        <seg n="152">
                            <q>SI QVIS RECTE AVT COMMODE TRACTAVERIT </q> supra accusauerat
                            utrumque, quia dixerat 'ambo accusandi', modo utrumque defendit, quod
                            hunc ingenio leni dicit et illum obsequentem, si modo aliquis recte et
                            commode tractaret alterum. nam hoc factum esse dicit, quod neuter se
                            nouerat. </seg>
                        <seg n="154">
                            <q>VBI NON VERE VIVITVR </q> ubi non integre uita ostenditur, ubi non
                            nudatur, ut quis qualis sit agnosci possit. </seg>
                        <seg n="155">
                            <q>QVANTIPENDERES </q> quanti diligeres, quanti amares. </seg>
                        <seg n="157">
                            <q>QVOD SI ESSET FACTVM HOC NVMQVAM EVENISSET MALVM </q> si aut tu mores
                            tuos illi declarares aut ille tibi qualis esset ostenderet, facile ad
                            hoc calamitatis genus non ueniretis. </seg>
                        <seg n="158">
                            <q>ITA EST FATEOR PECCATVM A ME MAXIMVM EST </q> quoniam utrumque
                            quodammodo accusauerat Chremes, quod neuter sibi mores suos ostendisset,
                            omne crimen in se potius deriuat senex ac dicit uerum esse, quod dicit
                            'sed a me maximum peccatum est'. </seg>
                        <seg n="159">
                            <q>MENEDEME </q> ad personam hic ex illis, quae supra promisit, inuenit
                            quodafferat, scilicet consolationem, siquidem dicit </seg>
                        <seg n="160">
                            <q>FILIVM ADFVTVRVM HIC CONFIDO PROPEDIEM '</q> confido' hoc est
                            fiduciam gero. </seg>
                        <seg n="162">
                            <q>DIONYSIA HIC SVNT HODIE APVD ME SIS VOLO </q> optime factum, ut post
                            narratam calamitatem, cui quidem praeter consolationem subueniri non
                            poterat, tamen ex ipso auxilium esse potuisset in eo, quod uult eum ad
                            cenam uocare: quod dixit 'sunt hodie Dionysia', quae sunt sacra Liberi
                            patris apud Athenas. </seg>
                        <seg n="171">
                            <q>NIHIL OPVS FVIT MONITOREM </q> iam in domo inuentus est ille atque
                            mire cupiebat eum uocare ad cenam. 'monitore ergo opus' inquit 'non
                            fuit: nuntiant illum in domo esse'. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="175">
                            <q>NIHL ADHVC EST QVOD VEREARE CLINIA </q> haec scaena habet
                            <unclear/>Clitiphonis adulescentis suspicionem, quod amica sua se
                            absente corrupta est. sumit igitur per coniecturam argumenta, quae suo
                            loco plenius apertiusque narrabimus. ac primum quasi quoddam argumentum
                            est seruum, qui missus sit, non redire, cui iam multum temporis uideatur
                            assumptum. unde efficitur consolatio a Clitiphone amico, cum dicit
                            'nihil est uidearis esse sollicitus'. - <q>HAVT QVAQVAM CESSANT </q> hoc
                            est: non diutissime tardant. uerum cum intus positum Cliniam allocutus
                            esset, Clitipho egreditur,' patrem prospicit, ei commendat officium
                            suum, ne uideatur nescio quem adulescentulum recepisse, sed ut merito
                            hoc fecisse declaret. sumit igitur exordium, quo commendat adulescentem:
                            sibi olim iam fuisse cognitum ac se coactum amicitia eum recepisse. ideo
                            adiecit</seg>
                        <seg n="183">
                            <q>NAMMIHI CVM EO MAGNA EX PVERITIA FVIT FAMILIARITAS. -   </q>
                        </seg>
                        <seg n="184">
                            <q>VOLVPTATEM MAGNAM NVNTIAS </q> scit enim Chremes uehementer eius
                            patrem esse sollicitum. quod ergo audit reuersum adulescentem, dicit et
                            sibi maximam natam uoluptatem. denique huius uoluptatis causam in animo
                             habens subiunxit </seg>
                        <seg n="185">
                            <q>QVAM VELLEM MENEDEMVM INVITATVM AMPLIVS VT HANC LAETITIAM NECOPINANTI
                                PRIVS OBICEREM DOMI </q> uti non suspicanti amplius
                                <supplied>prius</supplied>, quam etiam  speraret, hanc laetitiam
                            domi obicerem. </seg>
                        <seg n="187">
                            <q>CAVE FAXIS NON OPVS EST PATER </q> caue facias, nam non necesse est:
                            nescit nam adulescens a patre filium desiderari; ideo prohibet patrem
                            suum aliquid facere, quo uindicetur adulescens reuersus. </seg>
                        <seg n="190">
                            <q>ATQVE ABITIO </q> hoc est discessio. </seg>
                        <seg n="192">
                            <q>MISERVM QVEM MINIMVM EST CREDERE </q> quoniam ille dixit miserum esse
                            adulescentem uel quod ipse adulescens miserum se putet, negat esse hic
                            miserum, siquidem habet omnia, quae quidem in homine dicuntur bona. et
                            subiungit </seg>
                        <seg n="195">
                            <q>ATQVE HAEC PERINDE SVNT VT ILLIVS ANIMVS EST QVI EA POSSIDET </q>
                            atque haec talia sunt, qualis animus illius, qui haec tenet: nam qui
                            scit uti his omnibus, bona sunt, illi uero, qui non utitur recte, mala
                            sunt. <supplied>sic</supplied> simul et disiunctionem collocauimus et
                            intellectum didicimus. - </seg>
                        <seg n="198">
                            <q>NE QVID ILLVM PLVS SATIS FACIT PATER </q> hoc uereor, ne aliquid
                            amplius faciat pater quam quod satis est. ideo iniustum uult patrem
                            ostendere, siquidem poeta esse contentum, ut eius adhuc filius laboret. </seg>
                        <seg n="199">
                            <q>ILLENE</q> hoc utique intelligitur propterea dictum, quia scit
                            Chremes animum Menedemi. haec ne proderet, repressit se  et reliqua
                            uerba contexuit dicens hanc causam, quod in metu esse filium patri
                            uehementer est utile. -</seg>
                        <seg n="200">
                            <q>VTVT ERAT MANSVM TAMEN OPORTVIT </q> qualiscumque, inquit, fuit,
                            oportuit  tamen patrem sustinere. - </seg>
                        <seg n="204">
                            <q>NAM PARENTVM INIVRIAE HVIVSMODI SVNT </q>
                            <supplied>
                                <q>FERME PAVLO QVI EST HOMO TOLERABILIS</q>
                            </supplied>
                            <q>SCORTARI CREBRO NOLVNT </q>
                            <supplied>
                                <q>NOLVNT</q>
                            </supplied>
                            <q>CREBRO CONVIVARIER  </q> praeter hunc morem, qui est innatus
                            parentibus circa liberos suos, quod non scortum uolunt crebro, quod
                            nolunt crebro conuiuium, hic ferme paulo est tolerabilis. </seg>
                        <seg n="207">
                            <q>PRAEBENT EXIGVE SVMPTVM </q> modice suggerunt sumptum. </seg>
                        <seg n="210">
                            <q>HOC SCITVM EST PERICVLVM EX ALIIS FACERE TIBI QVOD EX VSV SIET </q>
                            optima occasione senex, dum aliorum mores et facta demonstrat,
                            occasionem corrigendi filii repperit, ut moneret: 'scitum est' inquit
                            'et perelegans ex aliis periculum facere' hoc est temptamentum 'quod
                            tibi uehementer expediat'. </seg>
                        <seg n="212">
                            <q>TV VT TEMPVS DIEI </q> tempus non solum summum est, sed et pars
                            partis est, sicuti hic posuit 'diei tempus', cum temporis dies esse
                            uideatur.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="II">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="213">
                            <q>QVAM INIQVI SVNT PATRES IN OMNES ADVLESCENTES IVDICES </q> remansit
                            solus Clitipho: secum conqueritur de patris oratione, quod se uoluerit
                            admonere. ordo est: quam iniqui sunt iudices patres in omnes
                            adulescentes. </seg>
                        <seg n="214">
                            <q>QVI AEQVVM ESSE CENSENT NOS A PVERIS ILICO NASCI SENES </q> qui
                            arbitrantur iustum esse in pueritia moribus senum degere uitam. -</seg>
                        <seg n="217">
                            <q>MIHI SI VMQVAM FILIVS ERIT </q> si aliquando mihi filius continget. -
                                <q>NE ILLE FACILI ME VTETVR PATRE </q> ualde me utetur bono et
                            facili patre. -</seg>
                        <seg n="216">
                            <q>EX SVA LIBIDINE MODERANTVR NVNC QVAE EST NON QVAE OLIM FVIT </q>
                            modum imponunt adulescentibus de moribus suis, quos nunc habent in
                            senectute, non quos in adulescentia habuerunt. </seg>
                        <seg n="218">
                            <q>NAM ET COGNOSCENDI ET IGNOSCENDI </q>
                            <supplied>
                                <q>DABITVR PECCATIS</q>
                            </supplied>
                            <q>LOCVS </q> facile, inquit, filio meo hanc facultatem dabo, ut
                            uniuersa eius facta cognoscam, tamen si peccarit ignoscam. </seg>
                        <seg n="224">
                            <q>CVI QVOD RESPONDEAM NIHIL HABEO </q> expressit inopiam
                                uer<supplied>bor</supplied>um, siquidem non solum dixit 'cui quid
                            dicam non habeo', uerum et 'ad respondendum uerba desunt'. </seg>
                        <seg n="225">
                            <q>ETSI IS QVOQVE SVORVM SATAGIT </q> etsi is quoque de suis rebus
                            plurimum cogitat. –</seg>
                        <seg n="227">
                            <q>MEA EST POTENS PROCAX </q> hoc positum, ut ex nobilitate plurimum
                            audeat postulare. 'procax' a <supplied>procando, hoc est</supplied>
                            petendo dictum est, unde et proci nuptiarum petitores. - <q>SVMPTVOSA
                                NOBILIS </q>
                            <supplied>'sumptuosa'</supplied> ut et necessitatem sibi petendi propter
                            suos sumptus faciat; 'nobilis' autem omnibus nota. </seg>
                        <seg n="228">
                            <q>NAM NIHIL ESSE MIHI RELIGIO EST </q> dicere me hoc non habere maxima
                            mihi religio est, ut'religione patrum multos seruata per annos'.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="230">
                            <q>SI MIHI SECVNDAE RES DE AMORE MEO ESSENT IAM DVDVM SCIO VENISSENT
                            </q> hic est illud, quod supra diximus, quod per coniecturam Clinia
                            credit amicam se absente corruptam. ac primum argumentum fecit ex eo,
                            quod missus seruus nondum rediit. deinde proponit ipsam suspicionem </seg>
                        <seg n="231">
                            <q>SED VEREOR NE MVLIER ME ABSENTE HIC CORRVPTA SIT. </q> adiungit et
                            opiniones et argumenta a tempore, quod est </seg>
                        <seg n="233">
                            <q>OCCASIO: </q> occasionem autem hic intelligimus, quod absens fuit
                            ipse. deinde ponit locum: Athenas, ubi magna hominum multitudo est et
                            ciuium et uariis moribus uiuentium. adiungitur <q>AETAS, </q> hoc est a
                            persona et a tempore, quod adulescentula est ac propterea uario ingenio.
                            deinde addidit <q>MATER: </q> hoc nomen parum est, nisi iam adderetur
                            'mala'. sed ne rursus suae uoluntatis et iudicii esset mulier, ideo
                            adiecit <q>CVIVS SVB IMPERIO EST CVI NIHIL IAM PRAETER PRETIVM DVLCE
                                EST. </q>
                        </seg>
                        <seg n="237">
                            <q>PERGIN ISTVC PRIVS DIIVDICARE QVAM SCIAS QVAM VERI SIET </q>
                            perseueras ante hoc quasi certo iudicio tenere, quam scias quid in uero
                            sit. – </seg>
                        <seg n="238">
                            <q>SI NIHIL MALI ESSET IAM HIC ADESSET </q> argumentum recepit ex eo,
                            quod non rediit missus seruus: 'certa mihi' inquit 'suspicio est illam
                            esse corruptam'. - <q>IAM ADERVNT QVANDO ISTVC ERIT </q> illud enim,
                            quod dixit 'iam', amant ita apponere qui loquuntur. hoc amanti tardum
                            est: ideo adiecit 'quando istuc erit?'</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="242">
                            <q>AIN TV SIC EST VERVM INTEREA DVM SERMONES CAEDIMVS </q> haec scaena
                            exoluet illam suspicionem, quam Clinia habuit: et haec coniectura est.
                            deinde rursus habet alteram causam, quod amicam Clitiphonis adduxerit
                            seruus, ita ut in domo patris esse possit: quae res an fieri possit
                            deliberationis uim tenet. ita prior causa in controuersia est, secunda
                            in deliberatiua; aut controuersia est ex coniectura: coniecturae ergo
                            partibus tractabitur, hoc est uti dicta et affectus, quod πάθος Graece
                            dicitur, suggerant argumenta. sed <supplied>haec</supplied> suis locis
                            explanabimus. - <q>DVM SERMONES CAEDIMVS </q> caedere sermones dicitur,
                            qui frequenter et plurima loquitur. - </seg>
                        <seg n="243">
                            <q>MVLIER TIBI ADEST AVDIN CLINIA </q> quod ita locutio serui fuerat, ut
                            diceret 'illae relictae mulieres sunt', <supplied>quod mulier</supplied>
                            uenit cognouit. </seg>
                        <seg n="245">  <q>MINIME MIRVM ADEO IMPEDITAE SVNT </q> mirandum non est,
                            quod impeditae sunt mulieres, quae et ancillarum ducunt secum gregem et
                            plurimum comportant. </seg>
                        <seg n="246">
                            <q>PERII VNDE ILLAE SVNT ANCILLAE </q> crescit error Cliniae, ut magis
                            credat esse corruptam, quod ancillas habeat et aurum. haec omnia
                            meretricis, non illius mulieris sunt, sed adhuc ignorat adulescens.
                            -</seg>
                        <seg n="248">
                            <q>ET VESPERASCIT </q> hoc est nox fit: a uespere factum uerbum est. </seg>
                        <seg n="256"> O <q>IVPPITER VBINAM EST FIDES </q> necdum soluta sibi
                            suspicione queritur adulescens se esse desertum et Antiphilam potius
                            omisso amore amatoris sui  in meretricios mores esse delapsam. </seg>
                        <seg n="258">
                            <q>CONLOCVPLETASTI </q> diuitem fecisti. </seg>
                        <seg n="260">
                            <q>CVIVS NVNC ME PVDET ET MISERET </q> patris me pudet et miseret, qui
                            frequenter harum mores dicebat mihi et frustra monuit. </seg>
                        <seg n="265">
                            <q>NAM ET VITAEST EADEM ET ANIMVS ERGA TE IDEM AC FVIT </q> prima
                            propositione uolens seruus soluere errorem suspicionis Cliniae dicit 'et
                            uita est eadem amicae et animus ille, qui circa fuit'. uerum meminisse
                            debemus duas res esse propositas, ut et uita eadem probetur et idem
                            animus: potuit enim in eadem muliere castitas perseuerare, ut esset
                            eadem uita, non tamen idem animus; potuit tamen et obliuisci amatoris
                            sui et non eum desiderare. ideo adiecit 'et idem animus erga te ac
                            fuit'. </seg>
                        <seg n="269">
                            <q>VT NE QVID HVIVS RERVM IGNORES </q> quod nuntiat seruus anum perisse,
                            quae ei mater esse dicebatur, ad causam minime pertinebat. ideo
                            adiecit:'hoc primum' inquit 'dico, ne aliquid harum rerum ignores'. </seg>
                        <seg n="271">
                            <q>ALTERAE DVM NARRAT </q> hic iam praemissio alterius narrationis
                            effecta est:nata est suspicio, ut quaereretur quae sit altera. cuius
                            narrationem differt: prius enim de amica Cliniae narratio incipit </seg>
                        <seg n="274">
                            <q>IAM PRIMVM OMNIVM VBI VENTVM AD AEDIS EST DROMO PVLSAT FORES. </q>
                            hic breuiter omnia argumenta, quae a summo ad imum sunt, colligamus. ac
                            primum quaeso collocetur: casta est mulier et eadem, quae fuit ante,
                            perseuerat, quod ianua eius clausa est, quod seruus pulsauit fores, quod
                            anus processit, quod ostium aperuit, quod continuo ingressus est seruus,
                            quod et ipse ingressus sum, quod statim anus pessulum rursus foribus
                            obdit, quod ad lanam redit, quod texentem telam studiose ipsam
                            inuenimus, quod mediocriter uestitam, quod sine auro, quod ita ornatam
                            quemadmodum sibi otnantur, quod nulla mala re expolitam muliebri, quod
                            capillus ab ea reiectus circum caput fuerat negligenter, quod ancilla
                            cum ea texebat pannis ipsa contecta. haec sunt, quae uitam probant.
                            rursus subiungitur, an idem animus circa Cliniam perseueret: ideo
                            interrogauit</seg>
                        <seg n="303">
                            <q>QVID AIT VBI ME NOMINAS, </q> et subiungit ille</seg>
                        <seg n="304">
                            <q>VBI DICIMVS REDISSE TE. </q> ergo et hic coniectura est, an idem
                            animus perseueret. probamus autem quod perseueret ex eo, quod ubi te
                            noninauimus </seg>
                        <seg n="305">
                            <q>MVLIER TELAM DESERIT CONTINVO ET LACRIMIS OPPLET OS TOTVM SIBI VT
                                FACILE SCIRES DESIDERIO </q>
                            <supplied>ID</supplied>
                            <q>FIERI TVO. </q> completa igitur omni re ad alteram narrationem
                            necessario cito deuoluitur, ut ostendat, quae illa altera sit mulier, de
                            qua antea commemorauit. </seg>
                        <seg n="311">
                            <q>ADDVCIMVS TVAM </q> quo facilius blandiri possit adulescenti, adiecit
                            'tuam'. </seg>
                        <seg n="313">
                            <q>HEVS NON FIT SINE PERICVLO FACINVS MAGNVM AC MEMORABILE </q> quoniam
                            interrogatus seruus, quo duceret Bacchidem, respondit 'ad patrem', quod
                            aegre ferens adulescens cum indignatione audacem seruum pronuntiauit,
                            continuo ille respondit, facinus magnum et memorabile fieri numquam
                            posse sine aliquo periculo. ita in hoc quoque periculum est, cum patre
                            praesente in domo futura sit meretrix. tam magnum est istud et
                            memorabile, ut nihilo minus celari possit. - </seg>
                        <seg n="315">
                            <q>HOC VIDE IN MEA VITA TV TIBI LAVDEM IS QVAESITVM SCELVS </q> quam
                            astutus ad gloriam, siquidem de meo periculo tu tibi comparare uis
                            laudem. </seg>
                        <seg n="316">
                            <q>VBI SI QVID PARVM MODO TE FVGERIT EGO PERIERIM </q> in quo negotio si
                            te fefellerit aliqua consilii pars, ego continuo perierim. - </seg>
                        <seg n="317">
                            <q>QVID </q>
                            <supplied>
                                <q>ILLO FACIAS </q> quid</supplied> deinde facturus es? hoc est enim
                            quod dixit 'quid illo facias?' -  <q>AT ENIM </q> pendens oratio hac
                            intercessione efficitur adulescentis, quod non patitur eum ambagibus
                            circuire: ideo enim dicit 'quid «enim»?' </seg>
                        <seg n="318">
                            <q>ITA RES EST HAEC NVNC QVASI CVM </q> uoluit seruus quasi quandam
                            similitudinem dare, ut sic ostenderet, quale sit illud consilium, quod
                            ipse disposuit. sed quoniam, similitudo cum datur, quidam est in
                            oratione circuitus, idcirco adiecit <q>QVAS MALVM MIHI AMBAGES NARRARE
                                COEPIT. </q> denique et alter adulescens hoc intellexit, unde
                            adiecit </seg>
                        <seg n="319">
                            <q>SYRE VERVM HIC DICIT MITTE ISTA QVESO </q> scilicet externa et per
                            similitudinem translata. unde admonuit eum, quod dixit <q>ATQVE AD REM
                                REDI: </q> etenim quod per similitudinem datur, res non est. </seg>
                        <seg n="320">
                            <q>ENIMVERO RETICERE NEQVEO MVLTIS MODIS INIVRIOSVS CLITIPHO ES </q>
                            unde iam tacere non possum. bene indignationem suam seruus extulit, quo
                            facilius sibi adulescentem per suam iracundiam praepararet. </seg>
                        <seg n="323">
                            <q>HAVD STVLTE SAPIS </q> non stulte, inquit, sapis, cum et ames et
                            potiri desideres et pecuniam dari, interea tamen nullum periculum uelis
                            sustinere. haec autem stultitia est, protinus uelle id quod non potest
                            contingere. </seg>
                        <seg n="325">
                            <q>AVT HAEC CVM ILLIS SVNT HABENDA AVT ILLA CVM HIS AMITTENDA SVNT </q>
                            aut enim debet fructum et potiundi utilitatem cum periculo sustinere aut
                            pariter et commoditas amittenda est, si periculum deuitatur. -</seg>
                        <seg n="326">
                            <q>HARVM DVARVM NVNC VTRAM MALIS VIDE </q> de duabus illis propositis
                            condicionibus, <supplied>ut</supplied> aut periculum cum fructu capiat
                            aut, si periculum fugiat, utilitatem pariter contemnat, ex his, inquit,
                            quamlibet condicionem eligat. </seg>
                        <seg n="327">
                            <q>ETSI HOC CONSILIVM QVOD CEPI RECTVM ESSE ET TVTVM SCIO </q> incitare
                            adulescentem cupit, ne frustra operam perdiderit, quod meretricem
                            adduxit. ita ostendit tutum consilium esse, quod suscepit, ut apud
                            patrem amica sit sine metu et argentum quod promissum est inueniri
                            possit. -</seg>
                        <seg n="331">
                            <q>SI QVIDEM HOC FIT </q> quam cito est motus adulescens, quando
                            utrumque dixit esse praeparatum, ut et amica in domo patris sine metu
                            sit et argentum ei quod debitum est reddi possit. </seg>
                        <seg n="337">
                            <q>EXPERIVNDO SCIES </q> ipsa actione expertus agnosces. - <q>NIHIL
                                SATIS FIRMVM VIDEO QVAMOBREM ACCIPERE HVNC MIHI EXPEDIAT METVM </q>
                            nullam rationem uideo firmitatis in consilio, unde debeam talem metum
                            suscipere, ut apud patrem amica mea sit. - </seg>
                        <seg n="338">
                            <q>MANE HABEO ALIVD SI ISTVC METVIS QVOD AMBO CONFITEAMINI SINE PERICVLO
                                ESSE </q> hoc irridenter dicit: uult enim obuius ire meretrici et
                            dicere, ut domum reuertatur. aliter enim incitari adulescentis animus
                            non potest, qui fastidiosus coepit esse per copiam, nisi id quod cupit
                            subito denegetur. </seg>
                        <seg n="343">
                            <q>TVNE QVOD BONI EST </q> praecisa haec oratio ordinem habet talem:
                            tune quod boni est fruare, dum licet. rursus alia praecisa </seg>
                        <seg n="345">
                            <q>NAM NESCIAS, </q> cuius ordo est </seg>
                        <seg n="347">
                            <q>EIVS SIT POTESTAS POSTHAC </q>
                            <supplied>AN</supplied>
                            <q>NVMQVAM. </q>
                        </seg>
                        <seg n="349">
                            <q>CONCALVIT</q> calore subito concitatus est. </seg>
                        <seg n="354">
                            <q>QVASI ISTIC MINOR MEA RES AGATVR QVAM TVA </q> in hoc consilio maius
                            mihi periculum propositum est quam tibi; nam si aliquid aduersi
                            contigerit, tibi uerba sunt praeparata, mihi uero uerbera: unde hanc rem
                            negligere omnino non possum. </seg>
                        <seg n="358">
                            <q>SCILICET ... IN EVM IAM RES REDIIT LOCVM VT SIT NECESSE </q>
                            intelligit Clinia, cum apud illum sit hospes, necessitatem sibi
                            impositam, uti hoc quod ab eo petitur negare non possit, uti assimulet
                            amicam suam esse meretricem. </seg>
                        <seg n="364">
                            <q>IN TEMPORE AD EAM VENI </q> in occasione,  ut 'sola uiri mollis
                            aditus et tempora noras'. </seg>
                        <seg n="365">
                            <q>NAM MISERVM QVENDAM OFFENDI MILITEM </q> haec occasio est: ut ibi ei
                            consensum commodaret, haec fuit occasio, quod uolebat miserum militem de
                            negatione sua in amorem amplius suscitare. - </seg>
                        <seg n="370">
                            <q>QVAM SIT PERSPICAX </q> quam sit suspiciosus. </seg>
                        <seg n="372">
                            <q>INVERSA VERBA </q> quod semper adulescentuli faciunt, ut syllabarum
                            ordinem mutent et sic intellectum conuersione confundant, ut
                            intelligentibus potius loqui uideantur. - <q>EVERSAS CERVICES TVAS </q>
                            quod iactantia et superbia est. - </seg>
                        <seg n="373">
                            <q>GEMITVS SCREATVS TVSSIS </q> haec omnia adulesceutuli faciunt,
                            quotienscumque uidere aut uideri uolunt ab his, quos desiderant, ita sub
                            quodam metu, ut, quasi dum aliud necessitate conficiunt, sic impleant
                            uoluntatem.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="381">
                            <q>EDEPOL TE MEA ANTIPHILA LAVDO ET FORTVNATAM IVDICO </q> haec scaena
                            comparationem continet earum mulierum, quae amicae sunt ita, ut uni
                            seruiant, et earum, quae plurimis sui corporis exhibent potestatem. et
                            ne se uideantur meretrices iniustae esse, defensio est, in qua quasi
                            quaedam forma controuersiae hic continetur: res enim fiunt meretricibus,
                            quae iniustae sunt amatoribus suis, satis aduersae, dum plurimum petunt.
                            quam rem purgans meretrix dicit se hoc, quod faciant, facere
                            necessitate, ne cum aetas abierit et senectute extincta pulchritudo
                            discesserit,inopia maneat, si non antea quaesierint uictum, quo possint
                            sustentare desertam et miseram senectutem. - <q>EDEPOL TE MEA ANTIPHILA
                                LAVDO ET FORTVNATAM IVDICO </q> uehementer te beatam felicemque
                            iudico, cum id egisti, ut mores tui formae conuenirent. ut oportuit, iam
                            defensionem suam uidetur meretrix exorsa, siquidem scit, quid oporteat
                            fieri, et laudat eam, quae cum pulchritudine tenet morum integram
                            castitatem. </seg>
                        <seg n="383">
                            <q>MINIMEQVE ITA ME DI BENE AMENT MIROR SI TE SIBI QVISQVE EXPETIT </q>
                            et non ualde miror, si, cum his moribus et hac sis pulchritudine,
                                <supplied>semper</supplied> sit aliquis, qui te diligat et te sibi
                            petat. </seg>
                        <seg n="384">
                            <q>NAM MIHI QVALE INGENIVM HABERES FVIT INDICIO ORATIO </q> namque mores
                            tuos mihì tuis sermonibus indicasti. </seg>
                        <seg n="385">
                            <q>ET CVM EGOMET NVNC MECVM IN ANIMO VITAM TVAM CONSIDERO </q> hic iam
                            praeparat accusationis defensionem, quae in se esse possit, dicitque
                            merito huiusmodi mulieres, quae uni seruiunt, hoc est quae se separant a
                            uulgo, sic recte bene facere, nec minus mirabile esse, quod meretrices
                            malae sint. hoc enim dixit </seg>
                        <seg n="387">
                            <q>ET VOS ESSE ISTIVS MODI ET NOS NON ESSE HAVT MIRABILE EST: </q> uobis
                            enim cum sit uoluntas cum uno uiro semper esse, debetis seruare
                            bonitatem; nos autem bonas esse non sinunt hi, cum quibus rem habemus.
                            nam propter pulchritudinem nos amatores nostri colunt, qui continuo
                            mutant uoluntatem, si fuerit forma mutata. ergo nisi prospectum antea
                            fuerit, desertae et cum inopia in senectute uiuimus. uide sic purgatum
                            quod male audire potuisset, non iniuste malas esse meretrices. </seg>
                        <seg n="393">
                            <q>CVIVS MOS MAXIME EST CONSIMILIS VESTRVM </q> his moribus se sociant
                            uobis, qui habent ipsi hunc morem et similem uoluntatem. </seg>
                        <seg n="395">
                            <q>VT NVMQVAM VLLA AMORI VESTRO INCIDERE POSSIT CALAMITAS </q> ut semper
                            amor inter uos ualeat neque senectute aut ullo morbo discidium possit
                            existere. </seg>
                        <seg n="396">
                            <q>NESCIO QVIDEM ALIAS ME SEMPER SCIOFECISSE SEDVLO VT EX ILLIVS COMMODO
                                MEVM COMPAREM  COMMODVM </q> quid agam, uehementer ignoro: illud
                            certum est mihi numquam <supplied>me</supplied> meum commodum sine
                            illius commodo comparasse. </seg>
                        <seg n="398">
                            <q>ERGO MEA ANTIPHILA  TV NVNC SOLA REDVCEM ME IN PATRIAM FACIS</q>
                            adulescens uenientem amicam intuetur et secum loquitur, quod eius amore
                            factum sit, ut in patriam reuerteretur. </seg>
                        <seg n="399">
                            <q>NAM DVM ABS TE ABSVM </q> cum enim abs te discessi, uniuersos labores
                            leues arbitratus sum excepto hoc, quod te carebam. </seg>
                        <seg n="401">
                            <q>HOCINE ME MISERVM NON LICERE MEO MODO INGENIO FRVI </q> si bonum
                            ingenium, inquit, puellae habere me non sinit pater, ita hoc ingenio
                            bono amicae me <supplied>meo</supplied> modo frui non licere uehementer
                            ingemisco. -</seg>
                        <seg n="402">
                            <q>DIV ETIAM DVRAS DABIT </q> diu etiam durus hic existet.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="III">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="410">
                            <q>LVCESCIT  HOC IAM CESSO PVLSARE OSTIVM VICINI </q> notandum ex hac
                            scaena, quod in nulla alia comoedia licet reperire, ut biduum tempus in
                            comoedia sit: omnes enim uno die actus suos explicant ex eo ipso, quod
                            cuncta effici possunt, ut aut nuptiae celebrentur aut cognitio fiat
                            expositi aut aliquid horum. at hic bidui rationem uersari intelligimus;
                            ergo dixit 'lucescit hoc'. habet haec scaena. allocutionem, in qua
                            ostendit se properare, uti Menedemo nuntiet filium redisse, quamquam hoc
                            nolit adulescens, cum patris sui nesciat uoluntatem. </seg>
                        <seg n="415">
                            <q>CVM ILLI PERICLI NIHIL EX INDICIO SIET NON FACIAM </q> ut celem tam
                            insperatum gaudium, cum ipsi adulescenti nihil periculi sit ex eo quod
                            indicatur.</seg>
                    </p>
                    <p><seg n="420">
                            <q>AVT EGO PROFECTO INGENIO EGREGIE AD MISERIAS NATVS SVM </q> haec
                            scaena persuasionem habet, quemadmodum pater filium suscipiat et falli
                            se per seruos sinat neque tanta facilitate utatur, ut corruptis filius
                            moribus uiuat, si semel facilitatem erga se patris agnouisset. tenebit
                            ergo diuisiones, ut omnis deliberatiua, ab utili et ab honesto, simul et
                            an fieri possit: quae omnia suo loco plenius explicabimus; nunc tantum
                            ea, quae obscura sunt, dicemus.</seg>
                    </p>
                    <p><seg n="427">
                            <q>NVNTIVM ADPORTO TIBI CVIVS MAXIME TE FIERI PARTICIPEM CVPIS </q> bene
                            generaliter in nuntio uotum futurum esse promisit, ut animus cupidus
                            probari possit, cum non aliud suspicatur quam quod in desiderio fuerat
                            collocatum. deinde subiungit </seg>
                        <seg n="429">
                            <q>NVM QVIDNAM DE GNATO MEO AVDISTI CHREME. - </q>
                        </seg>
                        <seg n="430">
                            <q>VALET ATQVE VIDIT </q> temperauit primo nuntium, ut cresceret
                            gaudium: nam primo 'ualet atque uiuit' inquit, quod utique diuersum esse
                            manifestum est; nam ualemus, cum integra salute sumus, uiuimus, cum
                            spiritum ducimus. - <q>VBI NAM EST QVAESO </q> parum credit gaudii, quod
                            sibi salus filii nuntiatur. nunc de loco quaerit ipse, quippe qui eius
                            absentiam dolere uideatur. - </seg>
                        <seg n="431">
                            <q>MEVS GNATVS </q> cum iterum quod cupiebat senex audisset, tamquam
                            parum credat, interrogationem repetit. denique percursis omnibus cum
                            confirmationem nuntii audisset, perseuerat gaudio minus credere. denique
                            adiecit </seg>
                        <seg n="432">
                            <q>DVC ME AD EVM OBSECRO. </q>
                        </seg>
                        <seg n="436">
                            <q>NON TV EI DIXISTI VT ESSEM </q> non tu ei indicasti, quemadmodum nunc
                            essem. - </seg>
                        <seg n="437">
                            <q>QVIA PESSIME IN TE ATQVE ILLVM CONSVLIS </q> hic iam incipit suasoria
                            illa, quae animum patris componit, ut circa filium temperet lenitatem
                            aut largitatem nimiam aut parcitatem: 'utroque genere peccas, dum aut
                            nimium largus es aut nimium parcus. ex hoc fit, ut in unum malum ex
                            diuersis moribus uenias'. - </seg>
                        <seg n="443">
                            <q>PRIMVM OLIM QVAM PATERERE POTIVS FILIVM COMMEARE AD MVLIERCVLAM </q>
                            hoc tibi initium mali fuit, quod non filium permisisti ad mulierculam
                            commeare hanc primum, quae adhuc paulo uidebatur esse contenta, cui
                            omnia grata esse potuerunt, quae filius faceret. at tu iniustitia tua
                            adulescentem tuis sermonibus terruisti; exinde ilia coacta necessitate
                                <supplied>est. et</supplied>enim hoc dixit </seg>
                        <seg n="446">
                            <q>INGRATIIS COEPIT VICTVM VVLGO QVAERERE. </q>
                        </seg>
                        <seg n="448">
                            <q>NVNC CVM SINE MAGNO INTERTRIMENTO NON POTEST HABERI </q> unde modo
                            sine magno damno haberi non potest. intertrimenta autem sunt, quae intus
                            terendo damna perficiunt. -</seg>
                        <seg n="449">
                            <q>QVIDVIS DARE CVPIS </q> scio enim: quodcumque desideras dare. </seg>
                        <seg n="450">
                            <q>QVAM EA NVNCINSTRVCTA PVLCHRE AD PERNICIEM SIET </q> uerum ut possis
                             intelligere, quemadmodum nunc illa meretrix instructa sit aduersus
                            filium tuum et ad quam perniciem adducta. -  </seg>
                        <seg n="452">
                            <q>ONERATAS VESTE ATQVE AVRO </q> parum dixerat 'ancillas decem', quae
                            res tantum <supplied>in</supplied> numero collocata uidebatur; adiecit
                            'oneratas ueste atque auro', ut pudori sit ancillas tales ita uestitas
                            leui cibo pascere aut certe seruili. - <q>SATRAPES SI SIET AMATOR </q>
                            apud Babylonios satrapae appellantur ditissimi et satellites regum. </seg>
                        <seg n="457">
                            <q>PYTISSANDO MODO MIHI QVID VINI ABSVMPSIT </q> omitto cetera, ex
                            quibus damna possis agnoscere: in una cena quae mihi contigerint,
                            quantum uini absumpserit uide, dum pytissat! proprie autem pytissare
                            dicitur quid gustare <supplied>et</supplied> quasi cum quadam probatione
                            expuere. denique adiecit</seg>
                        <seg n="458">
                            <q>SIC HOC DICENS ASPERVM PATER HOC EST ALIVD LENIVS SODES VIDE. </q>
                        </seg>
                        <seg n="460">
                            <q>RELEVI DOLIA OMNIA </q> linire est contegere etoperire; contrarium
                            est 'releui', quod est aperui. - <q>OMNES SERIAS OMNIS SOLLICITOS HABVI
                            </q> hoc est ebrios. significat enim 'sollicitos' in solo citatos, quod
                            ebriis contingit, quibus non sunt firma uestigia, sed motu corporis citi
                            sunt. -</seg>
                        <seg n="462">
                            <q>QVEM ASSIDVE EXEDENT </q> quem cotidie comedent uel certe frequenter. </seg>
                        <seg n="463">
                            <q>ITA ME DI AMABVNT VT ME TVARVM MISERITVM EST MENEDEME FORTVNARVM </q>
                            in meo damno magis misericordiam pro te passus sum et pro fortunis tuis. </seg>
                        <seg n="464">
                            <q>FACIAT QVOD LIBET </q> indulgentissimus pater et qui uehementissime
                            filium desiderabat et diligebat, licet damna audisset, tamen omnia se
                            dicit filio permittere uelle, dummodo ipsum habeat in potestate. </seg>
                        <seg n="466">
                            <q>SI TIBI EST CERTVM SIC FACERE </q> hic iam persuadet, ut illud quod
                            supra dixi<supplied>t Menede</supplied>mus uelit adulescentis animo
                            ueluti nesciens dare, cum artibus serui inductus pecuniam dat et
                            luxuriam ministrat. denique ipsum consilium suum quod sit proponit </seg>
                        <seg n="470">
                            <q>FALLI TE SINAS TECNIS PER SERVVLVM. </q> an fieri possit, adiungit </seg>
                        <seg n="471">
                            <q>SVBSENSI ILLOS HOCQVOQVE AGERE: </q> ex eo enim, quod iam agunt et
                            praeparant, fieri potest. deinde ab utili adiungit </seg>
                        <seg n="474">
                            <q>ET TIBI PERDERE TALENTVM HOC PACTO SATIVS EST QVAM ILLO MINAM </q>
                            melius est, ut <supplied>in</supplied>sciens plurimum perdas, quotiens
                            filius tollit, quam sciens minimum, cum ex hoc filius quod licentiam
                            agnouerit, iam eum libebit maiora committere. denique adiungit ab
                            honesto </seg>
                        <seg n="476">
                            <q>NON NVNC DE PECVNIA AGITVR. </q> ostendit honestum et utile
                            declarauit. denique perseuerat circa id ipsum, ut dicat'cum enim
                            intellexerit auimum tuum, te prius uitam tuam proditurum et omnem
                            pecuniam quam abs te filium dimittas, uide quam fenestram ad
                            turpitudinem, ad luxuriam nequitiamque patefeceris', hoc est quantam
                            ianuam dederis peccato. </seg>
                        <seg n="486">
                            <q>TV REM PERIRE ET IPSVM NON POTERIS PATI </q> statim tu interire bona
                            et filium uiuere luxuriose et malis operibus non patieris. </seg>
                        <seg n="487">
                            <q>IBIT ILICO </q>
                            <supplied>AD</supplied>
                            <q>ILLVD </q> sibi ueluti remedium suscipiet, ut abiturum se esse
                            minitetur, maxime cum scit apud te se plurimum praeualere. </seg>
                        <seg n="490">
                            <q>VIDERE VERVM ATQVE ITA VTI RES EST DICERE </q> uidere mihi uerum
                            dicere et ita quemadmodum res est. </seg>
                        <seg n="492">
                            <q>DVM ID QVAERO TIBI QVI FILIVM RESTITVEREM </q> tota hac nocte somnium
                            oculis meis non cepi quaerens, quemadmodum filium reddam uicino, utrum
                            nuntio solo an et consilio. -</seg>
                        <seg n="499">
                            <q>VICINI NOSTRI HIC AMBIGVNT DE FINIBVS </q> litem uicini de limitibus
                            habent. </seg>
                        <seg n="500">
                            <q>ME CEPERE ARBITRVM </q> me iudicem sibi esse uoluerunt. </seg>
                        <seg n="503">
                            <q>ITANE COMPARATAM ESSE HOMINVM NATVRAM OMNIVM </q> sensus hic est:
                            satis miror, cur prudentius sapit Chremes. an ita natura hominum
                            comparata est, ut intentius uideant ea, quae aliena sunt, quam quae sunt
                            sua? an hoc ideo fit, quia, dum nos in re nostra sumus, aut gaudio
                            impedimur aut aegritudine animum occupatum ad praeuidendas res adhibere
                            non possumus? </seg>
                        <seg n="508">
                            <q>DISSOLVI ME OTIOSVS OPERAM VT TIBI DAREM </q> cito reuertens ab eo,
                            quo ierat, Chremes dicit se ex illonegotio solutum et amico operam
                            traditurum.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="512">
                            <q>HAC ILLAC CIRCVMCVRSA INVENIENDVM EST TAMEN ARGENTVM INTENDENDA EST
                                IN SENEM FALLACIA </q> seruus <supplied>egreditur</supplied>
                            argentum desiderans, quod dare meretrici possit. tamen hoc quod loquitur
                            non uidetur domino praesenti esse suspectum: quoniam enim supra dixerat
                            seruum Syrum quasi in Menedemum dolos tendere, uti argentum meretrici
                            per fallacias quaereretur, ideo 'in senem' generaliter dictum. denique
                            hoc suspicatus Chremes, quasi in Menedemum ista fiant, dixit </seg>
                        <seg n="514">
                            <q>NVM ME FEFELLIT HOSCE ID STRVERE: </q> fortasse ille Cliniae seruus
                            tardus est, idcirco noster Syrus hanc prouinciam sumpsit, hoc est iussum
                            officium suscepit, ut ipse quaerat argentum. </seg>
                        <seg n="518">
                            <q>TE DEMIROR CHREME TAM MANE QVI HERI TANTVM BIBERIS </q> te ualde
                            miror mane uigilare, qui heri tantum biberis. - </seg>
                        <seg n="519">
                            <q>NIHIL NIMIS </q> non multum. - </seg>
                        <seg n="521">  <q>AQVILAE SENECTVS </q> aiunt aquilam in senectute, quod ei
                            rostri pars exterior uetustate et incremento curuata foramen includat,
                            ad cadauera accedere et sic sanguinem in potum sumere et quodammodo
                            bibendo uiuere. hoc igitur ait seruus domino, quasi bibendo totum tempus
                            hesterna cena egerit, 'uisa uero est quasi aquilae senectus'. </seg>
                        <seg n="523">
                            <q>ET QVIDEM HERCLE FORMA LVCVLENTA </q> non solum commoda et faceta est
                            mulier, sedet speciosa forma. </seg>
                        <seg n="524">
                            <q>ITA NON VT OLIM SED VTI NVNC SANE BONA </q> hic intelligi datur, quod
                            senex sciat eandem ante fuisse castam, ante pauperem, nunc uero
                            meretricio more uiuentem. ideo adiecit seruus 'non quemadmodum antea
                            bona, sed uti nunc, <supplied>si non</supplied> sibi ipsa comparatur,
                            sane bona'. -</seg>
                        <seg n="527">
                            <q>AT QVASI IS NON DIVITIIS ABVNDET </q>
                            <supplied>inuident</supplied>ium ex more inopiam male merentis adiecit
                            'quasi non diuitiis abundet'. - </seg>
                        <seg n="529">
                            <q>QVID EGO NESCIAM HOMINEM PISTRINO DIGNVM </q> ut facilius seruum
                            dominus incitare potuisset ad id, quod cupiebat, seruo adiutorem eum
                            esse ad tendendam in Menedemum fallaciam propter argentum, fingit se
                            irasci seruo Cliniae: 'hominem'inquit 'pistrino dignum', cui iungitur </seg>
                        <seg n="532">
                            <q>QVI PASSVS ID FIERI. - QVID FACERET </q> callide seruus, tamquam
                            ignoret quid fieri debuisset, a domino quaerit, ut maiorem suscipiat
                            uoluntatem fallendi, qui <supplied>fallere</supplied> dominum suum hunc
                            ipsum, cum ab eo fallaciae argumenta collegerit, cupiat.denique sibi hoc
                            praeparans hoc postea dixit </seg>
                        <seg n="537">
                            <q>LAVDAS QVI EROS FALLVNT. - IN LOCO EGO VERO LAVDO </q> bene adiecit,
                            ne perpetuam male faciendi licentiam seruis daret, 'in loco'. </seg>
                        <seg n="538">
                            <q>QVIPPE QVI MAGNARVM SAEPE ID REMEDIVM EST AEGRITVDINVM </q> namque
                            falli in tempore maximum saepe remedium est, ut grauior aegritudo
                            uidetur. </seg>
                        <seg n="541">
                            <q>IOCON AN SERIO ILLAEC DICAT NESCIO </q> an consilio istaec dicat an
                            ioco an necessario, intelligere non possum: unum tantummodo intelligo,
                            quod mihi ad hoc, quod disposui, cumulat uoluntatem. </seg>
                        <seg n="543">
                            <q>ET NVNC QVID EXSPECTAT SYRE </q> hic iam, dum accusat adulescentis
                            seruum, hortatur suum dominus, quo ipse hos dolos tendat. denique
                            adiecit </seg>
                        <seg n="546">
                            <q>AT TE ADIVTARE OPORTET ADVLESCENTVLI CAVSA. </q>
                        </seg>
                        <seg n="547">
                            <q>FACILE EQVIDEM FACERE POSSVM SI IVBES </q> peritiam suam circa
                            huiusmodi rem declarauit seruus, sed dixit metuere domini uoluntatem et
                            posse se facile facere, si ipse uoluerit imperare. </seg>
                        <seg n="548">
                            <q>CALLEO </q> peritus et doctus sum. -</seg>
                        <seg n="550">
                            <q>AT HEVS TV FACITO DVM EADEM HAEC MEMINERIS </q> iam praeparat sibi
                            dominum monetque, ut meminerit haec omnia, si quando euenerint, sicuti
                            humana sunt omnia, uti et filius eius possit ista perficere. </seg>
                        <seg n="553">
                            <q>NON VSVS VENIET </q> non hoc continget neque fieri potest. </seg>
                        <seg n="554">
                            <q>NEQVE EO NVNC DICO QVOD QVICQVAM ILLVM SENSERIM </q> bene purgat id,
                            quod inmiserat suspicionis, ne uero iam credat adulescentem filium pater
                            talia uel cogitare uel facere, dixitque se seruum ex suspicione ista
                            metuere, quod eius aetas iam talis esset, uti necessitas fuerit, ut
                            Chremetem ita ducat et tractet, quemadmodum nunc senex uidetur hortari. </seg>
                        <seg n="557">
                            <q>DE ISTOC CVM VSVS VENERIT VIDEBIMVS </q> si quid talecontigerit, tunc
                            uidebimus, quid necessitas coget facere. </seg>
                        <seg n="560">
                            <q>NEC CVM MALE FACEREM </q> nisi cum me senex adhortatur.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="562">
                            <q>QVID ISTVC QVAESO AVT QVIS ISTIC MOS EST CLITIPHO </q> haec scaena
                            locum communem tenet in eum, qui hospitis sui amicam corrumpat: pater
                            tamen non sic utitur tamquam communi, at ita respondet filius tamquam
                            negans, ut magis coniecturae causa sit quam communislocus. uerum patrem
                            tamquam communem locum dicentem accipiamus et primo generaliter cum
                            inuidia; deinde cum interrogatus esset, quidnam fecisset, ille continuo
                            non factum, sed uere factum protulit dicendo </seg>
                        <seg n="563">
                            <q>VIDINE EGO, </q> ut a probatione exordiretur et post hoc ostenderet
                            crimen, quod manum adulescens in sinum meretrici inserebat. </seg>
                        <seg n="564">
                            <q>ACTA HAEC RES EST PERII</q> Syrus seruus credit senem inuenisse
                            filium amare meretricem, quae res antea per dolum celabatur. ideo
                            uehementer metuit. </seg>
                        <seg n="566">  <q>NAM ISTAE QVIDEM CONTVMELIAE SVNT </q> supra quidem
                            'iniuria' dixerat, uerum adiecit 'contumeliae sunt'. est enim iniuria,
                            cum quasi uiolentia aliquid in corpus efficitur, contumelia uero, cum
                            praeter uiolationem corporis est et uiolatio opinionis. </seg>
                        <seg n="567">
                            <q>EIVS AMICAM SVBIGITARE </q> hoc est crimen, quod supra posuit.
                            'subigitare' autem ad perfectionem ipsam libidinis intelligimus. </seg>
                        <seg n="568">
                            <q>VEL HERI IN VINO QVAM INMODESTVS FVISTI </q> hoc ex antecedentibus
                            argumentum colligens dixit. </seg>
                        <seg n="570">
                            <q>NOVI EGO AMANTIVM ANIMVM ADVERTVNT GRAVITER QVAE NON CENSEAS </q> ita
                            enim mos est amatoribus, ut ampliora suspicentur, quam tu poteris
                            suspieari. </seg>
                        <seg n="572">
                            <q>ESTO AT CERTE CONCEDAS HINC ALIQVO AB ORE EORVM ALIQVANTISPER </q>
                            hic mandat pater, ut discedat a domo filius: aliter enim negat fieri
                            posse, ut impudentia adulescentis comprimi possit. dicit etenim multa
                            libidinem uelle eamque sub cuiuscumque praesentia se minus audere
                            complere. </seg>
                        <seg n="574">
                            <q>EGO DE ME FACIO CONIECTVRAM </q> hoc ita esse ex me suspicor; nam
                            nemo est ex amicis, apud quem uniuersa uelim exponere atque narrare ea,
                            quae occulta habeo: quippe aut in summa honestate amicus
                                <supplied>est</supplied> et id, quodcumque cogito, eius dignitate
                            deterreor ne indicem, aut ipsa certe res propter sui turpitudinem eam
                            narrationem comprimit. hoc est, quod dicit </seg>
                        <seg n="576">
                            <q>APVT </q>
                            <supplied>
                                <q>ALIVM</q>
                            </supplied>
                            <q>IPSIVS FACTI PVDET NE INEPTVS NE PROTERVVS VIDEAR '</q> ineptus' si
                            ipsius facti pudet, 'proteruus' si cum eo loquar, qui habet maximam
                            dignitatem.  </seg>
                        <seg n="580">
                            <q>HOMINIS FRVGI ET TEMPERANTIS FVNCTVS OFFICIVM </q> ergo functus
                                <supplied>es</supplied> officium frugi hominis et temperantis. - </seg>
                        <seg n="584">
                            <q>VIN TV HOMINI STVLTO AVSCVLTARE MIHI </q> quemadmodum  in prouerbio
                            est 'mihi si uis stulto homini auscultare, licet', hoc est obaudire. </seg>
                        <seg n="590">
                            <q>AT TV TIBI ISTAS POSTHAC COMPRIMITO MANVS </q> quoniam pater
                            dixerat'uidi ego  te manus modo meretrici huic in sinum inserere', ideo
                            seruus ait 'istas ergo tibi comprimito manus'. </seg>
                        <seg n="591">
                            <q>CENSEN VERO QVID ILLVM PORRO CREDIS FACTVRVM CHREME </q> subblanditur
                            domino per obsequium seruus, cum de adulescente quasi quendam metum
                            habere se dicit: 'uide iam' inquit 'qualis sit: qualem futurum putas,
                            nisi eum, quantum facultatis tibi numina concedunt, seruas, mones atque
                            castigas?' </seg>
                        <seg n="593">
                            <q>ATQVI NVNC TIBI ERE ADSERVANDVS EST</q> bene praesens tempus in metu
                            ponit, ut ille sciat iam filium nescio quid moliri. - </seg>
                        <seg n="594">
                            <q>NAM MIHI MINVS MINVSQVE OBTEMPERAT </q> et hoc pulchre uidetur
                            adiectum, quo, si qua in  culpa inuentus fuerit filius, continuo iam
                            uideatur seruus esse purgatus, quod eius imperium filius contemnat. </seg>
                        <seg n="598">
                            <q>VERVM ALIVD EX ALIO INCIDIT </q> hoc uidetur obscurum quidnam sit,
                            sed ex his quae consecuntur manifestum fiet: nam interrogatus a domino
                            quid esset, respondit </seg>
                        <seg n="599">
                            <q>PESSIMA HAEC EST MERETRIX. </q> ita quod hic 'pessima est' de
                            meretrice pronuntiatum est, supra contrarium dictum 'commoda et faceta
                            haec est meretrix'. ergo iure dictum 'aliud ex alio incidit'. - <q>IMMO
                                SI SCIAS </q> uidit dominum seruus quasi consensum commodasse, non
                            quo verum iudicium de meretrice <supplied>sit</supplied>: ideo adiecit </seg>
                        <seg n="600">
                            <q>VIDE QVOD INCEPTET FACINVS. - FVIT QVAEDAM ANVS CORINTHIA </q> hoc
                            consilium dicit se seruus aduersus Menedemum sumpsisse, quo possit
                            pecuniam ab eo exprimere, quae meretrici daretur. uerum hoc consilium in
                            hoc prouenit, quod prosit uehementer Clitiphoni: namque fingit nunc
                            Antiphilam, quae amica sit Cliniae, apud meretricem a quadam anu
                            Corinthia arrabonis nomine collocatam, et nunc uelle ad Menedemum
                            pergere, ut ab eo illam pecunimam accipiat, quae data sit pro puella,
                            ut, si eandem redimeret, maxima inde lucra possit accipere. sed hoc
                            displicet domino consilium, uerum prouenit ad euentum futurum; nam cum
                            cognita fuerit, quod filia sit Chremetis, iam fiet necessarium, ut
                            meretrici hoc <supplied>a</supplied> sene Chremete debeatur argentum. - </seg>
                        <seg n="603">
                            <q>ARRABONI </q> pignori scilicet.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="IV">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="614">
                            <q>NISI ME ANIMVS FALLIT HIC PROFECTO ANVLVS QVEM SVSPICOR IS QVICVM
                                EXPOSITA EST GNATA </q> haec scaena tenet maximam controuersiam:
                            quippe maritus, dum grauidam uideret uxorem, mandauit, ut, puellam si
                            peperisset, extingueret. mater puellam peperit et exposuit eique, cum
                            exponeretur, anulum dedit. inuentus est apud quandam puellam anulus.
                            interrogata unde sit illa respondit ipsum esse, cum quo esset exposita.
                            hoc cum cognouisset senex, agnita puella, quam extingui iusserat, ream
                            facit uxorem, quod aduersus edictum suum fecisset. hic primo uenialis
                            est status 'feci, sed pietate feci'. ergo primo inter se locuntur, an
                            ipse anulus sit, cum quo exposita sit filia. </seg>
                        <seg n="617">
                            <q>AT VT SATIS CONTEMPLATA SIS MODO MEA NVTRIX </q> sed ut satis integre
                            pleneque perspexeris, nutrix mea. - </seg>
                        <seg n="621">   <q>MAGNO CVM CONATV MAGNAS NVGAS DIXERIT </q> magno cum
                            impetu <supplied>mini</supplied>ma quaeque pronuntiat. </seg>
                        <seg n="622">
                            <q>EHEM MI VIR </q> hinc exordium sumptum, quod <supplied>ab</supplied>
                            obsequio coepit, ut beniuolentiam comparare possit. deinde adiectum,
                            quod purgationis loco ponitur, quae res ad ueniam pertinet, quod tamen
                            adhuc principium sit </seg>
                        <seg n="623">
                            <q>PRIMVM HOC TE ORO NE QVID CREDAS ME ADVERSVS EDICTVM TVVM. </q>
                            deinde sic adiunctum ex persona serui </seg>
                        <seg n="625">
                            <q>NESCIO QVID PECCATI PORTAT HAEC PVRGATIO. </q> finit principium,
                            narratio supponitur </seg>
                        <seg n="626">
                            <q>MEMINISTIN ME ESSE GRAVIDAM ET MIHI MAGNOPERE DICERE SI PVELLAM
                                PAREREM NOLLE TOLLI </q> et reliqua. </seg>
                        <seg n="628">   <q>DOMINA EGO ERVS DAMNO AVCTVS EST </q> noue positum
                            'auctus damno', quod ei coheres puella uenerit. </seg>
                        <seg n="629">
                            <q>EI DEDI EXPONENDAM </q> quia supra dixerat senex 'sustulisti',
                            idcirco id dixit 'exponendam dedi', quo minus uideatur esse delictum.
                            hic iam incitatus est uehementer senex, quod exposita esset puella et
                            exposita aduersus edictum. ita cum impetum generalis accusationis
                            sumpsisset, statim illam ad quaestionem descendit et statum apertissime
                            collocauit uenialem, cum dixit </seg>
                        <seg n="631">
                            <q>SI PECCAVI MI CHREME INSCIENS FECI. </q> deinde supponitur plenior
                            accusatio </seg>
                        <seg n="632">
                            <q>ID QVIDEM EGO ETSI TV NEGES CERTVM SCIO TE INPRVDENTEM DICERE AC
                                FACERE OMNIA. </q> deinde post principium accusationis subiunguntur
                            omnia crimina, quae a summo ad imum dicuntur </seg>
                        <seg n="634">
                            <q>TOT PECCATA IN HAC RE OSTENDIS NAM IAM PRIMVM SI MEVM IMPERIVM
                                EXSEQVI VOLVISSES INTEREMPTAM OPORTVIT NON SIMVLARE MORTEM VERBIS RE
                                IPSA SPEM VITAE DARE. </q> et proponit sibi quasi quandam
                            quaestionem mulier, quae contra imperium mariti fecisset, et dicit se
                            hoc fecisse pietate et materno animo. [[(α) </seg>
                        <seg n="636">
                            <q>SPEM VITAE DARE </q> scilicet non oportuit simulare re ipsa, sed
                            uerbis.]] huic respondetur </seg>
                        <seg n="638">
                            <q>QVAM VERO ABS TE PROSPECTVM EST QVID VOLVISTI COGITA NEMPE ANVI ILLI
                                ABS TE FILIA PRODITA EST PLANISSIME VEL VTI PER TE QVAESTVM FACERET
                                VEL VTI VENIRET PALAM [[(α)</q> Anus tertiae et quartae
                            declinationis protulit, cum hodie sit solummodo quartae, nisi aliud
                            significet.]]. deinde epilogorum loco adiunctum est, quantum incommodi
                            consecutum sit. – </seg>
                        <seg n="642">
                            <q>QVID CVM ILLIS AGAS QVI NEQVE IVS NEQVE BONVM AVT AEQVVM SCIVNT
                                MELIVS PEIVS PROSIT OBSIT NIHIL VIDENT NISI QVOD LIBET '</q> quid
                            cum illis agas' sensus hic obscuritatem habet; est autem talis:
                            'exposita tibi est filia suscepta ab ea, quae pudorem filiae tuae
                            uenderet, sed tu id cogitasti, quodcumque satis esset, dummodo uiueret:
                            ego nunc cogor eam suscipere, sed defendere eius pudorem non possum.
                            quid agam cum illis, qui neque ius neque bonum aut aequum sciunt?' sibi
                            dicit uiolata filia nullam esse posse uindictam. </seg>
                        <seg n="644">
                            <q>CHREME PECCAVI FATEOR </q> hic iam deprecanti sua uenia supponitur,
                            cum dicit <q>OBSECRO QVANTVS TVVS EST ANIMVS NATVGRAVIOR IGNOSCENTIOR VT
                                MEAE STVLTITIAE IN IVSTITIA TVA SIT ALIQVID PRAESIDII </q> quod tuus
                            enim animus maior est aetate et pietate clementiae, stultitiae meae
                            debet in tua iustitia. esse praesidium [[(α) id est aliquid defensionis
                            et auxilii.]]. - </seg>
                        <seg n="647">
                            <q>SCILICET EQVIDEM ISTVC FACTVM IGNOSCAM </q> hanc quidem ueniam tibi
                            dabo, uerum mea clementia multum ad peccata compelleris. </seg>
                        <seg n="648">
                            <q>SED ISTVC QVIDQVID EST QVA HOC OCCEPTVM EST CAVSA LOQVERE </q>
                            perempta controuersia ad originem res ducitur: 'quemadmodum omnes
                            miserae, [[(α) in hac professione facto a generali ad speciale argumento
                            extinxit uim indignationis </seg>
                        <seg n="651">
                            <q>CVM PVELLA EXPONERET SI MORERETVR. </q> et subiungit causam NE
                                <q>EXPERS ESSET: </q> neque enim liberos etiam mortuos fas erat
                            fraudari bonis.]] stultae et religiosae sumus, cum dedissem puellam
                            exponendam, anulum de digito mihi detraho, et eum,  ut una cum puella
                            exponeret, dedi, si esset mortua, ne aliena a nostris bonis esse
                            potuisset'. </seg>
                        <seg n="659">
                            <q>INTERII PLVS SPEI VIDEO QVAM VOLO </q> hoc seruus cum gemitu dicit,
                            siquidem fieri potest, ut cognoscatur haec Antiphila, quod fìlia domini
                            sit. quo facto uehementer metuit, ne incipiat Clinia amicam suam
                            confiteri et cognoscat pater, quod meretrix amica Clitiphonis sit.
                            denique ideo dicit, cum nomen dictum esset eius, cui data esset puella,
                            ut exponeret</seg>
                        <seg n="663">
                            <q>MIRVM NE ILLA SALVA EST ET EGO PERII. - </q>
                        </seg>
                        <seg n="666">
                            <q>NONLICET HOMINEM ESSE SAEPE ITA VT VVLT SI RES NON SINIT </q> non
                            licet nobis gerere perpetuam uoluntatem, maxime cum res non permittat:
                            ita mutemus ex tempore uoluntatem.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="668">
                            <q>NISI ME ANIMVS FALLIT </q> seruus hic uehementer aestuat, quod
                            animaduertit fieri posse, ut puella cognoscatur. ideo secum loquitur et
                            ingemiscit, quod sibi iam multum infortunium affuturum sit. - <q>HAVT
                                MVLTVM </q> hoc est non longe. </seg>
                        <seg n="669">
                            <q>ITA HAC RE IN ANGVSTVM OPPIDO MEAE NVNC COGVNTVR COPIAE </q>
                            translatio facta est ab illo, cum periclitatur exercitus in angustum
                            coactus. [[(α) cum enim in periculo est exercitus, in unum se
                            colligit.]] significat autem 'oppido' ualde. </seg>
                        <seg n="670">
                            <q>NISI ALIQVID </q>
                            <supplied>
                                <q>VIDEO </q> nisi aliquid</supplied> prospicio. </seg>
                        <seg n="672">
                            <q>TRIVMPHO SCILICET ME LATERE TECTO ABSCEDERE </q> summum gaudium est,
                            si tutatus sine uulnere discedam, hoc est latere tecto et custodito. non
                            ergo de argento cogitare debeo quemadmodum eripiam, sed quemadmodum
                            tutus ipse discedam. </seg>
                        <seg n="673">
                            <q>BOLVM TANTVM </q> [[(α) per figuram <supplied>antithesin</supplied>
                            pro dolum.]] praedam </seg>
                        <seg n="674">
                            <q>AVT QVID COMMINISCAR </q> quid argumenti reperiam. [[(α) et est
                            comminiscor inuenio uel recordor. sic reminiscor, cuius simplex in usu
                            non est.]] </seg>
                        <seg n="676">
                            <q>QVID SI HOC NVNC INCIPIAM </q> cogitantis animo, quasi dum multa
                            quaerit, inuenit quaedam, non placita repudiat. post id quod sit optimum
                            inuenisse dicit, ut ad se illud argentum reuocare possit, quod
                            omiserat.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="679">
                            <q>NVLLA MIHI RES POSTHAC POTEST IAM INTERVENIRE TANTA QVAE MIHI
                                AEGRITVDINEM AFFERAT </q> allocutio est Cliniae exultantis gaudio,
                            quod sua amica sit cognita. ita dicit mentem suam oneratam gaudio, ut
                            nulla res possit intercedere, quae afferat aegritudinem. [[(α)
                            aegritudinem dixit pro aegrimonia, id est tristitia uel infirmitate.]] </seg>
                        <seg n="681">
                            <q>DEDO NVNC ME PATRI VT FRVGALIOR SIM QVAM VVLT </q> ut frugalitatem
                            [[(α) id est parcitatem]], quam in me uoluit, compleam, dedo me patri,
                            quippe cum uelit eam me habere uxorem, quae sit honestis moribus, et
                            nunc ea sit mihi amica, quae filia sit Chremetis. </seg>
                        <seg n="686">
                            <q>VT EGO NVNC NON TAM MEAPTE CAVSA LAETOR QVAM ILLIVS </q> hoc gaudii
                            quod nunc teneo non mea causa, sed potius ipsius puellae quam diligo. </seg>
                        <seg n="688">
                            <q>SED NVNC CLINIA AGE DA TE MIHI VICISSIM </q> quemadmodum nunc ego
                            uerba tua audiui, nunc et uicissim te mihi da, uti quod necessarium est
                            facias, ne resciscat pater amicam filii sui esse meretricem. </seg>
                        <seg n="690"> O <q>IVPPITER </q> [[(α) per
                            pro<supplied>s</supplied>phonesin]] omissis uocibus serui secum Clinia
                            gaudet: parum credit hoc sibi contigisse, quod efficitur in gaudio, cum
                            repentino aliquid procreatur. </seg>
                        <seg n="693">
                            <q>DEORVM VITAM APTI SVMVS </q> [[(α) per icon uel parabole, quae sunt
                            species homoeosis, se quasi deum esse asserit.]] ita et in Andria
                            'deorum uitam propterea esse sempiternam arbitror, quod uoluptates eorum
                            propriae sunt'. 'apti' autem significat adepti. - </seg>
                        <seg n="694">
                            <q>VIDENDVM EST INQVAM </q> persuadet seruus Cliniae, uti secum ducat
                            meretricem ad domum patris, ne, si remanserit in domo, facile senex
                            filii amicam possit agnoscere. - </seg>
                        <seg n="699">
                            <q>AT ENIM ISTOC NIHIL EST MAGIS MEIS NVPTIIS ADVERSVM </q> sed haec res
                            mihi uehementer uidetur esse contraria, si uxorem ducere uoluero; nam
                            quomodo rogabo patrem, ut mihi filiam det, si sciat me amicam habere
                            meretricem? </seg>
                        <seg n="701">
                            <q>QVIN NOLO MENTIARE </q> hoc eo consilio dicit seruus, uti non
                            mentiatur, sed continuo dicat illam amicam suam esse, quae est filia
                            eius, ut eam uxorem uellet esse, hanc amicam Clitiphonis. sic euim
                            postea persuasurus est domino seruus tale se repperisse consilium, uti a
                            Menedemo filius petat pecuniam, quo quasi dicat se uelle filiam
                            Chremetis uxorem ducere, uti ad nuptias habeat necessaria, et hoc credat
                            senex propterea adulescentulum petere, quo per fallaciam dari possit,
                            ita ut, cum utrumque dixerit adulescens, per fallaciam dicere
                            crederetur. </seg>
                        <seg n="705">
                            <q>ET SCILICET IAM ME HOC VOLES PATREM EXORARE VT CELET SENEM N OSTRVM
                            </q> nesciens adulescens hoc consilium, quare hoc seruus dicat, adiecit
                            'et fortasse hoc uelis, ut celet patrem Clitiphonis senex noster, quod
                            ipsius amica sit meretrix'. </seg>
                        <seg n="709">
                            <q>HVIC EQVIDEM CONSILIO PALMAM DO </q> in hoc consilio maximam
                            uictoriam et gloriam mihi concedo, ut uerum dicendo ambos fallam,
                            secundum hoc quod supra diximus, ut non credat senex noster amicam filii
                            sui esse meretricem, etiamsi esse audierit. [[(α) quod fit per figuram
                            diasyrmos, quae est eleuatio, quando auditorem uera dicendo in errorem
                            inducit.]] </seg>
                        <seg n="713">
                            <q>AT ENIM SPEM ISTOC PACTO RVRSVS NVPTIARVM OMNEM MIHI ERIPIS </q> si
                            enim crediderit senex amicam filii sui esse meretricem, incipiet filiam
                            suam mihi dare nolle. </seg>
                        <seg n="716">
                            <q>QVID MALVM ME AETATEM CENSES VELLE ADSIMVLARIER </q> quid tu semper
                            me credis hoc uelle simulare? 'malum' autem interiectum nihil
                            significat, sed exclamationis continet locum, quomodo Cicero pro
                            Scauro'quae, malum, est ista ratio?' </seg>
                        <seg n="719">
                            <q>QVI AIVNT QVID SI NVNC CAELVM RVAT </q> stultus metus est dis
                            caelestibus metuere. ita ergo stulte id in metu et tu ponis, quod fieri
                            omnino non potest [[(α) ut sit argomentum ab impossibili]]. -</seg>
                        <seg n="720">
                            <q>QVASI EA POTESTAS NON SIT TVA </q> pulchre persuadet, ut faciat hoc
                            quod monetur, cum dicat in potestate eius futurum, quo uelit tempore ut
                            se exoluat.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="723">
                            <q>SATIS POL PROTERVE </q> satis aspere. - </seg>
                        <seg n="726">
                            <q>AVT CVM VENTVRAM DIXERO ET CONSTITVERO </q> immo potius, cum dixero
                            me esse uenturam et constituero, tum magis, cum pronuntiauerit Clitipho
                            et spe pendebit, decipiam et non ueniam, tum mihi Syrus poenas reddet
                            tergo suo. [[(α) </seg>
                        <seg n="728">
                            <q>TERGO SVO </q> id est dorso, siquidem tergum tergi dorsum, tergus
                            uero tergoris corium dicitur.]] </seg>
                        <seg n="729">
                            <q>SATIS SCITE PROMITTIT TIBI</q> ualde eleganter promissa tibi dabit,
                            quod utique per ironiam intelligitur. </seg>
                        <seg n="730">
                            <q>DORMIVNT EGO POLISTOS COMMOVEBO </q> uult excitare eos, qui sibi
                            pecuniam promiserunt nec dederunt, uti fingat se euocatam esse a nescio
                            quo et uelle discedere. itaque consentiente ancilla fingit mendacium,
                            quod nescio quam uillam demonstrauerit cuiusdam amatoris. </seg>
                        <seg n="733">
                            <q>CVRRICVULO PERCVRRE [[(α) '</q> curriculo' dixit a curru. uel a
                            cursu.]] festina et propera. </seg>
                        <seg n="735">
                            <q>VERBA ME HIS DATVRAM ESSE </q> hoc est: me dicturum aliquid, unde
                            decipiam. </seg>
                        <seg n="737">
                            <q>QVIN EST PARATVM ARGENTVM </q> intellexit seruus callidus, quod
                            idcirco Bacchis se  ire diceret, quod argentum quaereret - et hac
                            ratione pollicetur <q>QVIN EGO HIC MANEO, </q> quo et argentum dari
                            possit et nihilominus illud fieri, quod dispositum est - : itaque et de
                            tempore adiecit</seg>
                        <seg n="738">
                            <q>ATQVI IAM DABITVR. </q>
                        </seg>
                        <seg n="739">
                            <q>ET TVA POMPA </q> [[(α) id est nobilis comitatus.]] <q>EO TRADVCENDA
                                EST </q> hoc est ancillae decem et ceteri comites, qui uenerunt. </seg>
                        <seg n="740">
                            <q>EGONE ARGENTVM CVDO QVOD TIBI DEM </q> quaeris, quod te ad Cliniam
                            transire nolo? argentum produco, quod tibi dem. [[(α) cudo enim est et
                            compono uel tundo, unde incus, ubi tunditur ferrum.]] </seg>
                        <seg n="741">
                            <q>DIGNAM ME PVTAS QVAM INLVDAS </q> per accusatiuum casum hic dictum
                            est. etVirgilius 'certantque illudere capto' per datiuum; item ipse 'i,
                            uerbis uirtutem illude superbis'. </seg>
                        <seg n="746">
                            <q>SPERABIT SVMPTVM SIBI SENEX LEVATVM ESSE HARVNC ABITV </q> cum
                            discesserit tanta haec ancillarum multitudo, dominus credet discessione
                            tantarum mulierum sibi sumptum [[(α) id est expensam.]] esseeleuatum,
                            sed nesciet ex ea re damnum ad se esse uenturum, dumhac re maxime ab eo
                            extorquebitur argentum. </seg>
                        <seg n="748">
                            <q>TV NESCIS ID QVOD SCIS </q> ne indicaueris, inquit, quod scis, et id
                            age, ut nescisse uidearis. [[(α) et ille per hyperbolen <q>MVTVM ME
                                DICES.]]</q>
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p><seg n="749">
                            <q>ITA ME DI BENE AMABVNT VT NVNC MENEDEMI VICEM MISERET ME </q>
                            discententibus ancillis senex ingemiscit, quod tanta ad Menedemum
                            multitudo uentura sit, quam et ipse cum una die sustinuerit, magno se
                            dixit affectum damno. - </seg>
                        <seg n="751">
                            <q>ILLAM MVLIEREM ALERE CVM ILLA FAMILIA </q> nam et domina [[(α)
                            'pytissando' id est leuiter gustando et spuendo.]] multum uini absumit
                            et multitudo ancillarum [[(α) siquidem per figuram characterismon, id
                            est futurae rei descriptionem, argumentatur quid sit consequens,
                            uidelicet filii discessio. et per ethopoeiam, quae fit quando loquentem
                            introducimus quamlibet personam, ait Clitipho<supplied>nis</supplied>
                            pater hoc lene.]] non parum uidetur consumpsisse. </seg>
                        <seg n="753">
                            <q>ITA MAGNO DESIDERIO FVIT EI FILIVS </q> tantum desiderium filii
                            absentis pater habuit,  ut primis diebus tanta a meretrice damna non
                            sentiat. sed cum cotidie uiderit tantos sumptus fieri neque ullum fieri
                            modum, 'optabit rursum ut ab se abeat filius'. <unclear/> et quoniam
                            animum senis nouit bene dixit 'effìciat, consumat, perdat, dummodo illum
                            habeam mecum' ita cum animus excludere cupiens et metuens absentiam
                            filii <supplied>in</supplied> incerto positus <supplied>sit</supplied>,
                            solum optabit, ut abeat filius. </seg>
                        <seg n="759">
                            <q>VIDEREEGISSE IAM NESCIO QVID CVM SENE </q> de illo, quod tecum
                            locutus sum, uidere aliquid egisse cum sene. [[(α) uam supra ait 'huic
                            nostro tradita est prouincia' id est prouidentia.]] </seg>
                        <seg n="760">   <q>DICTVM AC FACTVM REDDIDI </q> hoc est: cum dixisset,
                            factum continuo reddidi. </seg>
                        <seg n="761">
                            <q>QVIN TIBI CAPVT DEMVLCEAM </q> quod solet fieri his, qui placent, ut
                            manu per caput traducta quasi quaedam uideatur esse laudatio. </seg>
                        <seg n="765">
                            <q>GLORIARE EVENISSE ET SENTENTIA </q> hoc tibi pro uoluntate contigisse
                            gloriaris? </seg>
                        <seg n="767">
                            <q>TVI CLITIPHONIS ESSE AMICAM HANC BACCHIDEM MENEDEMO DIXIT CLINIA </q>
                            hic est illud consilium, quod supra significatum est, ut ueritas dicta
                            nihilominus implicare possit errorem, quippe, cum dixerit Clinia patri
                            Clitiphonis amicam esse et hoc indicet seruus, nihilominus dominus filii
                            sui amicam meretricem esse non credat. - </seg>
                        <seg n="775">
                            <q>ET QVIDEM IVBEBIT POSCI </q> et uolet, ut filiam tuam pater suus
                            postulet. quam rem cum non intellexisset, cur simulata uideretur,
                            respondit ille, uti argentum filio dari possit ad nuptias necessarium. </seg>
                        <seg n="779">
                            <q>AT EGO ILLI NEQVE DO NEQVE DESPONDEO </q> at illi ego filiam non dabo
                            neque despondebo. et spondere est promittere, unde et sponsa dicitur.
                            [[(α) nam et sponsio et dos a patre puellae dabatur.]] - </seg>
                        <seg n="782">
                            <q>NON MEA EST SIMVLATIO </q> boni et sapientis uiri hic sensus est, ut
                            numquam audeat quod numquam sit facturus polliceri. </seg>
                        <seg n="783">
                            <q>ITA TV ISTAEC TVA  MISCETO ME NE ADMISCEAS </q> ita igitur haec
                            efficito, uti sine mea persona ista compleas. </seg>
                        <seg n="784">
                            <q>EGON CVI DATVRVS NON SIM VT EI DESPONDEAM </q>
                            <supplied><gap/></supplied>. - </seg>
                        <seg n="788">
                            <q>AEQVI BONIQVE  FACIO </q>
                            <supplied>facio</supplied> hoc, quod tu mihi ut facerem imperas,
                            etpropterea aequum et bonum facio. </seg>
                        <seg n="790">
                            <q>SED ILLVD QVOD TIBI DIXI DE ARGENTO QVOD ISTA DEBET BACCHIDI ID NVNC
                                REDDENDVM EST ILLI </q> quod supra nos diximus, ut euentus impleret
                            consilium, hic nunc conficit, siquidem, postea<supplied>quam</supplied>
                            cognita puella est, iam nunc debitor Chremes factus est, cum constet eam
                            arrabonis nomine apud meretricem collocatam. </seg>
                        <seg n="793">
                            <q>NVM MIBI DATVM EST NVM IVSSI </q> ne dominus hac responsione uti
                            posset, ut non redderet argentum seruus callidus occurrit 'non potes
                            dicere istud non te accepisse neque iussisse neque te inuito filiam
                            oppignerare potuisse'. </seg>
                        <seg n="796">
                            <q>SVMMVM IVS SAEPE SVMMA EST MALITIA  </q> id enim, quod datum est,
                            utique reddendum est. sed iure cautum est, ut filia quicquid acceperit
                            uel filiae nomine datum fuerit, quae in familia est, non recte datum
                            uideatur. itaque aequitas est, ut debitum solui debeat [[(α) sed ille
                            renititur a causa, quod non debeat, et fit controuersia ex negotio. -
                                <q>SVMMVMIVS </q> uulgo dicitur 'qui plus potest, peius facit'.]],
                            ius est, ut sic datum reddatur: ita summum ius summa malitia est. </seg>
                        <seg n="798">
                            <q>OMNES TE IN LAVTA ET BENE ACTA PARTE PVTANT </q> hoc a persona:
                            etenim est iussus potius reddere quam negare. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="6">
                    <p><seg n="805">
                            <q>NVLLA EST TAM FACILIS RES QVIN DIFFICILIS SIET QVAM INVITVS FACIAS
                            </q> nunc adulescens Clitipho redit grauiter ferens, quod ab amica sit
                            exclusus: 'omnis res difficilis fit quam facias inuitus: etiam si
                            facilis sit, ex animo facientis habet maximam difficultatem. huc
                            accedit, quod mihi praeter illum laborem, quem habui, uehementer timori
                            est, ne iterum excludat, ne accedam ad Bacchidem'. </seg>
                        <seg n="814">
                            <q>PROTERVITAS </q> asperitas [[(α) uel superbia.]] et impudentia.
                            -</seg>
                        <seg n="816">
                            <q>NE ME ISTVC ET TE PRIVS AVDIVSSE GAVDEO </q>
                            <supplied>gaudeo</supplied>, quod istuc ex te prius audiui, unde me
                            laesisti, antequam tibi argentum dedi, quod daturus fui. </seg>
                        <seg n="818">
                            <q>QVID IGITVR DICAM VIS TIBI </q> quid enim possum tibi dicere, cum
                            mihi amicam adduxeris, quam non liceat tangere? bene cito longe factus
                            est adulescens ab iniuria, posteaquam comperit argentum iam paratum. - </seg>
                        <seg n="825">
                            <q>DEAMO </q> ualde amo. [[(α) compositum sicut redamo.]] </seg>
                        <seg n="827">
                            <q>QVA CAVSA ID FIAT OBSECVNDATO IN LOCO </q> qua causa fiat, noli
                            quaerere: tantum obtempera et obsequere. </seg>
                        <seg n="826">
                            <q>CAVE QVICQVM ADMIRATVS SIES </q> [[(α) id est: uide ne prae nimio
                            gaudio admireris id tibi patrem praecipere, sed quasi nescius
                            suspicionem eius a te dolo amoue.]] ne admiratione quasi nescius
                                <supplied>sis</supplied> de suspicione patris falsum esse quod
                            diximus. – </seg>
                        <seg n="828">
                            <q>LOQVITOR PAVCVLA </q> ne ex sermonibus tuis nascatur ulla suspicio.
                            [[(α) nam secundum modum rei, de qua loquimur, interdum
                            diminuimus.]]</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="(7)">
                    <p><seg n="830">
                            <q>DIXI PLERAQUE OMNIA </q> sicuti supra diximus in Andria 'omnia'
                            abundare et 'pleraque' significationem suam propriam continere. </seg>
                        <seg n="832">
                            <q>SEQVERE ME HAC OCIVS </q> posteaquam argentum traditum est, continuo
                            hunc adulescentem uocat seruus, ne aliquid aut ex admirationeaut
                            locutione suspicionis pater possit accipere. </seg>
                        <seg n="834">
                            <q>NAM NIHIL EST ILLIC QVOD MOREMVR DIVTIVS </q> pulchre adiectum, ut
                            omnino suspicio tolleretur, non esse amicam Clitiphonis, siquidem non
                            diutius illic moraturus est. </seg>
                        <seg n="835">
                            <q>MINAS QVIDEM DECEM HABET A ME FILIA </q> ut consuetudo patris semper
                            est: de damnis cogitant, tametsi filiis dent. -  </seg>
                        <seg n="836">
                            <q>QVAS PRO HORTAMENTIS ESSE NVNC DVCO DATAS '</q> hortamentis' hoc est
                            nutrimentis: hortatores enim dicuntur equorum, qui nutriunt. denique
                            aliud est </seg>
                        <seg n="837">
                            <q>HASCE ORNAMENTIS CONSEQVENTVR </q> quae ornamentis dabuntur. </seg>
                        <seg n="838">
                            <q>PORRO HAEC TALENTA </q> [[(α) talentum genus est ponderis, quod habet
                            in se <q>LXII </q> aut CXX libras.]] <q>DOTIS ADPOSCENT DVO </q>
                            <supplied>duo</supplied> talenta dotis dabuntur. </seg>
                        <seg n="839">
                            <q>QVAM MVLTA IVSTA ET INIVSTA FIVNT </q> siquidem nunc relictis omnibus
                            rebus quaerendus mihi est aliquis, cui meo labore inuenta dare possim,
                            ut filiam meam ducat uxorem.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="8">
                    <p><seg n="842">
                            <q>MVLTO OMNIVM ME NVNC FORTVNATISSIMVM FACTVM PVTO ESSE GNATE CVM TE
                                INTELLEGO RESIPISSE </q> haec scaena actionem tenet, quippe
                            Menedemus gaudet plurimum, quodfilium uidet et integris moribus et
                            uxorem ducere eam uelle, quae honestissimi uiri filia sit. et quod dixit
                            'cum te  intellego resipisse', quasi hoc nesciat, quod eadem puella sit
                            quam amauerat, quae nunc filia sit Chremetis, aut dissimulat, quod quasi
                            a meretrice animum filius ad nuptias transtulerit, aut errat ex dolis
                            serui. credit Chremes interpellatum Menedemum a filio esse, sed non uere
                            ut uxorem duceret, sed ut nuptiarum gratia argentum a patre susciperet. </seg>
                        <seg n="845">
                            <q>SERVA QVOD IN TE EST FILIVM ET ME ET FAMILIAM </q> petens nuptias
                            filio suo posteritatem respicit totam. </seg>
                        <seg n="848">
                            <q>QVAESO QVID TV HOMINIS ES </q> redigere uult in memoriam Chremes
                            Menedemo. arguit igitur, quod ueluti stultus non intelligat, quod de
                            dolo nunc agatur. </seg>
                        <seg n="852">
                            <q>NEMPE HAEC QVAE APVD TE EST CLITIPHONIS EST AMICA</q> ut facile
                            docere possit senem non uere ad nuptias peti filiam suam, sed uti
                            nuptiarum gratia adulescenti dari possit argentum, commemorat 'nempe
                            haec, quae apud te est, Clitiphonis amica est', uti ex his, quae apud
                            eam gesta sunt, sciat Menedemus esse fallaciam. quod refert illi ille
                            qui nescire crederetur Chremes </seg>
                        <seg n="856">
                            <q>ID EST PROFECTO ID AMICAE DABITVR, </q> uel confirmantis
                            pronuntiatione accipi potest uel quasi cum affirmatione interrogantis,
                            ut iuste conclusum sit [[(α) nam interrogatio interdum ad negatiomem,
                            interdum ad affìrmationem dirigitur.]] <q>SCILICET DATVRVM. </q>
                        </seg>
                        <seg n="858">
                            <q>QVIDVIS TAMEN IAM MALO QVAM HVNC AMITTERE </q> licet damnum
                            intelligat senex et deceptus de gaudio sit, tamen memor doloris pristini
                            et calamitatis omnia uult sustinere quam id quod passus estrursus pati. </seg>
                        <seg n="859">
                            <q>QVID NVNC RENVNTIEM ABS TE RESPONSVM CHREME </q> quid ergo uis
                            renuntiem filio abs te esse responsum, ne intelligat me hoc
                            intellexisse, quod non uere nuptias petit? - </seg>
                        <seg n="865">
                            <q>POSTREMO ETIAM SI VOLES DESPONSAM QVOQVE ESSE DICITO </q> petitionis
                            uxorum nomina haec sunt: nam primo conuenta esse dicitur, deinde pacta,
                            tertio desponsata, quarto uxor. ita, uicinum nomen iam petitionis
                            ostenderet circa nuptias, dixit 'postremo desponsam quoque esse dicito':
                            hoc enim uicinum ad uxorem. nam supra 'pacta' dicitur, ut est apud
                            Virgilium'et pactae coniugis ostro'. denique primo Menedemus cum
                            audisset Chremetem'dic conuenisse, egisse te de nuptiis', quoniam
                            conuentae nomen dixerat, quod longe nomen est positum, ita quaesiuit
                            'dicam. quid deinde ?', quasi hoc parum esset. quod cum audisset
                            Chremes, 'postremo' inquit 'si uoles, desponsam quoque esse dicito'. hac
                            responsione intelligimus sic iam propinquam esse appellationem ad
                            uxorem.</seg>
                        <seg n="869">
                            <q>ISTIVS OBSATVRABERE </q> facile eius fastidium habere poteris. </seg>
                        <seg n="873">
                            <q>NAM TE SCIENTE FACIAM QVICQVID EGERO </q> quodcumque egero, faciam te
                            sciente, hoc est non te ignaro.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="V">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="874">
                            <q>EGO ME NON TAM ASTVTVM </q> haec scaena coniecturalem statum continet
                            propterea, quoniam argumentis collectum est Clitiphonem amicam habere
                            meretricem. hoc  ut probari possit, argumenta dicentur, et probari habet
                            ipsi Chremeti. denique sic sumpsit exordium a persona sua et apersona
                            Chremetis: 'denique' inquit 'non tam dico perspicacem' hoc est acutum et
                            perspectatorem rerum. </seg>
                        <seg n="876">
                            <q>HOC MIHI PRAESTAT </q> in hoc me antecedit. [[(α) </seg>
                        <seg n="877"> 'Caudex' est truncus arboris: conuersa o in au fit pro codex
                            caudex, sicut pro cote cautis. 'stipes' similiter est truncus cuiuslibet
                            ligni, et declinatur stipes stipitis; stipes uero stipis est praebenda
                            militum. 'asinus' dicitur quasi sine mente, quia νοῦς mens. 'plumbeus' a
                            plumbo, id est grauis.]] sed hic παραπροσδοκία est': ut peius eum
                            tractet, in se dicit multa maledicta </seg>
                        <seg n="877b">
                            <q>CAVDEX STIPES ASINVS PLVMBEVS. </q> haec singula pronuntianda sunt
                            [[(α) per asteismon.]], uti stulti uis exprimi possit. </seg>
                        <seg n="878">
                            <q>IN ILLVM NIHIL POTEST </q> hoc est quod supra dixi contra opinionem
                            dictum, nam adiecit <q>EXSVPERAT STVLTITIA EIVS </q> [[(α) id est
                            prudentia per contrarium, ut sperare dixit pro timere per acyrologiam.]]
                                <q>HAEC OMNIA.</q>
                        </seg>
                        <seg n="882">
                            <q>SED INTERIM QVID ILLIC IAMDVDVM GNATVS CESSAT CVM SYRO </q> iam
                            sollicitum Chremes habet Syrum tarde reuerti, maxime cum ab ipsis
                            audierit 'cito reuertemur, nam nihil est quod illic moremur diutius'. </seg>
                        <seg n="887">
                            <q>VVLTVS QVOQVE HOMINVM FINGIT SCELVS </q> adhuc perseuerat Chremes, ut
                            credat a Syro ad Menedemum compositam esse fallaciam ita, ut et uultus
                            hominum fingat sceleratissimus. </seg>
                        <seg n="889">
                            <q>SI MAGIS NORIS PVTES </q> hic iam aperit ueritatem Menedemus: 'magis
                            qualis sit Syrus intelligas, si magis quae fecerit recognoscas'. </seg>
                        <seg n="890">
                            <q>MANE HOC PRIMVM SCIRE EXPETO </q> cum narrare uellet Menedemus, ut
                            crederet Syrum aduersus Chremetem potius insidias tetendisse, ipse
                            intercedit et quaerit, quidnam perdiderit. quod negatum a Menedemo est,
                            unde se mirari uehementer dicit, quod haec non fuerit suspicatus. </seg>
                        <seg n="898">
                            <q>SED ILLE TVVM QVOQVE SYRVS </q> hic iam aperte prorumpit in
                            narrationem: 'ille' inquit 'Syrus tuum filium mire finxit, ut amicam
                            eius tu Bacchidem suspicari non possis'. haec argumenta colligit a
                            factis </seg>
                        <seg n="900">
                            <q>MITTO IAM OSCVLARI ATQVE AMPLEXARI; </q> deinde a loco, quod in
                            ultimis aedibus retro conclaue positum sit, quo eis intro latus est
                            [[(α) id est intro missus est]] lectus - utique discessio haec longe a
                            conspectu multorum posita ideo sumpta conspicitur, ut magis facinus
                            celaretur -; deinde, quod ingressi sunt solus Clitipho et sola Bacchis,
                            [[(α) haec dicens a praecedentibus argumentatur quid consecutum sit,
                            scilicet cucubitus.]] <supplied>ut esset</supplied> utique duorum
                            coniunctio sine arbitro, quae nisi per uenerem esse
                                <supplied>non</supplied> potuisset;deinde quodabiere intro, operuere
                            ostium, quod Clinia praesens haec fieri uidebat: fieri enim non potest,
                            ut, si amica Cliniae esset, ipso praesente in interiorem partem cum
                            adulescente eadem meretrix pergeret. qua re probata Chremes uehementer
                            exclamat memor cenae datae, ut, si filii esset amica Bacchis, decem uix
                            dierum dicat esse unde familiam sustentet. </seg>
                        <seg n="910">
                            <q>QVID ISTVC TIMES QVOD ILLE OPERAM AMICO DAT SVO</q> quoniam inscitia
                            se rem probatam habere Menedemus illudit: 'quid emim, si ille amico
                            operam dat suo, ne uidear ego suspicari? adeo fortasse, ut facilius mihi
                            uerba dentur, haec facta sunt'. </seg>
                        <seg n="915">
                            <q>MERITO MIHI NVNC EGO SVSCENSEO </q> hic iam ad argumenta, quae a
                            Menedemo dicta sunt, colligit alia Chremes de praeterito, quae uiderit,
                            quod in sinum meretricis manum inserere depreheusus adulescens est. </seg>
                        <seg n="919">
                            <q>NON IAM </q> affectio illa est irascentis, de qua saepe diximus. ut
                            'quos ego'. </seg>
                        <seg n="920">
                            <supplied>
                                <q>NON TIBI EGO EXEMPLI SATIS SVM</q>
                            </supplied> non ego tibi exemplum [[(α) paradigma est ad deterrendum
                            dictum.]] esse debebam? - </seg>
                        <seg n="923">
                            <q>FORIS SAPERE TIBI NON POSSE </q>
                            <supplied>
                                <q>AVXILIARIER</q>
                            </supplied> succurrere. </seg>
                        <seg n="925">
                            <q>FAC TE PATREM ESSE VT SENTIAT </q> comoediarum uice uersa sunt omnia,
                            nam ille qui accipiebat ante consilium, nunc dare coepit: moribus enim
                            per comoediam expressis humana hominum uita declaratur. – </seg>
                        <seg n="929">
                            <q>QVAM HIC PER FLAGITIVM AD INOPIAM REDIGAT PATREM </q> immo discedat
                            potius, quam per flagitium ad paupertatem me redigat: nam si illi ego
                            sumptus subministrauero, ad rastros sum non dolore sed paupertate
                            rediturus. </seg>
                        <seg n="933">
                            <q>DIFFICILEM OSTENDIS TE ESSE </q> uide quanta incommoda pati habeas,
                            nisi prospicis: nam te aridum et difficilem demonstrabis et tamen ueniam
                            dabis et id erit ingratum. </seg>
                        <seg n="937">
                            <q>DOTIS DICAM TE DIXISSE FILIO </q> proprium iuris est uerbum, cum
                            dicitur dos, quod exprimit <supplied>dat</supplied>ur. -</seg>
                        <seg n="938">
                            <q>QVID OBTICVISTI </q> posteaquam dos petita est, Chremes diu
                            deliberauit consilium quaerens, non quo summam quaereret dotis. quod
                            intelligi datur ex sequentibus, cum promissa dote adiunxit 'si me uis
                            saluum, dicito me omnia bona dotis dixisse': aliter enim filium corrigi
                            posse non credit, nisi dotis nomine omnia bona filiae promisisse
                            uideretur, unde crederet filius exheredem se. denique 'hoc' inquit
                            'mirari te simulato, ut ad eius notitiam ueniat'. quam quidem rem cum
                                <supplied>non</supplied> intellexisset Menedemus, explanat se
                            idcirco promisisse, ut animum adulescentis luxuria et lasciuia
                            diffluentem inopia retunderet et ad integram frugem necessitate
                            reuocaret. </seg>
                        <seg n="949">
                            <q>DICTIS CONFVTABITVR </q> solis sermonibus male tractabitur. </seg>
                        <seg n="950">
                            <q>SYRVM VERO </q> cum utique maiora tormenta seruo comminatus sit
                            impositurum, tamen irascentis more quid esset facturus exprimere non
                            potuit. - <q>ADEO EXORNATVM </q> [[(α) id est comptum, per ironiam.]]
                                <q>DABO </q> supradiximus 'exornatum' et ad poenas posse aptari. </seg>
                        <seg n="951">
                            <q>ADEO DEPEXVM </q> hoc est compositum poenis et tormentis. </seg>
                        <seg n="953">
                            <q>AVDERET FACERE VIDVAE MVLIERI </q> facilis enim illusio est in eam,
                            quae et mulier est et uidua.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="954">   <q>ITANE TANDEM QVAESO EST MENEDEME VT IAM BREVI SPATIO PATER
                                OMNEM DE ME EIECERIT ANIMVM PATRIS </q> haec scaena ad
                            satisfaciendum plurimum ualet ac ueniam petit. </seg>
                        <seg n="956">
                            <q>NAM QVOD OB FACTVM </q> huius poenae quae tanta causa est? </seg>
                        <seg n="957">
                            <q>VVLGO FACIVNT </q> quod meretrices omnis adulescentia amat. [[(α) et
                            argomentatur, quia quod omnibus licet uni licet.]] </seg>
                        <seg n="961">
                            <q>QVICQVID EGO HVIVS FECI </q> hoc est: quicquid ego tale feci. </seg>
                        <seg n="962">
                            <q>ET SVAVIA IN PRAESENTIA </q> [[(α) id est ratione.]] <q>QVAE ESSENT
                                PRIMA HABERE </q> ut tantum praesentia cogitares neque de futuris
                            curam gereres. </seg>
                        <seg n="965">
                            <q>VBI CVI DECVIT PRIMO TIBI NON LICVIT DARE </q> hoc enim optimum
                            parentibus semper est filiis bona tradere. sed hoc cum mihi non
                            licuerit, proximum tibi qui erat <supplied>adii</supplied>, hoc est qui
                            sororem tuam ducebat uxorem. </seg>
                        <seg n="967">
                            <q>VBI TVAE STVLTITIAE SIT PRAESIDIVM </q> circa uictum atque uestitum
                            et tectum habeas, quo te recipias. </seg>
                        <seg n="973">
                            <q>QVAE ISTA EST PRAVITAS QVAEVE AMENTIA </q> seruus iram domini in
                            personam suam inclinare cupiens, ut adulescenti possit succurrere,
                            interponit haec uerba. - </seg>
                        <seg n="976">
                            <q>NEC PRECATOREM PARARIS </q> ne, inquit, ut assolent serui cum
                            delictis suis, uelis et tu habere precatorem, qui pro te roget: uobis
                            enim non irascor, cum multa feceritis. ita aequum est, et mihi ut uos
                            non irascamini. </seg>
                        <seg n="978">
                            <q>ABIIT ROGASSE VELLEM </q> post iracundiam apta sententia est: quo
                            facilius terreret, senex discessit. </seg>
                        <seg n="980">
                            <q>ADEON REM REDISSE VT PERICVLVM ETIAM FAMIS SIT MIHI </q> optimum
                            equidem sensum ex necessitate collectum in dolore adulescens collocauit,
                            quippe cum postremum omnium malorum fames sit. denique'obscenamque
                            famem, quae prima pericula, uito'. </seg>
                        <seg n="985">
                            <q>SIC EST NON ESSE HORVM TE ARBITROR </q> diu finxit se nescio quid
                            cogitare seruus, repperit tamen astute. consulit, uti dicat hunc
                            adulescentem filium non esse, et quaerit argumenta, quod, antequam
                            puella esset inuenta, hunc diligebant, posteaquam inuenta nunc est ea,
                            exheredatur. adicit et illud: cum matres semper pro filiis esse
                            consueuerint, nunc in iracundia patris non rogat mater. compellit igitur
                            adulescentem, uti parentes roget: aut enim precibus ad misericordiam
                            commoturus est ambos aut suos parentes facile cognoscet. sed hoc
                            inuentum esse ex posteriore oratione cognoscimus, cum dixit </seg>
                        <seg n="996">
                            <q>SATIS RECTE HOC MIHI IN MENTEM VENIT. - </q>
                        </seg>
                        <seg n="997">
                            <q>NAM CVM ADVLESCENS  IN MINIMA SPE SITVS ERIT TAM FACILLIME PATRIS
                                PACEM IN LEGES CONFICIET SVAS </q> cum enim in periculo maiore
                            positus fuerit filius, tam facile parentibus potest mouere pietatem uel
                            pacem ab iracundo patre suscipere. 'pacem' autem ueniam, ut Virgilius
                            'pacemque  per aras exquirunt' beniuolentiam, ueniam. </seg>
                        <seg n="999">
                            <q>AC SYRO NIHIL SIT GRATIAE </q> atque adeo certus sum, ex hoc consilio
                            quod in gratiam citoest reuersurus filius, ut fortasse etiam, cum
                            concesserit, uxorem ducere compellatur et nihil Syro dari possit. </seg>
                        <seg n="1002">
                            <q>SENI NOSTRO FIDEI NIHIL HABEO </q> non credam seni quasi ignoscenti
                            itaque precatorem Menedemum praeparabo. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="1003">
                            <q>PROFECTO NISI CAVES </q> coercet hic uxor maritum, quod
                            exheredationem filii uelit errore ex illo consilio. sexus iam continuo
                            quasi morum <supplied>con</supplied>uicium est, ut alibi'tu, inquam,
                            mulier, quae me omnino lapidem, non hominem putas'. aliud tamen est
                            amplius circa naturam <supplied>con</supplied>uicium 'mulier' quam
                            'femina', <supplied>nam 'femina'</supplied> sexus est, 'mulier' et
                            aetas. -</seg>
                        <seg n="1008">
                            <q>AT SI ROGEM IAM QVID EST QVOD PECCEM </q> quam stulta sis, perspice:
                            quid faciam uides, cur faciam nescis. at si te interrogem quamobrem
                            faciam, profecto nescias: unde stulte resistis. </seg>
                        <seg n="1010">
                            <q>IMMO SCIS POTIVS QVAM REDEAT AD INTEGRVM EADEM ORATIO </q> ad
                            narrationem rediit et causam consensit illam scire. </seg>
                        <seg n="1014">
                            <q>SVBDITVM SE SVSPICATVR </q> hic iam intelligendum uenisse
                            adulescentem et matri, hoc est mitiori de parentibus, suamsuspicionem
                            indicasse. - </seg>
                        <seg n="1018">
                            <q>QVOD FILIA EST INVENTA </q> exinde putas posse inueniri hunc esse
                            filium meum, quod et inuenta est filia, hoc est eodem pacto ut et hic
                            noster, quemadmodum et illa inuenta est, inueniri possit. </seg>
                        <seg n="1023">
                            <q>REM CVM  VIDEAS CENSEAS </q> cum uideas, ut ex uultu mores eius
                            agnoscas.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="1024">
                            <q>SI VMQVAM VLLVM FVIT TEMPVS MATER </q> ad commouendam pietatem
                            commemorat praeteritos affectus, quo sibi facilius possit ignosci, ut
                                '<supplied>si</supplied> bene quid de te merui fuit aut tibi
                            quicquam dulce  meum'. -</seg>
                        <seg n="1033">
                            <q>GERRO INERS </q> leuis. gerras pisces dicunt nullius uel saporis uel
                            momenti ad cibos. tractum hoc autem est a Syracusanis, qui omnia
                            machinamenta, quae a Marcello aduersus ciuitatem fìebant,
                                <supplied>ut</supplied> magno impetu eam deiceret, eadem gerras
                            appellabant. - <q>HELLVO </q> inuasor et qui plurimum consumat. </seg>
                        <seg n="1034">
                            <q>GANEO </q> tabernis operam dans et conuiuiis turpioribus. –</seg>
                        <seg n="1039">
                            <q>QVOD ABEST NON QVAERIS </q> bene circa uerba lusit: 'quod habes'
                            inquit 'quaeris' hoc est parentes, 'at uero quod non habes, illud non
                            quaeris' hoc est quemadmodum patri obsequaris. [[(α) </seg>
                        <seg n="1039b">
                            <q>QVAERIS QVOD HABES </q> scilicet parentes. et est compositum ex
                            contrariis, quae figura dicitur antitheton uel parison, id est aequatio
                            sententiae.]] </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p><seg n="1045">
                            <q>ENIMVERO CHREMES NIMIS GRAVITER CRVCIAT ADVLESCENTVLVM NIMISQVE
                                INHVMANE </q> procedit et Menedemus, ut omnis persona in postrema
                            parte praesens sit. uenia datur filio, ut cunctus error possit absolui.
                            adhuc tamen perseuerans Chremes conuenit Menedemum, ut filiam ducat et
                            eius dotis quod dictum est confirmet: uult enim diu rogari, ut longis
                            precibus exoratus facile filium confirmet. - </seg>
                        <seg n="1056">
                            <q>AD ME RECIPIO </q> ego facio, ut hic promittat. -</seg>
                        <seg n="1058">
                            <q>HAEC DVM INCIPIAS GRAVIA SVNT </q> in exordio habent haec semper
                            difficultatem: ubi aggressus fueris, facilia fiunt. </seg>
                        <seg n="1060">
                            <q>EGO TIBI ILLAM DABO LEPIDAM </q> hic et illudit, ut ioco tristitia
                            tanta soluatur, cum promittit filiam nescio cuius admodum foedam. </seg>
                        <seg n="1062">
                            <q>CAESIAM </q> oculis intortis. [[(α) uel caesuras id est rugas
                            habentem, aut lenticulosam.]] - <q>SPARSO ORE </q> aut dissoluto aut
                            'ore' dirit uultu, et significat 'sparso' asperso, quasi: maculis
                            quibusdam infecto uultu. [[(α) </seg>
                        <seg n="1063">
                            <q>VT ELEGANS EST </q> id est prudens in discretione puellarum, quia </seg>
                        <seg n="1065"> IBI id est in hac electione est totus. quod uero subiunxit
                                <q>ARCHONIDIS FILIAM, </q> aut Bacchidem dicit aut aliam quamlibet,
                            ad quam adulescens contumeliis patris appulerat animum.]] </seg>
                        <seg n="1066">
                            <q>SYRO VT IGNOSCAS VOLO QVAE MEA CAVSA FECIT </q> petit ueniam etiam
                            Syro, sed non omnium facto, ne infinitum esset quod petere uideretur,
                            sed ut ea ignoscat 'quae mea causa fecit'.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
