<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Rufinus, <hi rend="italic">Commentaria in metra Terentiana</hi></title>
    <author/>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>Piero Colombo - Step srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo </resp>
     <name>Marinone, GL-CD adeguato su ed. D'Alessandro</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Alice Borgna </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>DLT000433</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Rufini Antiochensis Commentaria in metra terentiana et de compositione et
      de numeris oratorum</hi>, edizione critica a cura di P. D'Alessandro, Hildesheim - Zürich -
     New York 2004 (Collectanea Grammatica Latina 3), 7-20.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>Commentarium Rufini V.D. Grammatici Antiochensis in metra terentiana</head>
   <div type="section">
    <p>
     <milestone unit="page" n="p. 554 vol. VI Keil"/>
     <milestone unit="row" n="riga 4 vol. VI Keil"/> Euanthius in commentario Terentii de fabula hoc
     est de comoedia sic dicit: «concinna argumento, consuetudini congrua, utilis sententiis, grata
     salibus, apta metro». <lb/> Et postea sic: «ueteres etsi ipsi quoque in metris neglegentius,
     iambici uersus dumtaxat in secundo et quarto loco, tamen a Terentio uincuntur resolutione huius
     metri, quantum potest, comminuti ad imaginem prosae orationis». </p>
    <milestone unit="page" n="p. 555 vol. VI Keil"/>
    <p> Asper in commentario Terentii sic: « <supplied><gap/></supplied> hosce uersus agere
     coepisset: <lb/><quote type="poetry">‛itane patris ais aduentum ueritum hinc abiisse. -
      Admodum’</quote>; et deinceps qui secuntur quadrati». </p>
    <p> Diomedes sic: «septenarium uersum Varro fieri dicit hoc modo, cum ad iambicum trisyllabus
     pes additur, et fit tale: <lb/> ‛quid inmerentibus noces, quid inuides amicis?’. <lb/>
     Similiter in Terentio uersus est:<lb/>
     <quote type="poetry">‛nam si remittent quippiam Philumenae dolores’</quote>; <lb/> et in Plauto
     saepius tales reperiuntur». </p>
    <p> Varro de lingua Latina ad Marcellum sic: «quare in huiusce modi locis poni oportet notam /
     transuersam inter syllabas frequentius ad extremum uersum senarium et similes, si pro longa
     breuem habebunt extremam, ut in hoc:<lb/>
     <quote type="poetry">‛amicus summus meus et popularis Geta’»</quote>. </p>
    <p> Charisius sic: «septenarium uersum fieri dicit Varro hoc modo, cum ad iambicum trisyllabus
     pes additur, et fit tale: <lb/> ‘quid inmerentibus noces, quid inuides amicis?’; <lb/> similis
     in Terentio uersus est: <lb/>
     <quote type="poetry">‘nam si remittent quippiam Philumenae dolores’</quote>; <lb/> et in Plauto
     saepius tales reperiuntur». </p>
    <p> Bass<del>i</del>us ad Neronem de iambico sic dicit: «Iambicus autem, cum pedes etiam
     dactylici generis adsumat, desinit iambicus uideri, nisi percussione ita moderaueris, ut, cum
     pedem supplodes, iamb<del>ic</del>um ferias; ideoque illa loca percussionis non recipiunt alium
     quam iambum et ei parem tribrachyn, aut alterius exhibuerint metri speciem. Quod dico exemplo
     faciam illustrius: est in Eunucho Terentii statim in prima pagina hic uersus trimetrus:
      <milestone unit="page" n="p. 556 vol. VI Keil"/><lb/><quote type="poetry">‘exclusit, reuocat,
      redeam? non, si me obsecret’</quote>.</p>
    <p> Hunc incipe ferire: uideberis heroum habere inter manus; ad summam paucis syllabis in
     postremo mutatis totus erit herous: <lb/> ‘exclusit, reuocat, redeam? Non, si mea fiat’. </p>
    <p> Ponam dubium secundo loco pedem, quo propius accedam: <lb/> ‘heros Atrides caelitum testor
     fidem’». </p>
    <p> Varro VII <quote type="prose">«clausulas quoque primum appellatas dicunt quod clauderent
      sententiam, ut apud Accium: <lb/>
      <quote type="poetry">‘an haec iam obliti sunt Phryges?’</quote>; <lb/> nonnumquam ab his
      initium fit, ut apud Caecilium:<lb/>
      <quote type="poetry">‘dei boni, quid hoc?’</quote>; <lb/> apud Terentium: <quote type="poetry"
       >‘discrucior animi’</quote>»</quote>. </p>
    <p> Idem Varro in eodem septimo de lingua Latina ad Marcellum sic dicit: «at in extremum
     senarium totidem semipedibus adiectis fiet comicus quadratus, ut hic: <quote type="poetry"
      >‘heri aliquot adulescentuli coimus in Piraeo</quote>’». </p>
    <p> Trimetros uersus iambicos Terentii et Plauti et ceterorum comicorum et tragicorum M. Tullius
     senarios dicit et nominat, Quintilianus et trimetros et senarios nominauit, et Flauius Caper in
     artibus suis trimetros uersus iambicos Terentii senarios appellauit. </p>
    <p> De metris Terentii et Plauti et ceterorum comicorum et tragicorum Victorinus sic dicit:
     «quantum autem ad metrum comicum spectat, ut paululum euagemur, scio plurimos adfirmare
     Terentianas uel maxime <milestone unit="page" n="p. 557 vol. VI Keil"/> fabulas metrum ac
     disciplinam Graecarum comoediarum non custodisse, id est quas Menander Philemon, Diphilus et
     ceteri ediderunt. Nostri enim in modulandis rhythmis seu metris ueteris comoediae scriptores
     sequi maluerunt, id est Eupolin Cratinum Aristophanem: prologos itaque et primarum scaenarum
     actus trimetris comprehenderunt, deinde longissimos, id est tetrametros, subdiderunt, qui
     appellantur quadrati; postea in sequentibus uariauerunt: modo enim trimetros, modo addito
     quadrante uel semisse posuerunt, id est semipede adiecto uel integro pede iambo uel sesquipede:
     haec per medios actus uarie; rursus in exitu fabularum quadratos, quales diximus in secunda
     scaena, locauerunt. Sed iidem quadrati legitimi, cum sedecim syllabis iuxta ius proprium
     constare debeant, plerumque inueniuntur uiginti aut amplius syllabarum: hinc existimantur
     metrum non tenuisse nec sua lege composuisse. Quod uero ad clausulas id est minuscula cola,
     pertinet, quot genera uersuum sunt, totidem membra pro clausulis poni possunt et solent in
     canticis magis quam deuerbiis, quae ex trimetro magis subsistunt, collocari, et praecipue apud
     Plautum et Naeuium et Afranium. Nam hi maxime ex omnibus membris uersuum colis ab his separatis
     licenter usi reperiuntur in clausulis». </p>
    <p> Idem Victorinus in alio loco de iambico sic dicit: «improbatur autem apud tragicos uersus ex
     omnibus iambis compositus: nam quo sit amplior et par tragicae dignitati, interponunt
     frequentius locis dumtaxat imparibus pedum dactylicorum moras et spondeum. Similiter apud
     comicos laxius spatium datum est: nam et illi loca, quae propria iambo debentur, spondeis
     occupant dactyloque et anapaesto locis adaeque disparibus. Ita dum cotidianum sermonem imitari
     nituntur, metra uitiant studio, non imperitia, quod frequentius apud nostros quam Graecos
     inuenies. Genera autem iambici metri sunt duo: nam ex his alia integra, alia clauda, quae
     scazonta seu choliamba uocant, inducuntur, quorum differentiam paenultima uersus syllaba
     demonstrabit. Nam si breuis contigerit, erit rectum et integrum iambicum ita: <milestone
      unit="page" n="p. 558 vol. VI Keil"/>
     <lb/> ‘uigoris adde concitum celerem pedem’;</p>
    <p> sin uero longa, delumbe et claudum, ut est: <lb/> ‘nouitate ductus, non ut inscius legis’. </p>
    <p> ‘le’ longa, quae paenultima reperitur, metrum corrumpit. Huius repertor Hipponax: nam pro
     iambo inductus trochaeus contra legem trimetri iambici metrum innouauit, quod adaeque et ex
     spondeo contigit». </p>
    <p> Versus Rufini grammatici de metris Terentii et Plauti et ceterorum. </p>
    <p> Agnoscit metrum seruatque Terentius artem: <lb/> nam prologos trimetro didicit componere
     uersu<lb/> scaenarumque actus primos pede claudit eodem, <lb/> ut sunt hi uersus prologi:
      <lb/><quote type="poetry">‘poeta cum primum animum ad scribendum appulit, <lb/> id sibi negoti
      credidit solum dari</quote>’:<lb/> primae scaenae similes:<lb/>
     <quote type="poetry">‘uos istaec intro auferte, abite. Sosia, <lb/> adesdum, paucis te uolo. -
      Dictum puta</quote>’. <lb/> Tetrametros sequitur, quem finxerat ille Boiscus, quales sunt isti
     uersus: <lb/>
     <quote type="poetry">‘mirabar, hoc si sic abiret et heri semper lenitas’</quote>. </p>
    <p> Qui sequitur dimetrus est, id est pedes simplices quattuor habet: <lb/><quote type="poetry"
      >‘uerebar quorsum euaderet’</quote>. </p>
    <p> Alii tetrametri similes hi: <lb/><quote type="poetry">‘enimuero, Daue, nihil loci est
      segnitiae neque socordiae’</quote>. </p>
    <p>
     <unclear> De iambo trochaicum archilochium unde fieri dicunt metrum.</unclear>
    </p>
    <milestone unit="page" n="p. 559 vol. VI Keil"/>
    <p> creticon Archilochus supra caput addit iambi, <lb/> quales sunt isti: <lb/>
     <quote type="poetry">‘di boni, boni quid porto? sed ubi inueniam Pamphilum?’<lb/> ‘laetus est
      nescio quid, nihil est, nondum haec resciuit mala’</quote>. <lb/>De iambo hipponacteo.
     <lb/></p>
    <p> Ultimus amphibrachys uelocem claudit iambum, <lb/> aut bacchius erit finis discrimine nullo:
     <lb/> utitur Hipponax hoc metro maximus auctor; <lb/> quales sunt isti uersus: <lb/><quote
      type="poetry">‘ne forte inprudens faciam quod nolit sciens cauebo’</quote>. <lb/>
     <quote type="poetry">‘Nam si remittent quippiam Philumenae dolores’</quote>. </p>
    <p> Legitimum interdum sub scaenis ponit iambum, </p>
    <p> qualis est iste: <lb/>
     <quote type="poetry">‘obsequium amicos, ueritas odium parit’</quote>. </p>
    <p> Vtitur his Plautus metris et mille poetae. </p>
    <p> De pedibus quibus haec consistunt metra. </p>
    <p> Dactylus aut spondeus inest uel cursor iambus, <lb/> aut anapaestus erit, positi discrimine
     nullo <lb/> partibus in quinis. Nam post celer extat iambus, <lb/> pyrrichiusue citus finem
     concludere possit; <lb/> ut sunt hi tales: <lb/>
     <quote type="poetry">‘exclusit, reuocat, redeam? non, si me obsecret’</quote>.<lb/>
     <quote type="poetry">‘quod plerique omnes faciunt adulescentuli’</quote>. </p>
    <p> De nomine talium uersuum siue metrorum. </p>
    <p> Graecus apemphaenonta solet memorare poeta, <lb/> inmanifesta uocant haec carmina uoce
     Latina. <lb/> Hunc trimetron ueteres Graii cognomine dicunt, <lb/> quod pedibus iunctis hunc
     scandere saepe solebant. </p>
    <p> De choliambo. </p>
    <p> Ponitur aut scazon, spondeum finis habebit, <lb/> quales sunt isti: <milestone unit="page"
      n="p. 560 vol. VI Keil"/><lb/><quote type="poetry">‘nec fonte labra prolui caballino, <lb/>
      nec in bicipiti somniasse Parnasso’</quote>. </p>
    <p>De metris comicis. <lb/> Tetrametros trimetrosque capit comoedia uersus. <lb/> Tetrametrum
     primus fertur posuisse Boiscus. <lb/> Creticon Archilochus trimetro superaddidit ingens. <lb/>
     Amphibrachyn trimetro Hipponax supponit iambo.<lb/> Fulserat hac Plautus pulcherque Terentius
     arte. </p>
    <p> Terentianus de iambis fabularum sic dicit: <lb/> «culpatur autem uersus in tragoediis <lb/>
     et rarus intrat ex iambis omnibus, <lb/> ut ille, contra qui secundo et talibus <lb/> spondeon
     aut quem comparem receperit. <lb/> Sed qui pedestres fabulas socco premunt, <lb/> ut quae
     locuntur sumpta de uita putes, <lb/> uitiant iambum tractibus spondiacis <lb/> et in secundo et
     ceteris aeque locis, <lb/> fidemque fictis dum procurant fabulis, <lb/> in metra peccant arte,
     non inscitia, <lb/> ne sint sonora uerba consuetudinis, <lb/> paulumque rursus a solutis
     differant. <lb/> Magis ista nostri: nam fere Graecis tenax <lb/> cura est iambi uel nouellis
     comicis <lb/> uel qui in uetusta praecluent comoedia. <lb/> Aristophanis ingens
     <del>e</del>micat sollertia, <lb/> qui saepe metris multiformibus nouus <lb/> Archilochon arte
     est aemulatus musica». </p>
    <p> Sisenna in commentario Poenuli Plautinae fabulae sic: <quote type="prose">«Halonium
       <milestone unit="page" n="p. 561 vol. VI Keil"/> Poeni dicunt deum, et producenda
       <supplied>primam</supplied> syllabam metri gratia exigit iambus. <lb/> In Pseudulo sic:
      «‘Malai’: <foreign xml:lang="grc">διαίρεσις</foreign> metri causa»</quote>. <lb/> Scaurus in
     eadem fabula sic: <quote type="poetry">«<quote type="poetry">«‘nunc iam’</quote>: ‘iam’ diuisit
      in duas syllabas»</quote>. <lb/> Sisenna in Rudente sic: <quote type="prose">«‘fuit’: extendit
      primam syllabam metri gratia»</quote>. <lb/> Et postea sic: <quote type="prose">«habiliore
      metro usus est, ut solet in mulierum oratione»</quote>.<lb/> Postea sic: <quote type="prose"
      >«‘latronem’: producit metri causa»</quote>. <lb/> In Amphitrione sic: <quote type="prose"
      >«his quattuor generibus quintum accedit de genere uersuum qui non sunt unius modi»</quote>. </p>
    <p> In Captiuis sic: <quote type="poetry">«<quote type="poetry">hic ‘ornatu’</quote> ‘s‘
      litteram metri causa amisit»</quote>.<lb/> In Aulularia sic: <quote type="prose">«haec scaena
      anapaestico metro est, sed concisa sunt, ut non intellegas»</quote>. </p>
    <p> Iuba in libro quarto sic dicit: «iamborum itaque exempla, quae maxime frequentata sunt,
     subdidi: <lb/><quote type="poetry">«<foreign xml:lang="grc">πάτερ Λυκάμβα</foreign>,<foreign
       xml:lang="grc"> ποῖον ἐφράσω τόδε</foreign>; <lb/>
     </quote><quote type="poetry">«<foreign xml:lang="grc">Δαναὸς ὁ πεντἡκοντα θυγατέρων
       πατἡρ»</foreign></quote>. <lb/>
     <quote type="poetry"><foreign xml:lang="grc">Ξάνθῃ παλαιῇ γρη<supplied>ὶ</supplied> πολλῇσιν
       φίλῃ</foreign></quote>, <milestone unit="page" n="p. 562 vol. VI Keil"/>
     <lb/>
     <quote type="poetry"><foreign xml:lang="grc">οἶδἡ ὑπὸ γὰρ ἡμῶν παρετάθη καὶ
       Περικλέους.</foreign></quote>
     <quote type="poetry"><foreign xml:lang="grc">ἱμάτιον ἐφόρει μαλακὸν ἐρίων
      Σικελικῶν.</foreign></quote>, <quote type="poetry"><foreign xml:lang="grc">τὸ δὲ προσκεφάλαιόν
       φησιν ἅμα σοὶ βούλομαι</foreign></quote>. </p>
    <p> ‘Videre non uult Caelium Panaetius’. <lb/>‘Misera marino quae timid<supplied>ul</supplied>a
      <del>in</del> litore’. <lb/> ‘Vallis per imas amne labens caerulo’. <lb/> ‘Armiger in Ida pede
     uago litora petens’. <lb/>
     <supplied><gap/></supplied> ‘Caerula nec aliter superans liquida malaciae’. <foreign
      xml:lang="grc"> παρὰ σοφοῠ μάθε κλύων ὅσα τις ἂν καταμάθοι</foreign>. <lb/> ‘Rape faces, cape
     puer, sopor abit, cane melos‘». </p>
    <p> In alio loco sic: «iambicum metrum non ex solis iambis conscribitur, sed quinque suscipit
     pedes, id est iambum tribrachyn, anapaestum, dactylum et spondeum, hoc est iambum et spondeum
     et solutiones eorum, scilicet ex iambi solutione tribrachyn (nam si sequentem longam syllabam
     in duas breues diuidas, fiat de iambo tribrachys); spondei autem solutiones duas, dactylum et
     anapaestum: nam si prior syllaba spondei soluatur in duas breues, fiat anapaestus; si uero
     secunda, dactylus fiet. Vnde intellegi datur iambica metra de iambo et spondeo fieri et de
     eorum solutionibus». </p>
    <p> De choliambo sic: «Est autem proceritatis eiusdem uersus qui unius pedis differentia nomen
     amittit. Nam quod sexto loco, qui locus par est, <milestone unit="page" n="p. 563 vol. VI Keil"
     /> non iambus, sed spondeus uel trochaeus accipitur et a longa syllaba incipit, claudum carmen
     facit et choliambus nominatur, ut est: <lb/>
     <foreign xml:lang="grc">ὦ Κλαζομένιοι Βούπαλος κατέκτεινεν</foreign>. <lb/><foreign
      xml:lang="grc"> ἀκούσαθ' Ἱππώνακτος οὐ γὰρ ἀλλ‘ἥκω</foreign>. <lb/>
     <quote type="poetry">‘O quae tenerulae comparis tenes crinem, <lb/> sudes in ista Veia latent
      fossa’</quote>. </p>
    <p> Quod autem binis pedibus et non singulis scanditur, uetus institutum est, </p>
    <p> quippe Herodotus, antiquus historiae auctor, cum de heroo diceret uersu, quem singulis
     partiri pedibus moris est, ita dixit: <quote type="poetry">‘<foreign xml:lang="grc">καί σφιν ἡ
       Πυθίη ἀφικομ<supplied>έ</supplied>νοισιν χρῇ ἐν ἑξαμέτρῳ τόνῳ τάδε</foreign>˙ <lb/>
      <foreign xml:lang="grc">ἀλλ‘ ὅταν ἡμίονος βασιλεὺς Μήδοισι γένηται</foreign>, <lb/>
      <foreign xml:lang="grc"> καὶ τότε</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> Λυδὲ
       ποδαβρέ</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> πολυψήφιδα παρ' Ἕρμον</foreign>, <lb/>
      <foreign xml:lang="grc"> φεύγειν μηδὲ μένειν μηδ' αἰδεῒσθαι κακὸς εἶναι’</foreign></quote>. </p>
    <p> Vnde apparet heroum singulis pedibus scandi etiam apud ueteres solitum; iambicum autem
     binis: id enim ait cum de Archilocho Pario referret, qui Gygae fabulam optime complexus est,
     ita: <quote type="poetry">‘<foreign xml:lang="grc">Γύγης</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> τοῠ
       καὶ Ἀρχίλοχος ὁ Πάριος κατὰ τὸν αὐτὸν χρόνον γεγονὼς ἐπεμνἡσ<supplied>θη</supplied> ἐν ἰάμβῳ
       τριμέτρῳ</foreign>’</quote>. <lb/>Meminit autem uersus eius Herodotus, quem applicui: <lb/>
     <quote type="poetry"><foreign xml:lang="grc">ὤ μοι τὰ Γύγεω τοῠ πολυχρύσου
      μέλει</foreign></quote>. </p>
    <p> Et hactenus de acatalecto trimetro dictum». </p>
    <milestone unit="page" n="p. 564 vol. VI Keil"/>
    <p> De octametro boiscio idem sic dicit: «octametrum catalecticum, quod appellatur boiscion: <lb/>
     <foreign xml:lang="grc"> Βοίσκος ὁ ἀπὸ Κυζικοῠ</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> παντὸς
      γραφεὺς ποιήματος</foreign>, <lb/>
     <foreign xml:lang="grc"> τὸν ὀκτάπουν εὑρὼν στίχον</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> Φοίβῳ
      τίθησι δῶρον</foreign>. <lb/> Boiscus is de Cyzico, noui repertor carminis: <lb/> nam primus
      <unclear>octano pede</unclear> uersum deo dicauit». </p>
    <p> Firmianus ad Probum de metris comoediarum sic dicit: «nam quod de metris comoediarum
     requisisti, et ego scio plurimos existimare Terentianas uel maxime fabulas metrum non habere
     comoediae Graecae, id est Menandri Philemonos, Diphili et ceterorum, quae trimetris uersibus
     constat. Nostri enim ueteris comoediae scriptores in modulandis fabulis sequi maluerunt,
     Eupolin Cratinum Aristophanem: prologos igitur et primarum scaenarum actiones trimetris
     comprehenderunt; deinde longissimos, id est tetrametros, subdiderunt, qui appellantur quadrati;
     in consequentibus deinceps uariauerunt: modo enim trimetros, modo addito quadrante uel semisse
     posuerunt, id est uel semipede adiecto uel integro pede iambo uel sesquipede: haec per medios
     actus uarie; rursus in exitu fabularum quadratos, quales diximus in secunda scaena. Sed iidem
     quadrati, cum sedecim syllabis constare debeant, tamen plerumque fiunt uiginti aut amplius
     syllabarum: hinc putantur metro carere nec lege ulla contineri <del>feliciter</del>».
      <milestone unit="page" n="p. 565 vol. VI Keil"/> <lb/> Mensuram hoc est <foreign xml:lang="grc">
      μέτρον </foreign> esse in fabulis Terentii et Plauti et ceterorum comicorum et tragicorum
     dicunt hi: Cicero, Scaurus, Firmianus, Varro, Victorinus, Caesius Bassus, Terentianus,
     Caecilius Vindex, Cinna, Sisenna, Diomedes, Albinus, Quintilianus, Sosipater Charisius,
      Helen<add>i</add>us, Asper, Fl. Caper, Arruntius, Probus, Plinius, Euanthius,
      <unclear>sacerdos qui et domatus</unclear>, Iuba. </p>
    <p> Haec ego Rufinus collegi mente benigna <lb/> discipulisque dedi munera pulchra libens. </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
