<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Tribunus Marianus</title>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Raffaella Tabacco</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2016</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000595</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>M. Winterbottom - L. Håkanson, <hi rend="italic">Tribunus Marianus</hi>, in <hi rend="italic">Nel segno del testo. Edizioni, materiali e studi per Oronzo Pecere</hi>, a cura di L. Del Corso, F. De Vivo, A. Stramaglia, Firenze 2015, pp. 61-90.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="cap" n="1"><p> <milestone unit="par" n="1"/> Ne quaeso mihi succenseat, o piissimi iudices, sacratissima religionis publicae disciplina, tamquam aduersus castitatem ordinare castra temptauerim, tamquam pudicitiae claritatem intricatis sermonum inuolucris aliquatenus obscurare susceperim. Non ego religionem persequor, non accuso uirtutes, sed figmenta militis impurissimi, quantum licet, libet detegere; quantum possum, ipsius uolo denudare mendacia. <milestone unit="par" n="2"/> Vnde hoc ab affectibus uestris peto, hoc specialiter optinere desidero, ne turpissimo militi sua prosit iniquitas, ne ab huius uindicta flagitii criminis eum ficti protegat et excuset inuidia. Miles iratus et insolens, dum tribuniciam non est ueritus dignitatem, sempiternum incussit improperium paludatis. Sera querela, quae nullo suffragatur oppressis remedio; et tamen diligenter agendam esse libera uoce pronuntio, per quam uiuorum saluti consulitur, per quam securitati magistratuum prouidetur. <milestone unit="par" n="3"/> Lex a mortuis peremptum non reuocat, sed perimendi praecidit licentiam dum perimentibus poenam dictat. Hoc ad Gaium Marium loco praesentem sentio, iudices, actionem plurimum oportere conuerti, ut, dum habetur sermo de legibus, ad ipsum personaliter derigatur, apud quem legum est specialius delegata custodia. </p></div>
   <div type="cap" n="2"><p> <milestone unit="par" n="1"/> Nunc igitur, Gai Mari, dux inuictissimi nominis hactenus et uirtutis, quem ad ducatum huius exercitus Romanae grauitatis (sanctissimis auribus tuis honos sit habitus) et elegit et praefecit prudentia, nunc, inquam, totum tibi senatum cogita supplicantem, nunc reginam et caput mundi Romam quasi tuis genibus aduolutam considera, ne legis eius rigorem emollias, ne sustineas temerariis iniquorum ausibus infirmari quod ab antiquis ipsa temporibus sapienter et inuenit et statuit. <milestone unit="par" n="2"/> De lege semel est statuendum; quae postquam condita fuerit et prolata, de flagitiis et de causis est de cetero secundum illam uniuersaliter iudicandum. Eapropter si dimittis impium, si scelestum non percutis,si caput noxium non condemnas, legem dissipas quam senatus, quam Roma condidit uniuersa.</p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Et tamen ita callidissimus actor orationem suam ordinauit et texuit, ut et militis innocentiam praedicet et uirtutem, et obscenae tribunum impudicitiae criminetur et arguat, ut, dum tribuno scelus occultum, licet fictum et falsum, obiecerit, homicidii manifesti culpam plectibilem et per impacti reatus inuidiam aut excuset aut leniat. </p></div>
   <div type="cap" n="3"><p> <milestone unit="par" n="1"/> Patere, Gai Mari, patiatur et tua diuina uirtus et Romanae tecum militiae pia discretio, patiatur, inquam, necessaria communis causae proloquia, ne praeter audientiam anxium oratorem praestrangulet et conficti facinoris procax inuidia et caelibatus sancti pura dilectio. Quis enim aduersus castitatem audeat disputare? Quis pudicitiae titulis obuiare non timeat? <milestone unit="par" n="2"/> Ceterum quis in medio belli strepitu, quis in acie, quis ante signa, quis inter armatos armatum audeat appellare? Scrutare, o Mari, dux ubique terrarum famae laudabilis, et ne pigeat uniuersum exercitum inuestigare, si ualeat, quis ab olitanis umquam temporibus ad hos dies gladio cinctum prostare mandauerit. <milestone unit="par" n="3"/> Si recordatio sensum effugerit, si praecedentium ab origine mundi non occurrerint exempla saeculorum, fictum precor omnes crimen agnoscite, quod tribuno mendacissimus prolocutor obiecit. Quis enim inter tot milia bellatorum uel prostituentis obscenos uidit amplexus uel uocem audiit prostituti?</p>
    <p><milestone unit="par" n="4"/> Sed attende, precor, imperator sanctissime, attendat et Romanae militiae plenitudo, quantum dedecoris Marianus miles castris intulerit, quantum infuderit paludatis opprobrium. In tribuni morte militaris periit grauitas disciplinae, quem miles insanissimus se peremisse gloriatur, praedicat et exultat: <milestone unit="par" n="5"/> miles certe, quem uiriliter hactenus quid egisse non est qui uiderit, miles, inquam, ciuibus et praelatis magis metuendus quam hostibus; quem profecto si dimittis impunitum, simili ceteros exposuisti periculo. Ideo personalis iniquitas graui est animaduersione ferienda, ne generalis ueniat in exemplum. </p></div>
   <div type="cap" n="4"><p> <milestone unit="par" n="1"/> Si quis sumere uult exemplum de scelere, pertimescat poenam de lege.</p>
    <p>Luxuriosus milestribuniciae potestatis praesulem et magistrum et occidit innoxium et abominabilis impudicitiae criminatur occisum, quem senatus elegit, quem hic exercitus sibi uoluit et poposcit ordinari tribunum. Et cum mors soleat malorum esse nouissima, mortuum tamen maledicaci dente crudelissimus miles indesinenter rodit et lacerat. <milestone unit="par" n="2"/> Sed quomodo respondebit ille post mortem? Quibus uerbis obiecta refellet conuicia de sepulchro? Agat ergo Romana pietas et suscipiat causam eius, cuius ipse uices semper egit, dum uiueret. Non est idoneum, non est dignum, ut inter manus uestras eius causa casum aut detrimentum sustineat, cuius uitam inter uos miserabiliter occidisse misericorditer deploratis. <milestone unit="par" n="3"/> Et tamen magis haec actio communis omnium hominum esse debet. Non est mortuis profutura; uiuorum hac defensione securitati prospicitur et saluti.</p>
    <p>Sed ad grassatoris huius uerba specialius recensenda linguam de cetero conuertamus. <milestone unit="par" n="4"/> ‘In medio’inquit ‘Cimbrici belli strepitu uim inferre uoluit, ne quid aliud dicam, fortiori’. O uerba tam confusa quam dissona: miles armatus erat et fortior, et ei uim irrogare tribunus uoluit imbecillis? <milestone unit="par" n="5"/> ‘In medio’inquit ‘belli strepitu’, id est, in oculis ciuium, in communi, ante conspectum pugnantium. Sed quem non pudeat in his saltem operibus etiam deprehendi? Et si feminae miscearis, si contra naturam non coeas, quis in talibus non abhorreat inueniri? Quem uero multo uehementius non confundat uirorum illa turpis commixtio? </p></div>
   <div type="cap" n="5"><p> <milestone unit="par" n="1"/> In uos, o iudices, et magis in uniuersum exercitum haec refundi uidetur calumnia, qui uidentes iniquitatem nefariam et tunc a uindicta manum et nunc linguam a testimonio coercetis: quod procul dubio temerarium esse iudicatis et impium, uelut religionem publicae sanctitatis turpitudini tam obscenae consensum crediderimus praebuisse. <milestone unit="par" n="2"/> Ceterum ut de militis et actoris eius constet mendacio, uestrum sine nube manifestauit silentium. Ad probationem impacti facinoris in tribunum unius accusatio linguae non sufficit. Alioquin legis latio parum prodest, si solius agentis uoce quod obicitur, et probatur. Oportet ut obiectum crimen uel impetiti prodat confessio uel inuicta manifestent indicia, uel argumentorum deficientium uicem testimonia congruentium suppleant personarum. Sine his crimen impactum nihil proficit ad conuiciantis negotium, sed ad criminati spectat conuicium.</p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Eo tamen, imperator piissime, miles tuus et actu uixit et habitu, ut et inter arma prostitisse credi potuerit. Non amo femineam cutis curam in milite, non petulantiam oculorum, non furtiuos et obliquos intuitus, non crines arte compositos, non affectatam gestuum seu uerborum mollitiem, non denique remissiorem incessum, nihil omnino quod ad lenocinamentum spectare possit lasciuiae. <milestone unit="par" n="4"/> His enim implicitum quempiam et illectum, si quis masculorum erat concubitor, sine cunctatione subegisse potuerat. Miles tuus non erubuit inuitari muneribus, non refugit emolliri blanditiis, non despexit remissionibus subleuari, meretricis utique caritatem et ingenium aemulatus, quae libenter et adhaerere diuitibus et a pauperibus solet recedere. Quem profecto si pudicum nimis praedicauero siue satis, ipse me mentitum esse confiteor. </p></div>
   <div type="cap" n="6"><p> <milestone unit="par" n="1"/> ‘Transeo’inquit ‘oblatam munerum uocationem et blandius quam militaris disciplina postulet adulatum militi tribunum, imperatas asperrimas expeditiones, ut remitterentur’. His inductus miles illecebris et auaritiae suae nihilominus illaqueatus decipula, quamdiu spem emolumenti non perdidit, appellationis tamdiu uel patienter sustinuit uel non intellexit, sicut mentitur, iniuriam. <milestone unit="par" n="2"/> Et licet appellatus non fuerit, obscenae tamen patientiae non erubuit argumentum, et explesset forsan uices amasii, si corruptoris non defuisset impietas. Huic de tribuno si fidem oporteat adhiberi, Romani ciues et exercitus uiderit uniuersus.</p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Nouit tamen, imperator summe, nouit irreuerentis ingenium peruicax oratoris defensionem suam ad plenam absolutionem militis sui minus sufficere, ideoque confidentiam simulatus: ‘Non potes’inquit ‘efficere, Gai Mari, ut eum facti sui paeniteat; aut enim ut innocentem absolues, aut punies tamquam uirum’. Porro si quis absolui quaerat impaenitens, si quis roget, quid eum aliud facere fatearis quam conuiciari iudicibus? <milestone unit="par" n="4"/> Ita quippe iustitiam misericordia moderatur et temperat, ut impaenitentem rigor non praetereat ultionis. Paenitentibus certe solis, non tamen omnibus, indulgeri ueniam lex concedit, quae nimirum ipsa perpetuis sanctionibus et instituit et mandauit, ut impaenitentes animaduersionis durissimae condigna semper irrogatione uexentur. Aut igitur ut defensor legis sanctissimae cruentissimum punies homicidam, aut contemptum eius hostem Romani et conturbatorem absolues exercitus. </p></div>
   <div type="cap" n="7"><p> <milestone unit="par" n="1"/> In te quoque iactat conuicia, quisplendori tuo, quantum potest, enititur de propinquo tuo et confusionis nebulam obsufflare. ‘Abiurandus est,’inquit, ‘non est sanguis tuus’. Ceterum quae te coget uiolentia, Gai Mari, quae tibi persuadeat ambitio tuum sanguinem abiurare? Quis inuictae uirtutis ducem cogere, quis pecuniae contemptorem ad deprimendam iustitiam poterit inclinare muneribus? <milestone unit="par" n="2"/> Non est enim qui Romanum supplantet iudicium, qui distorqueat aequitatem, immo qui ueritatem prostituat. Et licet eiusdem tibi latenter notam apponat flagitii, quod in tribunum impudenter et post mortem impegit, tamquam apud te domi didicerit quod et inter arma postmodum fuerit prosecutus, manet tamen immobilis animi tui fortis illa constantia, quae nec terrori succumbere nec adulationi nouerit consentire.</p>
    <p><milestone unit="par" n="3"/> Ceterum quid de paternis sibi uirtutibus audeat miles impurissimus arrogare, tamquam ad ipsum tituli geniales descenderint, et de patris luce magis effulserit filii claritudo? Non deriuatur a proauis illuminatio filiorum, nec parentum obscuritas in nepotes semper transfunditur. <milestone unit="par" n="4"/> Vnicuique propriae mentis nobilitas et gestorum illustrium ad claritatem fortitudo sufficiat; ceterorum claudat in tenebris unumquemque sua desidia. Non enim suorum satis confidit meritis titulorum, qui de paterna sibi quaerit claritate suffragium. </p></div>
   <div type="cap" n="8"><p> <milestone unit="par" n="1"/> Quid tibi, imperator praemaxime, quid nocentissimo parricidae manuum prode est exauctoratio paternarum, cum in degenerem successorem praedecessoris eximii praerogatiua non transeat? Sed et praeduram moribus matrem et solis perustam ardoribus quid auctoritate tanta commemorat, cum aliena sit aliorum uirtus ab aliis? <milestone unit="par" n="2"/> Sicut enim nemo paternis reatibus obligatur, si purus ipse perseueret et innocens, ita nemo, si degeneret a uirtute, patrum potest irradiari fulgoribus. Miles <unclear>eximiis</unclear> et impudens, nihilo minus diis quam castris iniurius, totius orbis leges confudit et ordinem, dum et terrae damnum et contumeliam infert caelo. Nam et tribunum castris et tribuno quam dii dederunt requiem inuidere non desinit. <milestone unit="par" n="3"/> Et tamen saeuiat quantum uolet, inuehatur in mortuos, cineres persequatur, et dum sepulchra uiolat, dum aeternum rumpit silentium, non cohibeat cadaueribus os et dentes, conflet sibi totius orbis inuidiam, inimicitias excitet sempiternas, ut scelestum caput nec excusationem a ciuibus nec a te ueniam, Gai Mari, nec a numinibus protectionem inueniat. Erat in ciuem agendum humanius, erat in propinquum imperatoris aliquanto mitius saeuiendum, erat tribuno grandiori reuerentia deferendum. </p></div>
   <div type="cap" n="9"><p> <milestone unit="par" n="1"/> Romam quoque, mundi caput et dominam, despexisse conuincitur, qui Romanis legibus uenerationem debitam non impendit. Ecce post sententiam agitur in tribunum, ordinemque iudiciarium militis inhumani praeposterauit impietas. Haec ad mendacium militis arguendum sola profecto debet causa sufficere: non enim eum in causa poterat superare, quem ante iudicium, ne in actione deficeret, subito iugulauit. <milestone unit="par" n="2"/> Agit in eum, postquam occidit, quem ut latro potius quam ut miles tamquam ex occultis insidiis improuiso stricti pugionis ictu perfodit. Proditor fraudulentus tribunum clandestinis odiis et simultatibus ut interimeret circumuenit, quem profecto non occidisset, nisi prius ad eum per obsequiispeciem accessisset. <milestone unit="par" n="3"/> Et ad cumulum publicae confusionis et dedecus, ad iniuriam ciuium et senatus, quem non accusauit dum uiueret, coram omnibus iam post mortem impudenti mendacio turpiter criminatur et arguit. At non erat ad audientiam admittendus, quam tribuno praeripuit, si non hoc quoque legum praecauisset auctoritas, ut legitimis uniuersa terminarentur sententiis. <milestone unit="par" n="4"/> Viderit igitur ante mortem, quam uel effugere uel differre sibi laborat infelicissimus parricida, uiderit ipse poenam, quam ei lex irrogari mandauerit, audiat ex tabella damnationis suae recitari sententiam, ut mortem quam crudeliter intulisse se meminit, in se miserabiliter referendam aequa lance penset et doleat.</p></div>
   <div type="cap" n="10"><p> <milestone unit="par" n="1"/> Vt autem amplius insolentia militis et insultatio confundatur: ‘Si tales’inquit ‘omnes habemus milites, Mari, uicimus’. An non magis: ‘Si tales omnes habemus milites, imperator, et uictoriam et uitam perdidimus’? Constat enim quod omnes et scimus pariter et dolemus: tribunum miles occidit. Quod si fecerit unusquisque similiter, si rimati ferro fuerimus uiscera sociorum, non supererit qui uictrices aquilas, immo iam uictas referat ad senatum. <milestone unit="par" n="2"/> ‘Si tales’inquit ‘omnes habemus milites, Mari, uicimus’. Haec profecto uictoria nostrarum ita dispendium fecerit animarum, ut Romanae rei publicae simul intulerit irreparabile detrimentum. Vos uideritis, iudices, uiderit et expeditorum clara per orbem terrarum prudentia, quibus initiis Marianus miles tirocinii sui primas dedicarit excubias, ut quas tribuni sanguine se polluisse commemorat, sui cruoris alluuione, si censueritis, tandem emaculet. </p></div>
   
  </body>
 </text>

</TEI>
