<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Ars Grammatica</title>
<author>Dositheus</author>
<respStmt>
<resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
<name>Piero Colombo - Step srl</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Testo</resp>
<name>Marinone, GL-CD adeguato su ed. Bonnet</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Adeguamento testo su nuova edizione</resp>
<name>Gianmario Cattaneo</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
<name>Alice Borgna</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>digilibLT</publisher>
<pubPlace>Vercelli</pubPlace>
<date>2017</date>
<availability>
<p>
<ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
</p>
</availability>
<idno>DLT000159</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>Dosithée,<hi rend="italic">Grammaire latine</hi>, texte établi, trad. et
 commenté par Guillaume Bonnet, Paris, Les Belles Lettres, 2005.</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<projectDesc>
<p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
<p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio
 Lana</p>
</projectDesc>
<editorialDecl>
<p>
<hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
</p>
<p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non
 seguendone l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione
 apparati, introduzioni, note e commenti e ogni altro contenuto redatto da
 editori moderni.</p>
<p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la
 massima correttezza di trascrizione</p>
<p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di
 riferimento per la distinzione u/v minuscole.</p>
<p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
<p>Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero<hi rend="italic"
 >corpus</hi>: grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
<p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/>
 espunzioni:<![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo]<lb/>
 integrazioni:<![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza<testo>]]>
<lb/>
<hi rend="italic">loci desperati</hi>:
<![CDATA[<unclear>testo</unclear> o<unclear/> testo]]> si visualizzano †testo†
 e †testo<lb/> lacuna materiale:<![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/>
 lacuna integrata dagli editori:
<![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza<...>]]>
</p>
<p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
<![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
</p>
<p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su<ref
 target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
 >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
 [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="la">Latino</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<head>DOSITHEI ARS</head>
<div type="cap" n="1">
<p><milestone unit="page" n="p. 376 vol. VII Keil"/> Ars grammatica est scientia
 emendati sermonis in loquendo et scribendo poematumque ac lectionis prudens
 praeceptum. Grammaticus est qui uniuscuiusque rei uim ac proprietatem potest
 explanare loquela.<lb/> Artis grammaticae officium constat partibus quattuor:
 lectione, emendatione, enarratione, iudicio. Lectio est uaria cuiusque scripti
 pronuntiatio seruiens dignitati personarum exprimensque habitum animi cuiusque.
 Emendatio est recorrectio errorum, qui per scriptum dictionemue fiunt. Enarratio
 est obscurorum sensuum quaestionumque narratio. Iudicium est quo poemata
 ceteraque<milestone unit="page" n="p. 377 vol. VII Keil"/> scripta perpendimus
 et discernimus. Artis grammaticae initia ab elementis surgunt, elementa
 figurantur in litteras, litterae coguntur in syllabas, syllabis comprehenditur
 dictio, dictiones coguntur in partes orationis, oratio in uirtutes ac uitia
 descendit.<lb/> Artis grammaticae initia ab elementis surgunt, elementa
 figurantur in litteras, litterae coguntur in syllabas, syllabis comprehenditur
 dictio, dictiones coguntur in partes orationis, oratio in uirtutes ac uitia
 descendit.</p>
</div>
<div type="cap" n="2">
<head>2. DE ACCENTIBVS</head>
<p>Accentus est uniuscuiusque syllabae proprius sonus, quem Graeci<foreign
 xml:lang="grc">προσῳδίαν</foreign> dicunt. Accentus quasi accantus. Accentus
 in Graeca lingua sunt VII, in Latina V: acutus, grauis, circumflexus, longus,
 breuis. In omni parte orationis latinae item ut graecae, aut acutum aut
 circumflexum accentum poni necesse est, nec amplius quam unum uel hunc uel
 illum. Nam grauis ponitur in pluribus. Acutus cum apud Graecos tria loca teneat:
 ultimam et paenultimam et ei proximam syllabam, apud nos duobus tantum locis
 poni potest: in paenultima, ut praelegisti, aut in ea<milestone unit="page"
 n="p. 378 vol. VII Keil"/>quae a fine sit tertia, ut praelegimus.
 Circumflexus, si pars orationis trium aut amplius fuerit syllabarum, non ponitur
 nisi paenultimum locum poterit inuenire, ut turbare. Monosyllaba, quaecumque
 positione longa fuerint, acutum habebunt accentum, ut pix. Quae natura longa
 erunt, circumflexo accentu pronuntiabuntur, ut res. In disyllabis, si prior
 natura longa erit posteriore correpta, prior circumflectetur, ut hora, Roma; si
 posterior producta sit, prior, seu longa seu breuis fuerit, acuatur necesse est,
 ut leges, salus; et si ambae breues sint, acuetur prior, ut deus, homo. In
 trisyllabis tetrasyllabisue aut quae plures syllabas habebunt, si paenultima
 breuis fuerit, quae eam praecedit acuetur,<supplied>ut Tullius,
 Hortensius</supplied>; si paenultima positione longa fuerit, ipsa acutum
 habebit accentum, praecedentem autem grauem faciet, ut Catullus. Si paenultima
 syllaba naturaliter producta erit, ita ut ultima breuis sit, paenultimam
 circumflectemus, ut Cethegus; si autem longa fuerit ultima, paenultimae acutum
 dabimus accentum,<supplied>ut Athenae, Fidenae</supplied>.</p>
</div>
<div type="cap" n="3">
<p>
<milestone unit="page" n="p. 379 vol. VII Keil"/>Graeca nomina si isdem litteris
 proferentur, graecos accentus habebunt. Nam et cum dicimus<foreign
 xml:lang="grc">Θυιάς Ναίς</foreign>, acutum habebit posterior accentum, et
 cum<foreign xml:lang="grc">Θεμιστῶ Καλυψῶ</foreign>, ultimam circumflecti
 uidemus. Quod utrumque latinus sermo non patitur, nisi admodum raro sensus
 discernendi gratia, ut occurrit ergo coniunctio in qua posterior circumflexa
 deprehenditur. Item aduerbium pone posteriore acutum recipit, ne sit uerbum.
</p>
</div>
<div type="cap" n="4">
<p>Est autem forma acuti accentus I obliqua in partem dexteram ascendens; grauis
 accentus forma I obliqua in partem dexteram descendens. Circumflexum designat
 accentum C deorsum spectans. Longum accentum transuersa I littera notant, breuem
 C sursum spectante. Sed in illis sonos, in his tempora dinosci
<supplied>uide</supplied>mus. Aspirationem H adscripta praestabit; si
 adscripta non erit, siccitatem.<lb/> His adiciunt hyphen, cum duo uerba quasi
 in unum pronuntiatione colligimus, et formam eius hanc faciunt: utriusque
<milestone unit="page" n="p. 380 vol. VII Keil"/>uerbi proximas syllabas
 inflexa subter uirgula iungunt, ut est<quote type="poetry">Turnus ut ante
 uolans</quote>. Item apostrophon cum uocalem ultimam subtrahimus. Hanc sic
 notant: ad caput eius consonantis, cui uocalis subtracta est, inflexam uirgulam,
 quae ad eam spectat, apponunt, ut<quote type="poetry">tanton’ me crimine
 dignum</quote>.</p>
</div>
<div type="cap" n="5">
<head>5. DE DISTINCTIONE</head>
<p>Distinctio est silentii nota, quae in legendo dat copiam spiritus recipiendi, ne
 continuatione deficiat. Hae tres sunt, quarum diuersitas tribus punctis diuerso
 loco positis indicatur. Vbi plenus est sensus, punctum ad caput litterae
 ponimus, et est liberum cessare prolixius. Vbi sensu nondum pleno respirari
 oportet, ad mediam litteram dabimus punctum. Vbi sub ipsum finem implendi sensus
 ita suspendimus, ut statim id quod sequitur subicere debeamus, imam litteram
 puncto notamus.</p>
</div>
<div type="cap" n="6">
<head>6. DE VOCE</head>
<p><milestone unit="page" n="p. 381 vol. VII Keil"/>Vox est aer ictus sensibilis
 auditu, quantum in ipso est. Omnis uox aut articulata est aut confusa.
 Articulata est quae litteris comprehendi potest. Confusa est quae scribi non
 potest.</p>
</div>
<div type="cap" n="7">
<head>7. DE LITTERIS</head>
<p>Littera est elementum uocis articulatae. Elementum est unius cuiusque rei
 initium, a quo sumitur incrementum et in quod resoluitur. Accidunt uni cuique
 litterae nomen, figura, potestas. Nomen est quo appellatur, figura qua notatur,
 potestas qua ualet. Litterarum sunt aliae uocales, aliae consonantes.<lb/>
 Vocales<milestone unit="page" n="p. 382 vol. VII Keil"/>sunt quae per se
 proferuntur et per se syllabam facere possunt. Sunt autem numero V: a e i o u.
 Ex his duae, i et u, transeunt in consonantium potestatem, cum aut ipsae inter
 se geminantur aut cum aliis uocalibus iunguntur, ueluti Iuno, uates.<lb/>
 Consonantium species est duplex: sunt enim aliae semiuocales, aliae mutae.
 Semiuocales sunt quae per se quidem proferuntur, sed per se syllabam facere non
 possunt. Sunt autem numero VII: f, l, m, n, r, s, x. Ex his duplex est x:
 constat enim aut ex g et s, ut rex, regis, aut ex c et s,
<supplied>ut</supplied> pix, picis. Ideoque littera negatur. Mutae sunt quae
 nec per se proferri possunt nec syllabam facere. Sunt autem numero VIIII: b, c,
 d, g, h, k, p, q, t. Ex his superuacuae quibusdam uidentur k et q, quod c
 littera harum locum possit implere. H quoque aspirationis nota, non littera
 existimatur. Y et z propter Graeca nomina admittimus.</p>
</div>
<div type="cap" n="8">
<p>A littera uocalis, quae quidem per se facit syllabam breuem et longam itemque
 conexa cum aliis tam praeposita quam media finiensque, ut Ahala; nota etiam
 praenominis, cum Aulum sola significat. E littera uocalis per se nominata
 itemque cum aliis iuncta et breues facit syllabas et longas. I littera uocalis
 interdum transiens in consonantium potestatem per se nec minus aliis sociata tam
 breues facit syllabas quam longas. Nota numeri, cum unum significat. O littera
 uocalis tam corripitur quam producitur et singularis et cum aliis copulata. V
 littera uocalis non numquam<milestone unit="page" n="p. 383 vol. VII Keil"
 />transiens in consonantium potestatem corripitur produciturque et sola et cum
 aliis coniuncta; nota numeri, cum V significat.</p>
</div>
<div type="cap" n="9">
<p>F littera consonans semiuocalis incipit syllabam tam praeposita uocali quam
 semiuocali, ut flumen fons. l littera consonans semiuocalis liquida tam
 praeponitur uocalibus in syllaba quam subiungitur: praeponitur, cum laudem,
 legem et his similia scribimus; subiungitur, tamquam alma. Subiungitur item
 consonantibus, cum Clodium nominamus. Cum sola ponitur, Lucium significat; item
 numerum, cum L significat. M littera consonans semiuocalis liquida tam
 praeponitur uocalibus quam subiungitur, tamquam monet, commonet. Subiungitur et
 consonantibus, cum agmina dicimus; nota praenominis, cum Marcum sola scripta
 significat. N littera consonans semiuocalis liquida tam praeponitur uocalibus
 quam subiungitur, ut natus, ante. Item subiungitur et consonantibus, ut Cnidius,
 Cynthius. Nota praenominis, cum sola Numerium significat; item consonanti
 subiuncta g Gnaeum, quem antiqui<milestone unit="page" n="p. 384 vol. VII Keil"
 />Gnaeuum, nunc uolgo breuius audimus Gnaeum, etiam si nominis causa ponimus. R
 littera consonans semiuocalis liquida tam praeponitur uocalibus quam
 subiungitur, ut ramus, arma; item consonantibus subiungitur, ut in Crasso. S
 littera consonans semiuocalis tam praeponitur uocalibus consonantibusque quam
 subiungitur uocalibus, ut satis, statis. X littera consonans semiuocalis duplex
 in media tantum parte locutionum apud nos uocalibus praeposita, ut fraxinus,
 aliquando finiens, ut uertex. In peregrinis tantum nominibus prima ponitur, ut
 in Xantho, Xenone; nota numeri, cum decem significat.</p>
</div>
<div type="cap" n="10">
<p>B littera consonans muta tam praeponitur uocalibus quam subiungitur; praeponitur
 et semiuocalibus, ut in Blesamio; propinqua p litterae, qua saepe mutatur, ut
 supponunt. C littera consonans muta tam praeponitur uocalibus consonantibusque
 quam subiungitur, ut capiens, scelestus; nota praenominis,<supplied>cum sola
 Gaium significat; item numeri,</supplied> cum centum significat. D littera
 consonans muta tam praeponitur uocalibus quam subiungitur, ut datus, additus.
 Propinqua litteris consonantibus his: s, c, g, l, p, r, m, t,<milestone
 unit="page" n="p. 385 vol. VII Keil"/>quae succedunt in locum eius, ut
<supplied>asside,</supplied> accipe, aggere, alliga, appara, arripe,
 ammitte, attende; nota praenominis, cum Decimum significat, item numeri, cum
 quingentos significat. G littera consonans muta tam praeponitur uocalibus quam
 subiungitur, ut gere, aggere; praeponitur et consonantibus, ut in agmine, magno,
 grege, glire. H proprie continens aspirationem recepta uolgo ut nos dicimus
<foreign xml:lang="grc">καταχρηστικῶς</foreign> in numerum mutarum omnibus
 uocalibus praeponitur, nulli subiungitur nisi consonantibus, ut in Thrasea,
 Thracia Graecisque nominibus, ut Thebae. Κ littera consonans muta notae tantum
 causa ponitur, cum aut kalendas sola significat, aut Kaesonem, aut kaput, aut
 kalumniam, aut Karthaginem. P littera consonans tam praeponitur uocalibus quam
 subiungitur, ut in his ponit, opponit; praeponitur et consonantibus, ut plaudit,
 prandit; nota praenominis, cum sola Publium significat, et cum r praeposita
 populum Romanum et subiecta r rem publicam et praeposita c litterae patres
 conscripti. Q littera consonans muta ex c et u litteris<milestone unit="page"
 n="p. 386 vol. VII Keil"/>composita, nota praenominis, cum Quintum sola
 significat, item honoris uel dignitatis, cum quaestorem indicat, nec minus
 populum, cum ea notamus Quirites. Soli u litterae praeponitur. T littera
 consonans muta tam praeponitur uocalibus quam subiungitur, ut tulit, attulit.
 Praeponitur et consonantibus, ut trabea, Aetna; nota praenominis, cum sola Titum
 significat. His, ut supra dictum est, accedunt propter peregrinas dictiones z et
 y, ut in Zenone et Hyacintho.</p>
</div>
<div type="cap" n="11">
<head>11. DE SYLLABA</head>
<p>Syllaba est littera uocalis uel litterarum coetus per aliquam uocalem
 comprehensus, hoc est litterarum iuncta enuntiatio. Syllabae dicuntur a Graecis
 comprehensionibus. Hae autem aut breues sunt aut longae. Breues correpta uocalis
 facit aut cum antecedente consonante littera uocalis in fine syllabae
 corripitur, longas producta. In breui syllaba tempus est unum, in longa duo.<lb/>
<milestone unit="page" n="p. 387 vol. VII Keil"/>Syllabae aut natura longae
 sunt, aut positione. Natura longae fiunt, cum singulae uocales litterae
 producuntur, ut a et e, aut cum duae, ut ua, aut cum tres, ut uae; positione
 autem, cum correpta uocalis sequentes habet duas consonantes. Et hae aut in
 eadem syllaba inueniuntur, ut ars, aut in proxima, ut amnis, aut in duas
 syllabas diuisae, ut arma. Sed et duplex littera x duarum consonantium loco
 fungitur. Haec quoque et in eadem syllaba solet esse, ut nox, et in proxima, ut
 axis. Item et uocalis loco consonantis posita, ut seruus, iniustus.</p>
</div>
<div type="cap" n="12">
<head>12. DE COMMVNIBVS SYLLABIS</head>
<p>Communes syllabae fiunt modis IIII: primo, si correpta uocalis excipiatur a
 duabus consonantibus, quarum prior sit muta, sequens liquida.<lb/> Breuis enim
 est in hoc:<lb/><quote type="poetry"> tune Clytaemnestrae foedasti uiscera
 ferro;</quote><lb/>  longa autem in hoc:  <quote type="poetry">Cyclops,
 Aetnaeus cultor, Neptunia proles.</quote> <lb/> At si duae consonantes in
 duas syllabas fuerint diuisae, non fit communis,<milestone unit="page"
 n="p. 388 vol. VII Keil"/>sed positione longa, ut supra retulimus:<lb/>
  <quote type="poetry">hoc erat alma parens;</quote> <lb/> nec si
 semiuocalis in unitatem cum liquida ueniat, ut sors.<lb/>Altero modo fiunt
 communes, cum uocalis producta excipitur a uocali: breuis sic: <lb/>
<quote type="poetry"> te Corydon o Alexi,</quote> <lb/> longa uero sic:<lb/>
  <quote type="poetry"> Inoo Melicertae.</quote> <lb/> Natura enim longa est
 o littera, quae supra pro breui recipitur.<lb/> Tertio modo, ubi breuis syllaba
 finiens partem orationis a uocali<supplied>excipitur</supplied>: est enim
<supplied>longa in hoc</supplied>: <lb/><quote type="poetry">hic, ait, et
 nostris inluserat aduena regnis,</quote><lb/>
<lb/> breuis in hoc:<lb/>
<quote type="poetry"> itur in antiquam siluam, stabula alta ferarum.
</quote><lb/> Quarto modo, si desinat in consonantem et excipiatur a littera h;
 est enim breuis sic:<lb/>
<quote type="poetry"> hic uir, hic est, tibi quem promitti saepius audis,
</quote> <lb/> longa uero sic:<lb/>  <quote type="poetry"> terga fatigamus
 hasta, nec tarda senectus.</quote></p>
</div>
<div type="cap" n="13">
<head>13. DE DICTIONE</head>
<p>Dictio est ex syllabis finita cum significatione certa locutio, ut est<milestone
 unit="page" n="p. 389 vol. VII Keil"/>dico facio. Quaedam dictiones sunt
 simplices, ut facio, quaedam compositae, ut conficio. Ex compositis dictionibus
 quaedam fiunt ex duobus imperfectis, ut sinciput, cum intellegatur sematum
 caput; quaedam ex imperfecto et integro, ut est cismare, quo significatur citra
 mare; quaedam ex integro et imperfecto, ut est cornucen, cum intellegatur cornu
 canens; quaedam ex duobus integris, ut est omnipotens.</p>
</div>
<div type="cap" n="14">
<head>14. DE ORATIONE</head>
<p>Oratio est ore emissa et per dictiones ordinata pronuntiatio, uelut oris ratio.
 Orationis partes sunt octo, nomen pronomen uerbum participium aduerbium
 praepositio coniunctio interiectio; quibusdam uidetur et appellatio.</p>
</div>
<div type="cap" n="15">
<head>15. DE NOMINE</head>
<p>Nomen est pars orationis cum casu sine tempore rem corporalem<supplied>aut
 incorporalem</supplied> significans proprie communiterue; proprie,
<supplied>ut</supplied> Roma,<milestone unit="page"
 n="p. 390 vol. VII Keil"/>Tiberis, communiter,<supplied>ut</supplied>
 ciuitas, flumen. Nomen dicitur, quod unamquamque rem notat, quasi notamen
 sublata media syllaba per syncopen, uel a graeca origine<foreign xml:lang="grc"
 >παρὰ τὸ ὄνομα</foreign>.</p>
</div>
<div type="cap" n="16">
<p><supplied>Nomina aut propria sunt aut appellatiua. Propria sunt</supplied> nomina
 quae specialiter proprieque dicuntur, item quae unica et sola sunt deorum, ut
 Iuppiter, hominum: Romulus, urbium, ut Roma, prouinciarum, ut Africa, insularum,
 ut Sicilia, montium: Apenninus, Pyrenaeus, fluminum, ut Pactolus. Propriorum
 nominum alia sunt praenomina, quae nominibus gentiliciis praeponuntur: Marcus,
 Publius; alia propria gentilicia, quae a familia et gente descendunt, ut
 Porcius, Cornelius; alia cognomina quae nominibus gentiliciis subiunguntur:
 Cato, Scipio. Ordinantur enim sic: Marcus Porcius Cato, Publius Cornelius
 Scipio; alia agnomina quae cognominibus ex aliqua ratione aut uirtute adduntur,
 ut Africanus, Creticus et his similia.<lb/> Appellatiua nomina sunt quae
 generaliter communiterque dicuntur. haec in duas species diuiduntur. Alia enim
 significant res corporales, quae uideri tangique possunt, et a quibusdam
 uocabula appellantur, ut homo,<milestone unit="page" n="p. 391 vol. VII Keil"
 />arbor, pecus, quae nos corporalia uocamus. Alia quae<supplied>a</supplied>
 quibusdam appellationes dicuntur et sunt incorporalia, quae intellectu
 tantummodo percipiuntur, uerum neque uideri nec tangi possunt, ut est pietas,
 iustitia, decus, dignitas, facundia, doctrina. Ea nos appellatiua dicimus.</p>
</div>
<div type="cap" n="17">
<p>Nomini accidunt haec, qualitas, genus, figura, numerus, casus.<lb/> Qualitas est
 qua intellegitur proprium sit nomen an appellatiuum.<lb/> Genera nominum sunt
 IIII, masculinum, femininum,<supplied>neutrum, commune. Masculinum est cui
 praeponitur hic, ut hic praeceptor; femininum</supplied> est cui praeponitur
 haec, ut haec schola; neutrum cui praeponitur hoc, ut hoc scrinium; commune est
 cui praeponitur hic et haec et hoc, felix. Sunt et promiscua, quae Graeci
<foreign xml:lang="grc">ἐπίκοινα</foreign> appellant; cum quod necessarie
 masculino genere pronuntiatur etiam feminino intellegitur, uel contra feminino
 pronuntiatur etiam masculino<supplied>accipitur</supplied>, ut passer, aquila,
 anser, mustela.<lb/> Figurae nominum sunt duae, simplex et composita: simplex,<supplied>ut</supplied>
 felix;<supplied>composita, ut infelix</supplied>.<lb/> Componuntur
<supplied>autem</supplied> nomina modis IIII: ex<milestone unit="page"
 n="p. 392 vol. VII Keil"/>duobus integris, ut suburbanum; ex duobus
 corruptis, ut opifex; ex integro et corrupto, ut ineptus, artifex; ex corrupto
 et integro, ut armipotens; aliquando ex pluribus, ut inexpugnabilis,
 inexorabilis.<lb/> Numeri sunt II: singularis, ut hic Cato; pluralis, ut hi
 Catones. Sunt autem quaedam nomina semper pluralia, ut sordes, moenia. Quaedam
 singularem pluralemque numerum communiter significant, ut dies, nubes; quaedam
 positione singularia, intellectu pluralia, ut populus, contio; quaedam positione
 pluralia, intellectu singularia, ut Cumae, Athenae, Thebae.</p>
</div>
<div type="cap" n="18">
<p>Casus sunt VI, nominatiuus, genetiuus, datiuus, accusatiuus, uocatiuus,
 ablatiuus.<lb/>Adicitur a diligentioribus etiam septimus casus. Semper ablatiuus uno modo
 profertur, cum a persona aut a loco aut a re ablatum quid
<supplied>significetur</supplied>, ueluti ab Aenea stirpem deducit Romulus,
 ab Vrbe in Africam<milestone unit="page" n="p. 393 vol. VII Keil"/>redit, a
 libris Ciceronis intellectum est. Septimus uero casus modis IIII profertur:
 primo, cum in persona<supplied>aut in loco</supplied> aut in re intellegitur,
 ueluti in Scipione militaris uirtus enituit, in monte Caucaso poenas luit
 Prometheus, in statua Ciceronis uictoria coniuratorum
<supplied>in</supplied>scribitur, et interpretatur talis figura per datiuum,
<foreign xml:lang="grc">ἐν τῷ Σκηπίωνι</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> ἐν
 τῷ Καυκάσῳ</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> ἐν τῷ ἀνδριάντι</foreign>.
 Quae regula etiam in nominibus secundae declinationis, quorum ablatiuus et
 datiuus idem est, obseruatur et in nominibus tertiae declinationis, quorum item
 ablatiuus et datiuus idem est, ueluti ab hac securi,<supplied>ab hoc</supplied>
 suaui. Secundo, cum ablatiui copulati genetiuo interpretantur graeco, ueluti
 ducente dea elapsus est Aeneas<foreign xml:lang="grc">ἡγουμένης τὴς θεοῦ
 ἐξώλισθεν Αἰνείας</foreign>, incusante Cicerone uictus
<supplied>est</supplied> Catilina<foreign xml:lang="grc"> κατηγοροῠντος
 Κικέρωνος ἡττήθη Κατιλίνας</foreign>, studente Sacerdote differentia inuenta
 est<foreign xml:lang="grc">σπουδάζοντος Σακέρδωτος ἡ διαφορὰ ηὑρέθη</foreign>.
 Tertio modo, cum hanc figuram graecam<foreign xml:lang="grc">ἐλπίδι τοῦ
 δύνασθαι</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> προαιρέσει τοῦ
 λῃστεύειν</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> σχήματι τοῦ
 ἐπιβουλεύειν</foreign> latine dixerimus: spe posse, uoluntate latrocinandi,
 consilio<milestone unit="page" n="p. 394 vol. VII Keil"/>insidiandi. Quarto
 modo, ueluti in illo: dicimus enim sic: nullo timore hostium castra irrupit,
 nulla spe per uim potiundi uallo fossaque moenia circumdat, nullis custodibus
 Palladium ereptum est, nullis insidiis palam uictus est hostis. Vbique enim
 deficit latinus sermo, scilicet ideo, quoniam duo ablatiui nominales sunt
 copulati; quodsi unus participialis sit, non deficit latinus sermo, sed plenus
 est, ut supra: ducente dea elapsus<supplied>est</supplied> et cetera quae in
 secundo modo exposuimus.</p>
</div>
<div type="cap" n="19">
<p>Quaedam etiam inueniuntur quae flecti declinarique non possunt, ut frugi, nihili.
 Quaedam duobus uel tribus<supplied>casibus</supplied> tantum, ut Iuppiter
 nominatiuo et uocatiuo casu, et opis; opis enim et opem et ope inuenimus.</p>
</div>
<div type="cap" n="20">
<p>Sunt nomina quae gentem significant, ut Afer, Dacus, Hispanus; alia numerum, ut
 unus, duo, alia ordinem, ut primus, secundus; alia qualitatem,<milestone
 unit="page" n="p. 395 vol. VII Keil"/>ut malus, bonus, decorus albus, niger;
 alia quantitatem, ut proculus, altus, magnus, sublimis, humilis; quaedam a
 moribus, ut remissus, lepidus, facetus, asper, ferox; quaedam ominalia, ut
 uitalis, saecularis, superstes; alia ab accidentibus uel sequentibus tracta, ut
 beatus, diues, pauper.</p>
</div>
<div type="cap" n="21">
<p>Sunt quaedam primae positionis, ut mons, fons, Peleus, Aeacus; quaedam
 deriuatiua, ut montanus, fontanus, Pelides, Aeacides, quae Graeci πατρωνυμικὰ
 appellant; quaedam possessiua, ut Peleius, Aeaceus. Ex hac specie:<lb/>
<quote type="poetry">
<p>Aeneia puppis prima tenet</p></quote><lb/> et<lb/>
<quote type="poetry"> Romuleoque recens horrebat regia culmo.</quote>
<lb/> Sunt et deminutiua, quae in deminutione absolutorum nominum fiunt sine
 ulla comparatione, ut paruus paruulus, adulescens adulescentulus. Illud uero
 memineris, quod semper deminutiones generibus suis unde oriuntur consonant,
 pauca dissonant, ut haec rana hic ranunculus, glandium glandicula, beta
 betaceus, malua maluaceus, pistrinum pistrilla, ut Terentius in<milestone
 unit="page" n="p. 396 vol. VII Keil"/>Adelphis ensis ensicula et ensiculus –
 Plautus ensicula in Rudente. Monoptota uero nomina et haec quae natura
 singularia sunt, id est elementa, item fluminum et montium nomina propria, item
 dies festi, item litterarum elementa, item numeri, deminutionem, quod Graeci
<foreign xml:lang="grc">ὑποκορισμόν</foreign> appellant, non recipiunt.
<supplied>Sunt etiam quae ab his<foreign xml:lang="grc"> ῥηματικά</foreign>
 dicuntur</supplied>, nos non absurde uerbalia dixerimus, ut est a uerbo lego
 est lectio, et raptor et percussor ex eo quod<supplied>est</supplied> rapio et
 percutio.</p>
</div>
<div type="cap" n="22">
<p>Quaedam generalia sunt, quibus multa continentur dissimilia, ut animal, arbor. Ex
 his nascuntur specialia, quae diuiduntur et minuuntur originibus suis
 generalibus, ut homo, equus, taurus, laurus, pinus, fraxinus. Quaedam facta a
 sonis uel a uocibus, ut stridor, clangor, tinnitus, hinnitus, ululatus,
 fremitus, mugitus. Quaedam descendunt ab aduerbiis, ut hesternus,<milestone
 unit="page" n="p. 397 vol. VII Keil"/>hodiernus, crastinus, serus, nimius,
 citus. Alia a participiis figurata, ut ludibundus, laudabundus, lacrimabundus,
 anhelabundus, furibundus, moribundus, hiulcus qui hiat, petulcus qui petit. Sunt
 etiam quae Graeci<foreign xml:lang="grc">ἐπίθετα</foreign> dicunt, quae
 cuiuscumque personis adiciuntur laudandi gratia uel uituperandi: laudandi,
 ueluti:<lb/>
<quote type="poetry">Lausus equum domitor debellatorque ferarum,</quote>
<lb/> uituperandi, ueluti:<lb/><quote type="poetry">et ipse doli fabricator
 Epios</quote>.<lb/> Sed haec omnia quamquam species sunt nominum, absolute
 tamen nomina dicuntur et quibusque rebus personisue praeposita sunt.</p>
</div>
<div type="cap" n="23">
<p>Quaedam nomina sunt quae per se sine alterius partis orationis amminiculo
 intellegi non possunt, ut pater, frater; recipiunt enim sibi et illa per quae
 intelleguntur. Haec a Graecis<foreign xml:lang="grc">τῶν πρός τι</foreign>
 appellantur, id<milestone unit="page" n="p. 398 vol. VII Keil"/>est ad
 aliquid.<lb/>Sunt et similia<foreign xml:lang="grc">τῶν πρός τί πως
 ἔχοντα</foreign>, id est ad aliquid quodam modo attendentia, ut dexterior,
 sinisterior.<lb/> Sunt quoque quaedam<foreign xml:lang="grc"
 >ὁμώνυμα</foreign>, quae una appellatione plura significant, ut nepos, acies.
 Significat enim nepos et certum cognationis gradum et rei auitae consumptorem.
 Similiter acies et oculorum dicitur et ferri et exercitus.<lb/> Quaedam sunt
<foreign xml:lang="grc">συνώνυμα</foreign>, quae pluribus loquelis idem
 significant, ut terra, humus, ensis, gladius.<lb/> Quaedam mediae potestatis,
 quae significationem a coniunctis sumunt, ut magnus, fortis. Haec enim per se
 nullum habent intellectum et ideo a quibusdam adiectiones uocantur, ut magnus
 uir, fortis exercitus.</p>
</div>
<div type="cap" n="24">
<p>Nominibus accidunt etiam collationes. Gradus itaque collationis sunt tres:
 absolutus, ut doctus; comparatiuus, ut doctior; superlatiuus, ut doctissimus.
 Nomina collationis imposita parum proprie. Nam et doctus<milestone unit="page"
 n="p. 399 vol. VII Keil"/>collationis modus non est, cum absolutus sit et
 nulli comparetur. Item doctior non recte dicitur comparatiuus, quia non
 comparet, sed superponat. Cum enim dico doctior illo sum, non comparo me illi,
 sed superpono.</p>
</div>
<div type="cap" n="25">
<p>Non omnia autem nomina gradus collationis recipiunt, sed sola quae aut qualitatem
 significant, ut bonus, candidus, citus, aut quantitatem, ut longus, altus,
 magnus. Cetera autem non habent collationem, ueluti quae corpus significant, ut
 homo, arbor. Quaedam nomina quamquam qualitatem significent gradus tamen
 collationis non habent, ut rudis, sobrius, mediocris, grandis. Quaedam sunt quae
 unum tantum gradum recipiunt comparatiuum, ut senex senior, iuuenis iuuenior –
 iuuenissimus enim numquam; quaedam superlatiuum tantum, ut pius piissimus,
 bellus bellissimus. Sunt item superlatiua quae absolutum, hoc est<foreign
 xml:lang="grc">πρωτότυπον</foreign>, non habent, sed ab aduerbio ueniunt, ut
 ulterior, ultimus ab ultra, uel citerior, citimus<milestone unit="page"
 n="p. 400 vol. VII Keil"/>a citra, inferior, infimus<supplied>ab
 infra</supplied>, superior, supremus<supplied>a supra</supplied>, prior
 etiam<supplied>et</supplied> primus<supplied>ab aduerbio</supplied> prius.
 Quaedam sunt quibus tantum gradus superlatiuus inuenitur, ut nouissimus, summus.
 Quaedam sunt quae diuersis figuris in collationem ueniunt, ut malus, peior,
 pessimus, bonus, melior, optimus. His enim per omnes tres gradus comparatio
 processit, nec tamen unam formam nominis tenent. Sunt alia absoluta quae nullo
 quidem gradu collationis figurantur, recipiunt tamen collationem si illis magis
 aduerbium iungatur, ut magis rudis, magis pius, et maxime similiter, sicut e
 contrario minus et minime adduntur.</p>
</div>
<div type="cap" n="26">
<p>Vtimur autem gradu comparatiuorum in uno et altero prope aequalibus ac similibus
 – nam dissimilium comparatio nulla est –, ut hi duo uiri fortes, sed hic altero
 fortior. Item comparatiuus gradus et his qui sui generis sunt et his qui
 alterius sunt comparatur, ut equus uelocior equo dicitur, qui eiusdem generis
 est, item uelocior cane, qui alterius generis<milestone unit="page"
 n="p. 401 vol. VII Keil"/>est. Superlatiuus uero his tantum qui sui generis
 sunt praeponitur. Nam uelocissimus equus non dicitur, nisi equis comparatus sit.
 Itaque superlatiuus gradus aut omnibus sui generis praeponitur, ut:<lb/><quote
 type="poetry">O Danaum fortissime gentis / Tydides</quote>,<lb/> aut nullis.
<lb/> Scito autem comparatiuum gradum casum ablatiuum trahere tam numeri
 singularis quam pluralis, ut doctior illo, doctior illis. Superlatiuus uero
 casum genetiuum trahit et tantum plurali iungitur numero, ut omnium iustissimus
 dicitur.</p>
</div>
<div type="cap" n="27">
<head>27. DE PRONOMINE</head>
<p>Pronomen est pars orationis quae pro ipso posita nomine minus quidem plene, idem
 tamen significat, ut ego, tu, hic, ille. Pronomini accidunt qualitas, genus,
 figura, numerus, casus, persona. Qualitas pronominum aut finita est aut
 infinita: finita est quae notat certam personam, ut ego, tu, ille; infinita est
 quae cuilibet personae potest accommodari: quis, qualis, quae. Genera pronominum
 sunt IIII: masculinum, ut hic; femininum, ut haec; neutrum, ut hoc; commune, ut
 ego. Figura pronominum duplex est: aut enim simplicia sunt, ut quis, ego, aut
 composita, ut quisquis,<milestone unit="page" n="p. 402 vol. VII Keil"/>egomet.
 Numeri sunt II, singularis, ut hic, pluralis, ut hi. Communis quoque numerus
 inuenitur. Dicimus enim qui uir et qui uiri. Casus quibus declinantur totidem
 quot et nominum. Personae tres: ego, tu, ille. Sunt et pronomina ad aliquid, ut
 meus, tuus; nam et haec sine altero non possunt intellegi.</p>
</div>
<div type="cap" n="28">
<p>Ego, mei uel mis, mihi, me, o ego – sed uocatiuum exclamatio sit, ut apud
 Horatium:<quote type="poetry">o ego infelix, quem tu fugis</quote> –, a me;
 pluralis nos, nostrum, nobis, nos, o nos – nec pluralis habet uocatiuum, nisi
 aeque exclamatio sit,<supplied>ut</supplied> cum dicimus: «o nos felices» –, a
 nobis. Pronomen hoc trium generum est commune. Tu, tui uel tis, tibi, te, o tu,
 a te; pluralis uos, uestrum, uobis, uos, o uos, a uobis. Hoc quoque pronomen
 omnium generum est commune. Non est refutanda eorum
<supplied>sententia</supplied>, qui dixerunt in quibusdam pronominibus
 uocatiuum non posse cadere, cum etiam paene in omnibus<supplied>pronominibus
 non</supplied> debeat esse uocatiuus. Sed nos, non quod refragamur
<supplied>rationi</supplied>, uocatiuum adiecimus, sed quoniam contextum
 declinationis habere uoluimus, inseruimus, quamquam non solum uocatiuum non
 inuenimus, uerum etiam in quibusdam casus deficere uidemus.</p>
</div>
<div type="cap" n="29">
<p>Trigena abhinc. Hic, haec, hoc, huius, huic, hunc, hanc, hoc, o tu, ab hoc, ab
 hac, ab hoc; pluraliter: hi, hae, haec, horum, harum, horum, his, hos, has,
 haec, o uos, ab his. Is, ea, id, eius, ei, eum, eam, id, o is, o tu, o id, ab
 eo, ea, eo; pluraliter ii, eae, ea, eorum, earum, eorum, iis, eis, eis, eos,
 eas, ea, o ii, o eae, o ea, ab iis, ab eis, ab eis. Iste, ista et istaec, istud
 et istuc, istius, isti, istum, istunc,<milestone unit="page"
 n="p. 403 vol. VII Keil"/>istam, istanc, istud et istuc, o iste, ista,
 istud, istuc, ab isto, ab istoc; pluraliter isti, istae, ista, et reliqua. Ipse,
 ipsa, ipsum et reliqua; pluraliter: ipsi, ipsae, ipsa et reliqua. Ipsum: quare
 non ipsud, ut illud et istud? Quoniam ueteres nominatiuum masculinum non ipse
 dicebant, sed ipsus, quod etiam in comoediis ueteribus inuenimus. Ille, illa,
 illud, ab illoc; pluraliter:<supplied>illi, illae, illa</supplied> et reliqua.
</p>
</div>
<div type="cap" n="30">
<p>Infinitiua: quis et qui, quae, quod, cuius; pluraliter: qui, quae, quae, quorum,
 quarum, quorum et reliqua. Sed ueteres nominatiuum pluralem quis dixerunt
 regulam secuti; unde etiam datiuus mansit in consuetudine; nam dicimus quibus
 pro quis et pro quibus quis non numquam dicimus. Quisque, quaeque, quodque;
 pluraliter quique, quaeque, quaeque et reliqua. Quiscumque, quaecumque,
 quodcumque; pluraliter: quicumque, quaecumque. Alius, alia, aliud; pluraliter:
 alii, aliae, alia. Alter, altera, alterum; pluraliter alteri, alterae, altera.
 Neuter, neutra, neutrum, neutrius; pluraliter: neutri, neutrae, neutra.
<milestone unit="page" n="p. 404 vol. VII Keil"/>Vter, utra, utrum;
 pluraliter: utri, utrae, utra. Vterque, utraque, utrumque; pluraliter: utrique,
 utraeque, utraque. Alteruter, alterutra, alterutrum. Vnus, una, unum.
 Vnusquisque. Quidam, quaedam, quoddam; pluraliter: quidam, quaedam, quaedam.
 Aliquis, aliqua, aliquod; pluraliter: aliqui, aliquae, aliqua; in masculino
 antiqui aliquis dicebant nominatiuo plurali, unde mansit aliquibus. Vllus, ulla,
 ullum; pluraliter: ulli, ullae, ulla. Nullus, nulla, nullum; pluraliter: nulli,
 nullae, nulla. Totus, tota, totum; pluraliter: toti. Qualis, quale; pluraliter:
 quales, qualia. Talis, tale; pluraliter: tales, talia. Quantus, quanta, quantum;
 pluraliter: quanti, quantae, quanta et reliqua. Tantus, tanta, tantum;
 pluraliter: tanti, tantae, tanta. Quotus, quota, quotum; pluraliter: quoti,
 quotae, quota.</p>
</div>
<div type="cap" n="31">
<p>Possessiua: meus mea meum; pluraliter: mei meae mea. Sed ueteres mius dicebant,
 ut merito et uocatiuus secundum regulam manserit, ut sit o mi. Nam omnia nomina,
 quae nominatiuo ante us nouissimam syllabam i habent, uocatiuo i terminantur,
 ueluti Sallustius o Sallusti.<milestone unit="page" n="p. 405 vol. VII Keil"
 />Tuus, tua, tuum; pluraliter: tui tuae tua.</p>
</div>
<div type="cap" n="32">
<p>Ex his pronominibus aliquot sunt quae aduerbialiter quodam modo intelleguntur.
 Sed et si qua alia pronomina inciderunt,<supplied>adnotare</supplied> non
 pigebit idem eadem idem; pluraliter iidem eaedem eadem. Quispiam quaepiam
 quidpiam; pluraliter: quipiam quaepiam quaepiam. Cuius cuia cuium. Suus sua
 suum; pluraliter: sui suae sua. Noster nostra nostrum; pluraliter: nostri
 nostrae nostra. Vester uestra uestrum; pluraliter: uestri uestrae uestra. Sunt
 sine nominatiuo et uocatiuo sui sibi se uel sese a se. Ambo.</p>
</div>
<div type="cap" n="33">
<p><foreign xml:lang="grc"> Περὶ συνθέσεως μεσοπτώτων ὀνομάτων</foreign>.<foreign
 xml:lang="grc"> Παρὰ μὲν Ρωμαίοις πέντε ἡγοῦνται μόρια τἡς ἐπιπλοκἡς ἐν τῇ
 ἐσχάτῃ συλλαβῇ τῶν πτώσεων</foreign>: que cumque dam dem piam,<foreign
 xml:lang="grc">ἐξ ὧν τὰ μεσόπτωτα συνίσταται οὕτως</foreign>, quisque
 quiscumque quidam idem quispiam.<foreign xml:lang="grc"> Τούτων γὰρ ἡ γενικἡ διὰ
 τοῦ</foreign> cuius<foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> eius<foreign
 xml:lang="grc"> προηγεῖται</foreign>.<lb/><del><foreign xml:lang="grc">Παρὰ
 δὲ Ἑλλησιν γ’ ἡγοῦνται μόρια</foreign>·<foreign xml:lang="grc"> ποτε
 δηποτε δε</foreign>·<foreign xml:lang="grc"> ἐξ ὧν τὰ μεσόπτωτα
 συνίσταται οὕτως</foreign>·<foreign xml:lang="grc"> τίςποτε ἢ ποιόςποτε
 καὶ τιςδἡποτε ἢ ποιοςδἡποτε καὶ τοιόςδε</foreign>.<foreign
 xml:lang="grc"> Τούτων δὲ αἱ γενικαὶ διὰ τἡς κλίσεως τῶν προηγουμένων
 θέσεων</foreign>,<foreign xml:lang="grc"> ὡς τὸ τινόςποτε καὶ
 τινοςδἡποτε καὶ τοιοῦδε</foreign></del>.</p>
</div>
<div type="cap" n="34">
<head>34. DE VERBO</head>
<p>
<milestone unit="page" n="p. 406 vol. VII Keil"/> Qualitas uerborum in quot est
 formis? IIII: absoluta, ut lego; meditatiua, ut lecturio; frequentatiua, ut
 lectito; inchoatiua, ut feruesco, calesco.<lb/> Modi quot sunt? V: indicatiuus,
 ut amo, doceo, lego; imperatiuus, ut ama, doce, lege; optatiuus, ut amarem et
 utinam, amarem, docerem, legerem; coniunctiuus: cum amem, doceam, legam;
 infinitiuus: amare, docere, legere.<lb/> Significationes uerborum V: actiua,
 passiua, neutra, deponens, communis.<lb/> Tempora uerborum III: praesens, ut
 amo, doceo, lego; praeteritum, ut amaui; futurum, ut amabo. Quot sunt tempora
 uariata? V: praesens, praeteritum inperfectum, praeteritum perfectum,
 praeteritum plusquamperfectum, futurum.</p>
</div>
<div type="cap" n="35">
<p>
<del>Coniugationes uerborum.</del> Sum es est, pluraliter: sumus estis sunt; fui
 fuisti fuit fuimus fuistis fuerunt;<milestone unit="page"
 n="p. 407 vol. VII Keil"/> eram eras erat, pluraliter: eramus eratis erant;
 fueram fueras fuerat fueramus fueratis fuerant. Essem esses esset, pluraliter:
 essemus essetis essent; fuissem fuisses fuisset, pluraliter: fuissemus fuissetis
 fuissent; sim sis sit, pluraliter: simus sitis sint; fuerim fueris fuerit,
 pluraliter: fuerimus fueritis fuerint. Ero eris erit, pluraliter: erimus eritis
 erunt; fuero fueris fuerit, pluraliter: fuerimus fueritis fuerint.</p>
</div>
<div type="cap" n="36">
<p>Edo es est estis edi; imperatiuus: es este esto estote, item passiuo estor et
 editor; uolo uis uelite, uelito uelitote; uolo uolas;<supplied>uolui</supplied>
 uoluo uoluis. expergefio expergefacio; calfio calfacio; arefio arefacio;
 assuefio assuefacio; mansuefio mansuefacio; liquefio liquefacio, tepefio.<lb/>
 Odi odit me.<lb/> Tollo sustuli; ferior ictus sum, meto messem feci; metor
 messus sum.</p>
</div>
<div type="cap" n="37">
<p>Pudet me, te, illum. Inpersonalia participia non habent neque actiua neque
 passiua. Sunt autem passiua inpersonalia aut quarti aut primi ordinis. His non
 qui facit quid, sed quid faciat demonstratur, ut<quote type="poetry">pugnatur
 comminus armis</quote>, item pugnatum est,<quote type="poetry">discumbitur
 ostro</quote>. Accommodantur loco, tempori, personis, aduerbio, ut bene illo
 loco studetur, bene illa hora studetur, bene apud Sacerdotem studetur.
<milestone unit="page" n="p. 408 vol. VII Keil"/></p>
</div>
<div type="cap" n="38">
<head>38. DE PARTICIPIO</head>
<p>Participium est dictio originem trahens a nomine et a uerbo cum tempore et casu
 et genere. Participium autem dictum uidetur quod partem capiat nominis, partem
 uerbi. Participio accidunt a nomine genus et casus, a uerbo qualitas et tempus,
 ab utroque numerus et figura. Genera participiis accidunt, masculinum ut hic
 factus, femininum ut haec facta, neutrum ut hoc factum, commune, ut faciens;
 tempora: praeteritum ut iaculatus, praesens ut iaculans, futurum ut iaculaturus.
 Qualitas participiorum sicut uerborum: aut enim agentia sunt aut patientia aut
 communia aut neutra aut deponentia. Conuiuandus non dicimus. Conuiuandum tamen
 dicimus figura ista, qua in omnibus uerbis utimur: luctandum mihi est. Numeri
 duo: singularis et pluralis. Figurae duae: simplex et composita.<lb/> Sunt multa
 nomina, quae speciem participiorum habent, ut tunicatus, galeatus; quae
<supplied>quia</supplied> partem a uerbo non habent, non recte participia
 dicuntur. Sunt aequalia nomina, quae nominatiuo casu participiis similia
 uidentur, ut cultus, passus, uisus, quorum discretio declinatione detegitur.
<lb/> Illud obseruandum est, inpersonalium uerborum omnino participia non esse,
 quamuis uisum fuerit Sallustio dicere<quote type="prose">paenitentem
 Lepidum</quote>; et pudens. Sed magis appellatio quam participium est:
<foreign xml:lang="grc">ὁ αἰσχυντηρός</foreign>, unde inpudens.</p>
</div>
<div type="cap" n="39">
<head>39. DE ADVERBIO</head>
<p>Aduerbia aut suae positionis sunt aut ab aliis transeunt. A se nascuntur, ut
 heri, nuper; ab aliis<supplied>ut</supplied> docte, prudenter. aduerbio
 accidunt significatio comparatio figura.</p>
</div>
<div type="cap" n="40">
<p>Significationes aduerbiorum multae sunt.<milestone unit="page"
 n="p. 409 vol. VII Keil"/>Significant enim tempus finitum, ut hodie, cras,
 perendie, die tertio, die quarto, here et heri, nudius tertius, nocte, noctu,
 interdiu, pridie, postridie; tempus infinitum: olim, aliquando,
 quando<supplied>-cumque</supplied>, nuper, iam pridem, alias, iam, tum, ,
 etiamtum, inde, dudum, umquam, numquam, mox, cottidie, interea, interim, statim,
 subito, repente, extemplo, recens, iamdudum, interdum, subinde, cummaxime, nunc,
 confestim, actutum, tandem aliquando, ilico, nonnumquam, semper, tantisper,
 paulisper, postea, post, posthac, antehac, dum, donec, simulatque, antequam,
 postquam, frequenter, uix, diu, diutius, diutissime, sero;<lb/> quantitatis:
 sat, satis, parum, abunde, etiam, perquam, admodum, plerumque, nimis, insuper,
 amplius, minus, plene, humiliter, uaste, nimis, ualde, large, affatim;<lb/> in
 locum<supplied>infinita</supplied>: quo, ubi, huc, illuc, intro, foras,
 dextrorsum, introrsum, retrorsum, seorsum, utroque, utro,<milestone unit="page"
 n="p. 410 vol. VII Keil"/>neutro;<lb/> in loco infinita: ubi, ubicumque,
 ubi, hic, illic, istic, ibidem, intus, penitus, foris, passim, usquam, nusquam,
 alicubi, utrubi, neutrubi, susum, deorsum, ibi, longe, insuper;<lb/>
<supplied>e loco infinita</supplied>: unde, undecumque, undique, hinc, istinc,
 inde, illinc, illim, indidem, utrimque, intus, aliunde, dehinc, eminus,
 comminus;<lb/> per locum infinita: qua, quacumque, hac, istac, illac, nulla,
 recta;<lb/> per locum<supplied>et in loco et e loco in</supplied>finita:
 susum, deorsum, supra, infra, extra, ultra, cis, intra, desuper, subter, extra,
 ante, post;<lb/> numeri: semel, bis, ter, quater<supplied>et</supplied>
 deinceps; quotienscumque, primo, secundo, tertio et deinceps; saepe, saepius,
 saepissime;<lb/> adfirmandi: scilicet, uidelicet, nimirum, ilicet,
 quid<supplied>-ni</supplied>, utique, quippe, profecto, plane, sane, certe,
 immo, nonne;<lb/> demonstrandi: en, ecce, em;<lb/> ordinis: deinceps, post,
 ante, tunc, inde;<lb/> percunctandi: quare, quid, quid ita, cur, numquid, cur
 ita, nempe, utrumne, ecquid, quomodo, sicine, quidnam;<lb/> congregandi: una,
 simul,<milestone unit="page" n="p. 411 vol. VII Keil"/>pariter;<lb/>
 dubitandi: fors, forsitan, fortasse, fortassis;<lb/> similitudinis: ita,
 perinde, ceu, perinde ac si, aeque, ut, quasi, quemadmodum, qualiter, taliter,
 similiter, aequaliter, sicut, item, non secus, non aliter, tamquam, prout, adeo;
 personalia: mecum, tecum, nobiscum, uobiscum, mea tua, nostra, uestra, secum;
<lb/> hortandi: heia, age, agedum.<lb/> compellandi: heus;<lb/> respondendi:
 heu.<lb/> optandi: utinam.<lb/> prohibendi: ne, neue.</p>
</div>
<div type="cap" n="41">
<p>Figura in aduerbiis, sicut in omnibus partibus orationis, aut simplex
<supplied>est</supplied>, ut iuste, aut composita, ut iniuste. Comparationem
 recipiunt aduerbia, quotiens appellationes unde transeunt comparantur, ut docte
 doctius doctissime, quod est doctus doctior doctissimus. recipiunt et
 deminutionem, ut meliuscule. Aduerbiis omnibus praepositio separatim adiungi non
 debet.</p>
</div>
<div type="cap" n="42">
<p>Omnia aduerbia quae fiunt ex appellationibus a secundae tertiaeque declinationis
 nominibus sumuntur, ut a lepido lepide et a suaui suauiter. Aduerbia inueniuntur
 per e productam, ubi genetiuus in i desinit; cum uero per is effertur, tunc
 etiam per ter, ut mirus mire, prudentis prudenter. Excipiuntur a secundo ordine
 haec quae non seruant formam, sed confundunt rationem, bonus et malus per e
 correptam bene et male; item a tertio ordine facilis, uilis, impunis, repens;
 haec enim facile, uile, impune, repente faciunt. Solent aliqui quaerere, certe
 an certo, quod nihil referre existimo. Etenim ratio exigit certe, uocalitas uero
 certo; illud igitur erit rationis, hoc uocalitatis. Illud uero est uitiosum,
 quod multi dicunt, largiter, duriter, ignorantes rationem et nitentes
 auctoritate, cum et illi auctores, qui semel largiter ac duriter dixerunt,
 saepius large et dure dixerint. Sed nec hoc te<supplied>debet</supplied>
 praeterire,<milestone unit="page" n="p. 412 vol. VII Keil"/>quod nec
 difficilis, quamquam sit compositum a facilis, rationem sequitur, sed utrumque
 confundit, et pro difficiliter dicimus difficulter. Similiter et audax audacter,
 non audaciter.</p>
</div>
<div type="cap" n="43">
<p>Sunt alia aduerbia qualitatis, quae neque per e neque per ter efferuntur, sed per
 us, ut funditus, caelitus, humanitus, stirpitus, mordicus.<lb/> Item sunt quae
 in im ac tim terminantur, ut caesim, continuatim, raptim, cursim, strictim,
 gregatim, separatim, priuatim, partim, pedetemptim, paulatim, minutim, sensim,
 furtim, deditim, carptim, summatim, statim, passim, praesertim, uicissim.<lb/>
 Item sunt quae in o terminantur, ut consulto, tuto, clanculo, clandestino,
 dubio, falso, superuacuo, cito, secreto, bipertito, tripertito, quadripertito,
 fortuito, infinito, continuo, primo, opinato, profecto, magno, raro, merito,
 inmerito, otio, crebro, omnino, ultro.<lb/> Item sunt quae in am terminantur,
 ut clam, nequiquam, palam, obuiam, bifariam, trifariam, quadrifariam,
 multifariam, coram, perperam.<lb/> Sunt quae in u terminantur, ut dictu, factu.
<lb/> Item sunt quae in a terminantur, ut frustra, dedita, iniuria.</p>
</div>
<div type="cap" n="44">
<p>Sunt alia in e<supplied>uel ter sine</supplied> prototypo, uelut temere, abunde,
 iure, obiter.<lb/> Item haec aduerbia non habent<foreign xml:lang="grc"
 >πρωτότυπον</foreign>, uelut post posterius postremum, supra<milestone
 unit="page" n="p. 413 vol. VII Keil"/>superius supremum, infra inferius
 infime,<supplied>prope</supplied> propius proxime, extra exterius extremo,
 ultra ulterius ultimo, citra citerius citime. Penes et penitus non habent ex se
 comparatiua nec superlatiua, ut supra scripta aduerbia.</p>
</div>
<div type="cap" n="45">
<head>45. DE PRAEPOSITIONE</head>
<p>Praepositio est pars orationis, quae praeposita alii parti orationis
 significationem eius immutat aut implet aut simplicem seruat, ut inscribo.
 Praepositionum aliae semper componuntur cum aliis partibus orationis, ita ut
<supplied>in</supplied> unitatem ueniant neque umquam separatim dicantur.
 Sunt autem hae, con, co, re, di, dis, am, se, ut conplector, coarguor, resero,
 diduco, discurro, amplector, secedo. aliae sic separantur, ut numquam in
 unitatem ueniant cum aliis partibus orationis, ut apud, penes. Aliae et
 coniunguntur et separantur, ut sub, ex, in, de, pro, ab.</p>
</div>
<div type="cap" n="46">
<p>Sunt praepositiones quae accusatiuo casui seruiunt, ut ad, apud, ante, contra
 aduersum, circa, cis, citra, circum, circiter, erga, extra, intra, inter, iuxta,
 infra, in, ob, post, propter, prope, pone, praeter, penes, per, subter, subtus,
 sub, secundum, super, supra, trans, usque, ultra. Sunt praepositiones quae
 ablatiuo casui seruiunt, ut a, ab abs, cum, coram, de, ex, in, pro, prae, sine,
 super, sub, tenus; utriusque casus: in, sub, super, subter, ut ad Sacerdotem,
 ante tribunal, circa scholam, circum muros, cis Renum, contra Tiberim, citra
 terminum, erga filios, extra ciuitatem, intra muros, inter amicos, iuxta
 basilicam,<milestone unit="page" n="p. 414 vol. VII Keil"/>infra muros, in
 parricidam, ob iram, post tempus, propter illum, pone illum, praeter me, subtus
 lectum, sub umbram, super collem, supra fortunam, trans Tiberim, usque ad mare,
 ultra aetatem; ablatiui casus sunt, prae bello, sine puero, tenus pube;
 communes: in parricidam, in agro, in agrum, super Priamo, super collem, sub
 tecto, sub umbram.<lb/> Verbis autem aptantur hae: as aspellere, di diducere,
 dis disicere, co coemere, con conuertere, se secernere, re reuocare. Inter eas
 quae accentu mutato in aduerbia cadunt hae sunt: infra, intra, supra, ultra,
 citra, circa, iuxta, contra, subtus, coram, ante, post.</p>
</div>
<div type="cap" n="47">
<p>In praepositio significat modo id quod est ualde et uim uerbi cui praeponitur
 auget, ut increpuit, insonuit; Vergilius:<lb/> <quote type="poetry"> Turnus ut
 infractos aduerso Marte Latinos;</quote> <lb/>  modo significat idem quod
 non et uim uerbi imminuit, ut inualidus. Ponitur et pro eo quod est inter, ut
 in:<lb/>  <quote type="poetry"> Penthesilea furens mediisque in milibus
 ardet</quote><lb/>  <supplied>et</supplied><lb/>  <quote type="poetry"> aut
 Capyn aut celsis in puppibus arma Caici.</quote><lb/>  Ponitur et pro
 aduersus, ut:<lb/>  <quote type="poetry"> quid meus Aeneas in te committere
 tantum</quote> <lb/>  et<lb/>  <quote type="poetry"> ipse deos in Dardana
 suscitat arma.</quote><lb/>   Ponitur et pro modo qualitatis, ut:
<lb/>  <quote type="poetry"> quem pellis aenis<lb/> <supplied>in
 plumam</supplied> squamis auro conserta tegebat</quote> <lb/> 
<milestone unit="page" n="p. 415 vol. VII Keil"/>et<lb/>  <quote
 type="poetry"> atque huic in faciem soror ut conserua Metisci.
</quote><lb/>  Interdum et pro particula superuacua, ut:<lb/>  <quote
 type="poetry"> nosco crines incanaque menta<lb/> regis Romani.</quote> 
<lb/>  Interdum qualitatem habet ad peius deteriusque tendentem, ut:<lb/> <quote
 type="poetry"> quam semel informem uasto uidisse sub antro Scyllam.
</quote> <lb/>  Non enim nullius formae significat, sed malae formae et quae
 uulgo dicitur deformis. Item<lb/>  <quote type="poetry"> et Pyrgi ueteres
 intempestaeque Grauiscae.</quote> <lb/>  Nam et hic non nullius, sed malae
 tempestatis dicuntur Grauiscae. Ponitur pro qualitate ordinatiua, cum dicimus:
 opus in dies crescit, ut Vergilius<lb/>  <quote type="poetry"> inque dies auide
 surgens caput altius effert.</quote> <lb/>  Ponitur et pro spatio temporali,
 cum significat usque adhuc,<supplied>ut cum dicimus: a mane in noctem, ut apud
 Vergilium:</supplied><lb/> <quote type="poetry">
<supplied> felix si protinus illum</supplied><lb/> <supplied> aequasset
 nocti ludum in lucemque tulisset.</supplied></quote> <lb/> <supplied>
 Ponitur et pro praepositione pro</supplied>, ut cum dicimus: hoc munus in
 magno habeo, ut Vergilius<lb/>  <quote type="poetry"> quem Thracius olim<lb/> 
 Anchisae genitori in magno munere Cisseus,</quote> <lb/>  et Sallustius in
 I Historiarum:<lb/> <quote type="prose"><supplied>ut</supplied> et facta in
 gloria numeret et, si liceat, auidius fecerit</quote>.<lb/> </p>
</div>
<div type="cap" n="48">
<p>Sub praepositio significat modo supra, ut:<lb/> <quote type="poetry"> ter flamma
 ad summum tecti subiecta reluxit</quote> <lb/> et<lb/> <quote
 type="poetry"> corpora saltu<lb/> subiciunt in equos</quote> <lb/> id est
 supra iaciunt; modo infra, ut:<lb/> <quote type="poetry"> caudamque remulcens
<lb/>subiecit pauitantem<supplied>utero</supplied> siluasque
 petiuit,</quote> <lb/> et:<lb/> <quote type="poetry"> pedibusque
 rotarum<lb/> subiciunt lapsus.</quote> <lb/> Significat et prope,
 ut:<lb/> <quote type="poetry">quo deinde sub ipso<lb/> ecce uolat.
</quote> <lb/>Ponitur et pro in, ut:<lb/>
<quote type="poetry"><milestone unit="page" n="p. 416 vol. VII Keil"/>namque sub
 ingenti lustrat dum singula templo</quote>,<lb/> id est in templo.</p>
</div>
<div type="cap" n="49">
<p>Super praepositio modo ponitur pro de, ut:<lb/>  <quote type="poetry"> multa
 super Priamo rogitans, super Hectore multa</quote> <lb/> et<lb/><quote
 type="poetry"> haec super aruorum<supplied>cultu</supplied> pecorumque
 canebam;</quote> <lb/>modo et pro pro:<lb/>
<quote type="poetry"> nec super ipse sua molitur laude laborem</quote> <lb/>
 et:<lb/><quote type="poetry"> nil super imperio moueor;</quote> <lb/>Et
 pro insuper et amplius, ut:<lb/><quote type="poetry"> cui neque apud Danaos
 usquam locus, et super ipsi<lb/> Dardanidae infensi poenas cum sanguine
 poscunt,</quote> <lb/>item:<lb/> <quote type="poetry"> ecce super maesti
 magna Diomedis ab urbe<lb/> legati responsa ferunt;</quote> <lb/> et pro
 desuper, ut  :<lb/><quote type="poetry">
<lb/>haec super e uallo prospectant omnia Troes;<lb/></quote><lb/>et
<lb/><quote type="poetry"><lb/> superque inmane baratrum<lb/>
 cernatur;</quote> et pro superest, ut<lb/>
<quote type="poetry"> ille autem, neque<supplied>enim</supplied> fuga iam super
 ulla pericli;</quote><lb/>  et<lb/>
<quote type="poetry"> o mihi sola mei super Astyanactis imago.</quote> 
<lb/>Interdum et ultra significat, ut  <quote type="poetry"><lb/> super et
 Garamantas et Indos<lb/> proferet imperium</quote>.</p>
</div>
<div type="cap" n="50">
<p>Pro praepositio significat porro, ut cum profundum dicimus pelagus, cum porro
 fundus sit, ut:<lb/> <quote type="poetry"> hinc altas cautes proiectaque saxa
 Pachyni radimus.</quote> <lb/> Significat et ante, ut:<lb/><quote
 type="poetry"> soli pro portis Messapus et acer Atinas   sustentant aciem
</quote>.<lb/><milestone unit="page" n="p. 417 vol. VII Keil"/>Item prodere
 modo ante dare significat, ut prodere patriam dicitur, modo porro dare et
 propagare,:<lb/> <quote type="poetry"> Italiam regeret, genus alto a
 sanguine Teucri<lb/> proderet;</quote> <lb/> et pro praepositione in: pro
 rostris, pro tribunali, ut:<lb/>
<quote type="poetry"> hirsutumque supercilium promissaque barba</quote>
<lb/> id est immissa.<supplied>Et pro eo quod est<foreign xml:lang="grc"
 >ἀντί</foreign> apud Graecos, ut cum dicimus ceruam pro Iphigenia et:
</supplied>:<lb/><quote type="poetry">
<supplied> pro dulci Ascanio ueniat</supplied>;</quote> <lb/> et pro eo
 quod est<foreign xml:lang="grc">ὑπέρ</foreign>:<lb/> <quote type="poetry"> unum
 illud tibi, nate dea, proque omnibus unum<lb/> praedicam.</quote>
</p>
</div>
<div type="cap" n="51">
<p>b et ex praepositiones si sequens uerbum a uocali incipiat, integrae efferuntur,
 ut * ex oppido; si consonantes sequantur, extremam litteram perdunt, ut e foro;
 similiter, si uocalis sequatur consonantium loco posita, ut e uia. Hae autem non
 unum idem<supplied>que significant. Nec enim unum</supplied> est a theatro uenio
 et ex theatro. Nam qui dicit a theatro se uenire, non ex ipso theatro, sed e
 loco qui est theatro proximus se uenire significat; qui uero ex theatro, ex ipso
 theatro significat. His praepositionibus pares contraria potestate sunt ad et
 in, quae et ipsae non unum idemque significant, quia in forum ire est in ipsum
 forum intrare, ad forum autem ire, in locum foro proximum. Similiter ad tribunal
 uenit litigator, in tribunal uero praeses aut iudex.</p>
</div>
<div type="cap" n="52">
<head>52. DE CONIVNCTIONE</head>
<p>Coniunctio est pars orationis nectens ordinansque sententiam. Coniunctioni
 accidunt figura ordo potestas. Figura est qua apparet: aut simplex sit, ut
 quidem, aut composita, ut equidem; ordo quo apparet quae praeponi tantum possit,
 ut nam; quae subiungi, ut que;<supplied>quae</supplied> praeponi et subiungi,
 ut et.</p>
</div>
<div type="cap" n="53">
<p>Potestas coniunctionum in VI species diuiditur: sunt enim copulatiuae, causales,
 ratiocinatiuae, repletiuae, disiunctiuae, dubitandi.<lb/> <milestone
 unit="page" n="p. 418 vol. VII Keil"/>Copulatiuae coniunctiones sunt hae:
 ac, que, atque, porro, quidem, quoque, etiam, at sed, autem, uero, id porro,
 equidem;<lb/> causales: nam, enim, quoniam, quia, eo, quod, ideo, ergo,
 idcirco, gratia, causa, uerum;<lb/>ratiocinatiuae: quatenus, itaque,
 quapropter, quocirca ergo, quoniam, igitur, quare, quoniamquidem, ideoque,
 siquidem, quandoquidem;<lb/> repletiuae: saltem, tamen, adeo, tandem;<lb/>
 disiunctiuae: neque, nec, ne, aut, neu, uel, neue, an, ue;<lb/> dubitandi: si,
 nisi, seu siue.<lb/> Sunt et quae uix aptantur finitiuae speciei, uelut
 quamquam, quatenus, dum, si, nisi, tametsi, ut, cum, postquam, antequam;
 optatiuae speciei: utinam ne, utinam, uelim, dummodo, licet, donec, antequam,
 postquam, dum; subiunctiuae: si, antequam, donec, quamuis, dummodo licet, cum,
 dum, postquam, priusquam, an.<lb/> Et ὑποδειγματικοί ueluti ut; et ὁμοιωματικόν
 aduerbium ut sicut quamquam.</p>
</div>
<div type="cap" n="54">
<p>Nunc dicemus quae coniunctio cui qualitati iungatur. Cum iungitur modo finitiuis,
 modo subiunctiuis, ut cum dico, cum dicebam, cum dicam, cum dicerem. Sed
 interest utrum finitiuis an subiunctiuis iungatur.<supplied>Finitiuis enim
 iungitur</supplied>, quotiens ad id tempus quo agebam refertur, ut apud
 Vergilium:<lb/> <quote type="poetry">
<milestone unit="page" n="p. 419 vol. VII Keil"/>cum uenit, aulaeis iam se
 regina superbis<lb/>aurea composuit sponda,</quote> <lb/> id est «ipso
 tempore quo uenit se regina composuit»; et apud Ciceronem:<quote type="prose"
 >tantum profeci, cum te<supplied>a</supplied> consulatu
 reppuli</quote>,<lb/> id est «ipso tempore quo reppuli profeci». Sic quoque et
 futuro coniungitur finitiuorum:<quote type="poetry"><lb/> cum dabit amplexus
 atque oscula dulcia figet,</quote> <lb/> id est «ipso tempore quo dabit
 amplexus et figet oscula». Sic et Cicero:<quote type="prose">an cum bello
 uastabitur Italia, uexabuntur urbes, tecta ardebunt, tum te non
 existimas?</quote> Significat enim se ipso tempore inuidia conflagraturum,
 quo uastabitur Italia, uexabuntur urbes, tecta ardebunt. Hoc pacto iungitur
 finitiuis; subiunctiuis autem post factum aliquid significat, ut apud Ciceronem:
<quote type="prose"> cum ille homo audacissimus conscientia conuictus
 reticuisset, patefeci</quote>. Nam primum Catilina tacuit, et tunc Cicero
 patefecit.</p>
</div>
<div type="cap" n="55">
<p>Si modo finitiuis, modo subiunctiuis iungitur; finitiuis hoc modo, quotiens res
 facta significatur, ut apud Ciceronem:<quote type="prose">si inlustrantur, si
 erumpunt omnia</quote>; nec enim dubitat, si inlustrentur, sed, quia
 inlustrantur, suadet ut Catilina mutet mentem. Item Terentius in
 Hecyra:<lb/><quote type="poetry"> hoc mihi unum e plurimis miseriis reliquum
 fuerat malum,<lb/> si puerum ut tollam cogit.</quote> <lb/> Sic quoque et
 perfecto iungitur, ut apud Vergilium:<lb/><quote type="poetry"> si potuit manes
 arcessere coniugis Orpheus,</quote> <lb/> affirmat enim potuisse. item apud
 Ciceronem:<quote type="prose">quid? si haec, non dico maiora fuerunt in Clodio
 quam in Milone</quote>. Subiunctiuis uero iungitur, quotiens condicionalis
 et incertus est sermo, uelut si faciam, si facerem. Qui enim sic loquitur nihil
 factum interim declarat. Sed Terentius hanc regulam non est secutus; nam de
 condicionali sermone finitiuo uerbo usus est, ut in Hecyra:<lb/> <quote
 type="poetry"> si facies, reprimam me, ne aegre quicquam audias;</quote> 
<lb/> pro enim si feceris si facies dixit; idem in eadem:<lb/><quote
 type="poetry"> quod<supplied>si</supplied> perficio,
<supplied>non</supplied> paenitet me famae,</quote> <lb/> et<lb/> 
<quote type="poetry"><milestone unit="page" n="p. 420 vol. VII Keil"/>senex
 si quaeret me, modo isse dicito<lb/> ad portum,</quote> <lb/> pro si
 quaesiuerit.</p>
</div>
<div type="cap" n="56">
<p>Dum iungitur finitiuis, uelut dum uenio. Quotiens uero pro eo quod est dummodo
 ponitur, subiunctiua recipit. alii uero dixerunt quod magis optatiua, ut apud
 Vergilium<lb/>
<quote type="poetry"> dum conderet urbem,</quote> <supplied> id est</supplied>
 dummodo conderet urbem. Etiam si alius praegreditur sermo declinationis, ad
 illum reformatur, uelut petebas<supplied>ut</supplied>, dum uenires, facerem.
 Sic quoque recipit subiunctiua.<lb/> Donec iungitur subiunctiuis, uelut donec
 ueniam.</p>
</div>
<div type="cap" n="57">
<p>Num, si praepositum fuerit illi aliud uerbum finitiuum, recipit subiunctiua, ut
 Cicero<quote type="prose">interrogaui num dubitaret eo proficisci</quote>, ut
 sit species relatiua – fere enim<supplied>semper</supplied> praeposito finitiuo
 uerbo parti orationis coniunctiuae subiungitur species subiunctiua, uelut nescio
 quare uenerit, nescio cur dixerit et cetera similiter; pariter uero infinitiuo,
 ut apud Ciceronem:<quote type="prose">credo uos mirari quid sit, quod ego
 potissimum surrexerim</quote>; quamquam idem Cicero in eadem aliter
 enuntiauit:<quote type="prose">nequid metuas, Glaucia, non te scrutor, si quid
 forte ferri habuisti</quote>. Aliter uero finitiua, ut apud Terentium<quote
 type="poetry">num aliud me tibi opus est?</quote>. Item: quare uenisti?
 Quare id fecisti?, et similia, quia<supplied>non</supplied> praeponitur
 uerbum.</p>
</div>
<div type="cap" n="58">
<p>Item quamuis subiunctiua: quamuis feceris; item<supplied>dummodo</supplied>:
 dummodo uenias; item<supplied>licet</supplied>: licet uenias.<lb/> Quamquam
 finitiua, sicut Vergilius:<lb/>
<quote type="poetry">quamquam<supplied>animus</supplied> meminisse iubet
 luctuque refugit.</quote> <lb/>Si uero<foreign xml:lang="grc">καίτοι
 γε</foreign> significat, optatiua recipit, ut apud Ciceronem:<quote
 type="prose">quamquam quid ego te inuitem?</quote>.</p>
</div>
<div type="cap" n="59">
<p>Vt recipit finitiua acutoque accentu elatum effertur, quotiens<milestone
 unit="page" n="p. 421 vol. VII Keil"/>pro eo accipitur quod est quomodo;
 quotiens uero pro eo quod est apud Graecos<foreign xml:lang="grc"
 >ἵνα</foreign>, ut recipit optatiua: ut faciam. Non numquam tamen et accentu
 acuto elatum recipit subiunctiua, praeposito sane finitiuo uerbo, more quo supra
 formam relatiuam diximus, ut apud Vergilium:<lb/>
<quote type="poetry">infandum, regina, iubes renouare dolorem,<lb/> Troianas ut
 opes et lamentabile regnum<lb/> eruerint Danai.</quote> <lb/> Vtinam
 recipit optatiua, ut utinam ueniat.<lb/> Ne accentu acuto imperatiua, ut ne
 fac; quotiens uero graui accentu pro eo quod est apud Graecos<foreign
 xml:lang="grc">ἵνα μή</foreign> accipitur, optatiua, ut apud Horatium:
<lb/> <quote type="poetry"> ne facias quod<lb/> Vmmidius quidam.</quote> 
<lb/> Νon numquam uero, etiamsi accentu acuto efferatur, optatiua quoque
 recipit, ut ne uenias, ne scribas. Sed interest<supplied>inter</supplied> hoc
 et illud quod dicimus ne fac, quod hoc imperamus, superius suademus. Recipit
 quoque id ipsum accentu acuto elatum subiunctiua, quotiens<foreign
 xml:lang="grc">εἰρωνικῶς</foreign> accipimus pro eo quod est apud Graecos
<foreign xml:lang="grc">πάνυ γε</foreign>, scilicet quotiens rei dubiae et
 quasi condicionali aptatur, ut apud Ciceronem:<quote type="prose">ne tu, Eruci,
 accusator esses ridiculus</quote> et Sallustius<quote type="prose">ne illi
 corruptis moribus uictoriae temperarent</quote>. Quotiens uero rei aptatur
 certae, eodem accentu elatum finitiua recipit, ut apud Ciceronem:<quote
 type="prose">ne illi uehementer errant</quote>, affirmat enim eos uehementer
 errare.</p>
</div>
<div type="cap" n="60">
<p>Postquam modo finitiua, modo subiunctiua: finitiua, quotiens iunctum accipitur,
 ut Vergilius  <quote type="poetry">
<lb/>postquam res Asiae Priamique euertere gentem<lb/> inmeritam uisum
 superis,</quote> <lb/> ut sit «postquam uisum est». Subiunctiua uero,
 quotiens secernitur, ut post uenit quam exclamasset, post fecit quam dixisset.
<lb/>  Antequam modo finitiuis, modo subiunctiuis iungitur; finitiuis, ut
 Vergilius:<lb/><quote type="poetry"> ante, pudor, quam te uiolo.</quote>
</p>
</div>
<div type="cap" n="61">
<p>Ni et nisi subiunctiua ita: ni fecissent et nisi fecissent, quamquam apud
 Ciceronem non numquam finitiuis iungitur, tunc maxime, cum parum suspensus et
 dubius sit sensus, ut apud eundem<quote type="prose">nisi forte maius est
 patefacere nobis prouincias, quo exire possimus, quam prouidere, ut etiam
 illi, qui absint, habeant, quo uictores reuertantur</quote>.</p>
</div>
<div type="cap" n="62">
<p>Et coniunctio id ualet quod que;<supplied>sed</supplied> hoc differt, quod haec
 non modo subiungitur, sed etiam praeponitur, modo geminata:<lb/> <quote
 type="poetry"> qui foedere certo<lb/> et premere et laxas sciret dare
 iussus habenas;</quote> <lb/> modo simpliciter elata, sed figurata,
 ut:<lb/> <quote type="poetry"> labitur uncta uadis abies, mirantur et undae,
<lb/> miratur nemus insuetum;</quote>  modo interrogatiua, ut:<lb/><quote
 type="poetry"> et quae tanta fuit Romam tibi causa uidendi?;</quote> <lb/>
 modo indignatiua:<lb/> <quote type="poetry"> et quisquam
<supplied>Iunonis</supplied> numen adorat?;</quote><lb/>  modo
 confirmatiua:<lb/> <quote type="poetry"> et dubitamus adhuc uirtutem
 extendere factis?</quote> <lb/> modo causalis:<lb/><quote type="poetry">et
 gens illa quidem sumptis non tarda pharetris;</quote> <lb/> modo
 adnutatiua et compromissiua, ut:<lb/><quote type="poetry"> dic quibus in terris,
 et eris mihi magnus Apollo  <lb/> tris pateat caeli spatium non amplius
 ulnas;</quote> <lb/> modo auctiua pro etiam:<lb/> <quote type="poetry">
 quorum Iphitus<supplied>aeuo</supplied><lb/> iam grauior Pelias et uulnere
 tardus Vlixi;</quote> <lb/> modo ordinatiua:<lb/> <quote type="poetry">
<lb/>corpusque lauant frigentis et ungunt;</quote> <lb/> modo
 superlatiua:<lb/> <quote type="poetry"> quicquid id est, timeo Danaos et
 dona ferentes;</quote> <lb/> modo deminutiua per gradus, ut:<lb/>
<quote type="poetry">
<milestone unit="page" n="p. 423 vol. VII Keil"/>felix qui potuit rerum
 cognoscere causas,  <lb/> fortunatus et ille deos qui nouit agrestes.
</quote></p>
</div>
<div type="cap" n="63">
<p>Aut coniunctio dubitatiuam, si geminetur, habet potestatem: qui enim dicit aut
 librum uolo aut pretium, utrumque se ex aequo desiderare significat, ut in
 illis:<lb/> <quote type="poetry"> aut pelago Danaum insidias suspectaque
 dona<lb/> praecipitare iubet subiectisque urere flammis<lb/> aut terebrare
 cauas uteri et temptare latebras;</quote> <lb/> aut si semel subicitur,
 deminutiua est et habet gradum ad inferiora tendentem, ut:<lb/> <quote
 type="poetry"> incute uim uentis submersasque obrue puppes,  <lb/> aut age
 diuersas et disice corpora ponto.</quote> <lb/> Nam furens Iuno et irata
<supplied>quod grauissimum credebat optauit, deinde</supplied> quod secundum
 intulit.<supplied>Huius</supplied> coniunctionis<supplied>qualitates sunt
 multae</supplied>. Modo comminatiua est: da mihi, aut rapio, ut:<lb/><quote
 type="poetry"> Nymphae, noster amor, Libethrides, aut mihi carmen<lb/>
 quale meo Codro concedite – proxima Phoebi<lb/> uersibus ille facit –, aut
 si non possumus omnes,<lb/> hic arguta sacra pendebit fistula pinu;
</quote> <lb/> modo hortatiua, ut:<lb/> <quote type="poetry"> aut tu magne
<supplied>pater</supplied> diuum miserere</quote> <lb/> et
 illud:<lb/> <quote type="poetry"> aut tu, quod superest, infesto fulmine
 morti,  <lb/> si mereor, demitte;</quote> <lb/> modo coniunctiua pro et:
<lb/> <quote type="poetry"> moliriue moram aut ueniendi poscere causas;
</quote> <lb/> et pro que:<lb/> <quote type="poetry"> liquidas corui presso ter
 gutture uoces  <lb/> aut quater ingeminant,</quote> <lb/> pro quaterque;
 modo pro separatiua:<lb/> <quote type="poetry"> aut onera accipiunt uenientum
 aut agmine facto,  <lb/>
<milestone unit="page" n="p. 424 vol. VII Keil"/>ignauum fucos pecus a
 praesepibus arcent.</quote> <lb/>
<supplied>Item</supplied>:<lb/> <quote type="poetry"> aut ante ora deum pinguis
 spatiatur ad aras;</quote> <lb/> modo fundit modo spatiatur.
<supplied>Item</supplied>:<lb/> <quote type="poetry">
<supplied>semineces uoluit multos aut agmina curru</supplied>  <lb/>
<supplied> proterit</supplied> aut raptas fugientibus ingerit hastas
</quote></p>
</div>
<div type="cap" n="64">
<head>64. DE INTERIECTIONE</head>
<p>Interiectio est pars orationis significans affectum animi. Vario autem affectu
 mouemur: aut enim laetitiam significamus, ut uax, euax; aut dolorem, ut uae,
 heu; aut ammirationem, ut babae, eheu. Ex his colligi deinceps alii motus
 animorum possunt<del> apex Donati</del>: aut metuentis ut ei, attat, aut
 optantis, ut o, utinam. Sed haec Graeci aduerbio applicant, quod ideo Latini non
 faciunt, quia huiusce modi uoces non statim subsequitur uerbum. Licet autem pro
 interiectione etiam alias partes orationis singulas pluresue subponere, ut
 nefas, pro nefas. Accentus in interiectionibus certi esse non possunt, ut fere
 in aliis uocibus, quas inconditas inuenimus.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
