<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Commentum Terentii, Andria</title>
                <author>Eugraphius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Raffaella Tabacco</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Nadia Rosso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2020</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>dlt000170</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><hi rend="italic">Aeli Donati quod fertur commentum Terenti</hi>, accedunt
                    Eugraphi commentum et Scholia bembina, recensuit P. Wessner, voluminis III pars
                    prior Eugraphi commentum continens, Lipsiae 1908 (Bibliotheca Scriptorum
                    Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio
                    Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non
                    seguendone l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione
                    apparati, introduzioni, note e commenti e ogni altro contenuto redatto da
                    editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la
                    massima correttezza di trascrizione </p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di
                    riferimento per la distinzione u/v minuscole. </p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini. </p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic"
                        >corpus</hi>: grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/>
                    espunzioni: <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/>
                    integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
                    <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo†
                    e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/>
                    lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                        target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                        >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                        [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
                </p>
            </editorialDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body//tei:seg[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts books </p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0119a.stoa001b.digilibLT-lat1">
            <head>ANDRIA</head>
            <div type="pr" n="pr">
                <head> PROLOGVS</head>
                <p><seg n="pr0">Cum omnes poetae uirtutem oratoriam semper uersibus exequantur, tum
                        magis duo uiri apud Latinos, Virgilius et Terentius. ex quibus, ut suspicio
                        nostra est, magis Terentii uirtus ad rationem rhetoricae artis accedit,
                        cuius potentiam per comoedias singulas ut possumus explicabimus. ac prima
                        nobis ea sit, quae et pueris semper est tradita. Andria igitur prologum
                        habet <q>POETA CVM PRIMVM ANIMVM AD SCRIBENDVM APPVLIT. </q> omnis prologus
                        triplici inducitur causa: uel ut argumentum fabulae possit exhibere uel
                        poetam populo commendare uel ut a populo audientiam postulet. sed his
                        omnibus causis Terentius non ita usus est: habuit enim aduersarium ueterem
                        poetam Luscium Lanuinum, cuius comoediae cum non placerent, semper
                        maledictis aduersus comoedias Terentii pugnabat. propter hunc igitur
                        Terentius prologum semper inducit, ut eius maledictis respondeat. quod si
                        ita est, omnis prologus Terentii habet controuersiam. Andria igitur
                        controuersiam tenet: mos est, uti ex Graeco in Latinum sermonem aliquid
                        transferri liceat. Terentius comoediam Graecam Andriam cum transferret,
                        adiunxit et Perinthiam, quae altera 'Graeca est comoedia. fit ergo reus,
                        quia non debuerit alteram comoediam contingere in comoediae alterius
                        translatione. est hic controuersiae qualitas, an iuste fecerit, cuius
                        argumenta sic persequitur, ut per absolutam qualitatem habitus semper sit in
                        disputatione tractatus. is omnino, ut dixi, duplex est ‛feci, sed iuste
                        feci’ et ‛feci, quia licuit per exemplum’. sed prius exordium sumitur, quod
                        propositum ita est, ut poetam populo commendet: aliter enim beniuolentiam
                        auditorum non potest comparare, nisi personae suae pudorem honestatemque
                        declaret. est igitur ad comparandam beniuolentiam sumptum principium </seg>
                    <seg n="pr1">
                        <q>POETA CVM PRIMVM ANIMVM AD SCRIBENDVM APPVLIT ID SIBI NEGOTII CREDIDIT
                            SOLVM DARI VT PLACERENT POPVLO QVAS FECISSET FABVLAS. </q> beniuolentia
                        rhetorica arte captatur ex nostra persona: hoc supra positis uerbis
                        expositum est, cum docuit sibi pudorem propositum et certam gloriam
                        captaturum. unde a persona aduersarii, cum eius impudentia declaratur, hoc
                        subiunxit </seg>
                    <seg n="pr4">
                        <q>VERVM ALITER EVENIRE MVLTO INTELLEGIT NAM IN PROLOGIS SCRIBENDIS OPERA
                            ABVTITVR NON QVI ARGVMENTVM NARRET SED QVI MALIVOLI VETERIS POETAE
                            MALEDICTIS RESPONDEAT. </q> huc usque principium est habitum a nostra
                        persona et ab aduersariorum: sequitur propositio quaestionis et primo
                        promissio </seg>
                    <seg n="pr8">
                        <q>NVNC QVAM REM VITIO DENT QVAESO ANIMADVERTITE. </q> haec dicit
                        quaestionem promittens. proponit autem ita quaestionem, ut, cum argumento
                        quaestionem soluat, quaestionem proponere uideatur </seg>
                    <seg n="pr9">
                        <q>MENANDER FECIT ANDRIAM ET PERINTHIAM QVI VTRAMVIS RECTE NORIT AMBAS
                            NOVERIT. </q> quaestionem illam supra diximus esse, quia non debuerit ex
                        duabus comoediis Graecis unam Latinam facere. et huic respondet ita, quod
                        liceat. ac primum unam dicit, <supplied>quia</supplied>, quamuis duae sint,
                        inter se quoque quadam cognatione conueniant: hoc enim dixit <q>MENANDER
                            FECIT ANDRIAM ET PERINTHIAM QVI VTRAMVIS RECTE NORIT AMBAS NOVERIT NON
                            ITA DISSIMILI SVNT ARGVMENTO ET TAMEN DISSIMILI ORATIONE SVNT FACTAE AC
                            STILO: </q> licet duae sint numero, in unam tamen rationem conueniunt.
                        quod si ita est, quae ex Perinthia in Andriam conuenerunt, ad Andriam iure
                        translata sunt; unde non uidetur aliter fecisse quam licet. nam cum liceat
                        ex una comoedia Graeca unam Latinam facere, hic quodammodo ex Andria Graeca
                        Andriam fecit Latinam et quaedam ex Perinthia
                        <supplied>trans</supplied>tulit, quae in Andriam conuenirent. igitur
                        aduersarii id uituperare audent? adicit argumentum absolutae qualitatis, uti
                        supra diximus, quia quae fecit, fecerit per exemplum </seg>
                    <seg n="pr18">
                        <q>QVI CVM HVNC ACCVSANT NAEVIVM PLAVTVM ENNIVM ACCVSANT QVOS HIC NOSTER
                            AVCTORES HABET. </q> et quoniam semper in exemplis laborandum est, ne ea
                        sumamus, quae aliquando reprehensa sunt, adiecit </seg>
                    <seg n="pr20">
                        <q>QVORVM AEMVLARI EXOPTAT NEGLEGENTIAM POTIVS QVAM ISTORVM OBSCVRAM
                            DILIGENTIAM. </q> subiungit postea epilogorum uirtutem, uti liberatus
                        culpae terrere incipiat aduersarios </seg>
                    <seg n="pr22">
                        <q>DEHINC VT QVIESCANT PORRO MONEO. </q> et honeste contendit aduersarios
                        multa peccare, sed illa se nolle maledicere. concludit a precibus, ut
                        beniuolentiam ab audientia populi petat </seg>
                    <seg n="pr24">
                        <q>FAVETE ADESTE AEQVO ANIMO, </q> simul pollicens quasi quoddam praemium de
                        comoediis futuris, si fuerit libnter auditus. hactenus controuersia tractata
                        est. </seg>
                </p>
                <p><seg n="1">
                        <q>POETA CVM PRIMVM ANIMVM AD SCRIBENDVM APPVLIT </q> sensus hic est: cum
                        primo poeta comoediam scribere uoluit, hoc tantummodo arbitratus est negotii
                        sibi dari, ut placerent populo comoediae, quas fecisset. ergo quod sequitur </seg>
                    <seg n="4">
                        <q>VERVM ALITER EVENIRE MVLTO INTELLEGIT, </q> ille sensus est, ut, cum hoc
                        solum sibi crederet propositum, ut comoediae suae placerent,
                            <supplied>euenerit</supplied> et illud, ut aduersario debeat respondere.
                        ergo <q>IN PROLOGIS SCRIBENDIS OPERA ABVTITVR </q> hoc est: ualde utitur
                        opera prologorum, non ut argumentum narret, quod prologorum est semper
                        officium, sed ut semper maliuoli poetae maledictis respondeat. adiecit </seg>
                    <seg n="7">
                        <q>VETERIS POETAE, </q> quo facilius hominem ex vetustate notare posset,
                        qui, cum uetustate commendatus non sit notus, per maledicta inuidere
                        uideatur. </seg>
                    <seg n="8">
                        <q>QVAM REM VITIO DENT </q> hoc est: quam rem culpent et accusent. </seg>
                    <seg n="11">
                        <q>NON ITA DISSIMILI SVNT ARGVMENTO ET TAMEN DISSIMILI SVNT ORATIONE FACTAE
                            AC STILO </q> uult <supplied>dis</supplied>simile esse argumentum duarum
                        comoediarum, non tamen plurimum dissimile. et ne Menandrum accusare
                        uideatur, qui paene ex uno argumento duas comoedias fecerit, adiunxit, quod
                        ad eius laudem pertinebat, ut ‛dissimili oratione ac stilo unius argumenti
                        duas comoedias fecerit. </seg>
                    <seg n="13">
                        <q>QVAE CONVENERE IN ANDRIAM EX PERINTHIA </q> multa ex Perinthia comoedia
                        conuenerunt in Andriam: haec igitur Terentius in Andriam transtulit. </seg>
                    <seg n="17">
                        <q>FACIVNT NE INTELLEGENDO </q> hoc est quasi plurimum intelligendo. </seg>
                    <seg n="26">
                        <q>POSTHAC QVAS FACIET DE INTEGRO COMOEDIAS </q> hoc est ‛de integro’, cum
                        unam Graecam in unam Latinam transtulerit: nunc enim transtulit quasi duas.
                        atque ex hoc uidetur illud Terentius declarasse: quod fecerit, iure fecisse
                        et per exempla fecisse, uerum tamen iam non esse facturum, ut de duabus
                        comoediis unam comoediam faciat.</seg>
                    <seg n="27">
                        <q>SPECTANDAE </q> hoc est probandae. - <q>EXIGENDAE </q> foras
                        mittendae.</seg>
                </p>
            </div>
            <div type="act" n="I">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="28">
                            <q>VOS ISTAEC INTRO AVFERTE ABITE </q> prima scaena huius comoediae
                            causam continet quasi deliberatiuam. certum consilium
                                <supplied>et</supplied> exploratum mandat seruo dominus; ne tamen
                            hoc iniustum consilium sit, quod ex deliberatione uidetur inuentum, ex
                            narrationis partibus colligitur, quod iustum id consilium inuentum esse
                            uideatur. habet quidem finem haec scaena imperium atque mandatum, quod
                            seruo detur, sed ne imperii atque mandati iniustitia sit, causae est
                            consilium sumptum, ubi similiter qualitas est, an iniustum consilium
                            sit. sed iam ut ad speciem ueniamus, mandat seruo dominus, bene ut
                            adsimulet nuptias. consilium autem id est ‛et nunc id operam do, ut per
                            falsas nuptias uera obiurgandi causa sit, si deneget’.
                                id<supplied>eo</supplied> consilii ratio quaerenda est, quae
                            supponitur sic ‛filium credo amare meretricem’. haec ratio per
                            coniecturam tractatur, an filius amet meretricem. omnis igitur scaena in
                            hoc consumitur, ut argumentis coniecturalibus colligatur filium amare
                            meretricem. quare coniectura consilium suum probat, ut filium debeat
                            obiurgare, si amet. quo consilio probato iustum declarat imperium, quo
                            est seruo imperaturus, ut bene assimulet nuptias. haec per singulorum
                            capita uersuum plenius aperiemus. Primum ne quid turpe dominus aduersus
                            filium seruo mandare uideatur, siquidem ille filius hic seruus est,
                            obiecta persona serui est, non illa uulgaris neque in condicione
                            uiuentis neque in turpi officio seruientis, sed cuius animus et
                            integritas fuerit per officia completa liberalis. hoc igitur tangit
                            Simo, cum laudat seruum Sosiam, cum dicit opus esse non arte, sed his
                            potius rebus, quas in eo semper agnouit, fide et taciturnitate. nam
                            fides est, ut compleat quae mandat, taciturnitas autem necessaria
                            videtur, ut ea celet. sed parua laus data seruo
                                uide<supplied>re</supplied>tur, <supplied>si</supplied> eum
                            coegisset, ut a domino imposita mandata seruaret. sed quoniam apud
                            seruum, bonum dumtaxat, potuit esse consideratio, quod dominus maior
                            sibi nescio quid aduersus minorem dominum imperauerit, cuius, si non
                            imperium adulescentis, aetatem timere deberet, quia illi post senis
                            mortem erat dominus futurus, idcirco laborat senex primo in animum suum
                            serui animos inclinare; nam circa iuuenem inofficiosum imperare fortasse
                            imperantis est metus. dicit ergo se ex illo tempore, quo emptus seruus
                            sit, iusta et clementia sine duris laboribus imperasse: </seg>
                        <seg n="35"> EGO enim <q>POSTQVAM TE EMI A PARVVLO </q> inquit. hinc illud
                            est in Iugurthino ‛paruum ego te, Iugurtha, amisso patre et sine spe et
                            sine opibus in meum regnum excepi’. et cum dixit ‛a paruulo’, utique
                            beneficiorum suorum longum tempus ostendit <supplied>et</supplied> dedit
                            ei continuationem praestandi: uere enim praestat, qui non
                                <supplied>nisi</supplied> ei praestiterit qui meretur. adiecit autem
                            ad cumulum beneficiorum, non quod tantum bene seruierit, cum ei dominus
                            clementiora quae fuerant imperaret, sed quia ex seruo fecerit liberum </seg>
                        <seg n="37">
                            <q>FECI EX SERVO VT ESSES LIBERTVS MIHI: </q> summum etenim pretium
                            seruientibus uidetur esse libertas. et quoniam omnis libertus patrono
                            debet seruitutem, ideo adiecit ‛mihi’, non Pamphilo, hoc est non filio,
                            ut ille non crederet licet libertum se debere filio seruitutem. </seg>
                        <seg n="38">
                            <q>PROPTEREA QVOD SERVIEBAS LIBERALITER </q> pulchre hoc uidetur
                            adiunctum, ut non propter alias causas dominus dedisse uideatur, sed
                            quia hanc semper seruus habuerit in seruitutis condicione uoluntatem,
                            liberaliter omnia quae iussa fuerant perimplere. - </seg>
                        <seg n="39">
                            <q>QVOD HABVI SVMMVM PRETIVM PERSOLVI TIBI </q> ipsum ‛pretium’ dixit
                            libertatem. ita debitorem iam seruum ad domini officia fecit, sicut in
                            seruo dominus quod debebat exoluit. - </seg>
                        <seg n="40">
                            <q>IN MEMORIA HABEO </q> recte seruatum a seruo, ut ‛in memoria habeo’
                            diceret: neque enim domino referre gratias potest, nisi sola priorum
                            officiorum restitutio in memoria perseueraret. - <q>HAVT MVTO </q> mihi
                            uidetur iuris rationem respicere: ingratus enim liber seruus a patrono
                            reuocari in seruitutem potest. - <q>GAVDEO SI TIBI QVID FECI AVT FACIO
                                QVOD PLACEAT SIMO </q> uehementer seruus se gaudere dixit, si ex
                            factis domino reddiderit uoluntatem. et simul duo tempora coniunxit, ut
                            non solum fecisse, sed et facturum esse declararet. </seg>
                        <seg n="42">
                            <q>ADVERSVM TE </q> apud te intelligendum. quidam enim, quoniam supra
                            dixerat ‛quod seruiebas liberaliter’, hoc intelligunt ‛ut libere quoque
                            diceres quae sentias et propterea uoces ex libertate prolatas in
                            conuicium aut iniuriam secundum rationem ueritatis proferres’. quod si
                            ita est, dicta sunt aliqua a seruo contra dominum. idcirco intelligunt
                            ‛aduersum te’ contra te. sed melior est interpretatio superior. [[(α)
                            est uero huc usque figura synathroismos quae est congregatio criminum
                            uel beneficiorum ad mouendos animos.]] <del>‛aduersum te’ apud te melius
                                intelligitur.</del> - </seg>
                        <seg n="44">
                            <q>QVASI EXPROBRATIO EST INMEMORIS BENEFICII </q>
                            <supplied>sa</supplied>ne beneficiorum commemoratio cum ostenditur,
                            ingratiae exprobratio dicitur. </seg>
                        <seg n="46">
                            <q>PRIMVM IN HAC RE PRAEDICO TIBI </q> antequam narrationem incipiat
                            ponere, summam primo proponit, quae talis est </seg>
                        <seg n="47">
                            <q>QVAS CREDIS ESSE HAS NON SVNT VERAE NVPTIAE. </q> partitur hic senex
                            eaque partitio triplex est </seg>
                        <seg n="49">
                            <q>EO PACTO ET GNATI VITAM ET CONSILIVM MEVM COGNOSCES ET QVID FACERE IN
                                HAC TE RE VELIM. </q> ergo secundum supra positam diuisonem ‛gnati
                            uita’ cum exponitur, coniecturalia continet argumenta; ‛consilium’ cum
                            exponitur, per qualitatem dicitur; ‛quid facere in hac te re uelim’
                            similiter qualitatis ratione consistit. utraque autem qualitas
                            negotialis est. incipit primo gnati uitam </seg>
                        <seg n="51">
                            <q>NAM IS POSTQVAM EXCESSIT EX EPHEBIS SOSIA. </q> hic argumenta
                            coniecturalia diligenter debemus adtendere, quod Pamphilus uidetur amare
                            meretricem. [[(α) Argumentorum loci traduntur alii esse artificiales,
                            alii inartificiales. et inartificiales quidem ex auctoritate sumuntur
                            uel opinione, artificiales uero aut a personis aut a negotiis. cum autem
                            omne argumentum rei dubiae faciat fidem, his uel nostram uel
                            aduersariorum causam confirmamus uel infirmamus. quorum loci sumuntur
                            ante rem quidem, unde agitur: a persona, a causa, a tempore, a loco, a
                            materia, a modo, a ratione; in re, unde agitur: a toto, a parte, a
                            genere, a specie, a differentia, a proprio, a definitione, a nomine;
                            circa rem, unde agitur: a simili, a dissimili, a pari, a contrario, a
                            maiore, a minore, a praecedente, ab eo quod est simul, a consequente;
                            post rem uero: ab euentu, a iudicatis. qui loci ideo communes dicuntur,
                            quia in omni genere causarum ex his argumenta duci possunt. nam a
                            personis consideratur patria, nomen, genus, corporis habitudo, mores,
                            uita, amicitia, aetas, incessus, uultus. <del>uel aliter a persona:
                                nomen, natura, uictus, fortuna, habitus, affectio, studia, consilia,
                                facta, casus et orationes</del> distat autem inter argumenta
                            rhetorum et philosophorum, quod philosophorum ita sunt interdum
                            necessaria, ut non sint probabilia, rhetorum autem, si sint necessaria,
                            erunt probabilia. probabile autem dico uerisimile, quod etiam uulgus
                            probat et uerum iudicat. haec igitur argumenta sparsim in Terentio
                            reperies nec umquam aliunde sumpta. sequitur]] ‛excessit ex ephebis’
                            tempus puerilis aetatis excessit. [[(α) quia <hi rend="expanded"
                                >ephebi</hi> sunt pueri, unde et locus ubi discunt.]] </seg>
                        <seg n="55">
                            <q>PLERIQVE OMNES </q> apud antiquos ista dictio ponebatur, ut ‛omnes’
                            superuacuum fieret et superior tantum sermo propriam significationem
                            contineret. [[(α) Vel ita struendum: quod omnes faciunt adulescentuli,
                            ut plerique ad equos etc., ut sic uniuersalitatem ad singularitatem
                            redegerit.]] </seg>
                        <seg n="57">
                            <q>AD PHILOSOPHOS </q> ad sapientiam atque doctrinam. </seg>
                        <seg n="58">
                            <q>NIHIL EGREGIE PRAETER CETERA </q> hoc est: omnia aequaliter, nihil
                            amplius ante omnia. </seg>
                        <seg n="60">
                            <q>NON INIVRIA </q> non sine causa, id est iuste: ius enim contrariam
                            habet iniuriam – </seg>
                        <seg n="61">
                            <q>VT NE QVID NIMIS </q> quidam arguunt Terentium, quod istam sententiam
                            dixerat seruus, quam sapientium summus ex septem protulisse dicatur.
                            quae quidem res non digna reprehensione est. nam primo omnium in
                            hominibus naturae sensus aequalis est: ita concipere et seruus potest
                            cum uirtutibus ingenium, cum omnibus sit aequale naturaliter attributum.
                            deinde fieri potest, ut ista sententia iam a sapiente dicta
                            percrebruerit et omnium in ore uersetur: neque enim Terentius uel
                            quilibet qui hanc comoediam composuit <supplied> ***</supplied>, sed in
                            hominibus comprehendit, unde et seruus, non tamen ut callidus, auditam
                            rem potuit in sermonibus collocare. </seg>
                        <seg n="62">
                            <q>SIC VITA ERAT FACILE OMNES PERFERRE AC PATI CVM QVIBVS ERAT </q>
                            honeste pater narraturus uitam filii sui suspectam docet praeterito
                            tempore integritate uiuendi obscuram tenuisse in suis moribus
                            disciplinam. [[(α) cuius definitio per laudem est.]] ex quo ostendit
                            sibi semper curam fuisse, ut filii uitam cognosceret. </seg>
                        <seg n="67">
                            <q>NAMQVE HOC TEMPORE OBSEQVIVM AMICOS VERITAS ODIVM PARIT </q> et ex
                            hac sententia intelligi datur seruum bonum esse atque sapientem: ita et
                            in superioribus ei sapientis est concessa sententia. ‛hoc tempore’ autem
                            quod dixit, mihi uidetur ‛ad omnia tempora’ expectandum: numquam enim
                            non ualet ista sententia. - </seg>
                        <seg n="69">
                            <q>INTEREA MVLIER QVAEDAM ABHINC TRIENNIVM </q> et haec interposita
                            narratio demonstrandae personae causa dicitur, quae ab oratoribus
                            digressio nominatur, quotiens a narrationis tenore in aliam narrandi
                            necessitatem dilabimur. </seg>
                        <seg n="71">
                            <q>INOPIA ET COGNATORVM NEGLEGENTIA COACTA </q> quorum debuerat spe
                            auxilioque fulciri. -</seg>
                        <seg n="72">
                            <q>EGREGIA FORMA ATQVE AETATE INTEGRA </q> duo quae necessaria ad
                            uoluptatem fuerant complexus est, ut et uultus et aetas placere
                            potuisset. - </seg>
                        <seg n="73">
                            <q>EI VEREOR NE QVID ANDRIA ADPORTET MALI </q> cautus seruus, cum
                            adulescentem dominum sciret, timuit mulierem et uultu et aetate
                            laudabilem. </seg>
                        <seg n="77">
                            <q>VNVS ET ITEM ALTER </q> hic arguto intellectu tres accipiuntur: nam
                            ‛unus’ utique numerum suum ostendit, ‛alter’ uero de duobus post unum
                            alter est. ita si alter est, duos significat et unus praecessit, quo
                            intellectu soluitur quod postea dictum est ‛nam hi tres tum simul
                            amabant’. hoc intelligi et in Virgilio uolunt ‛alter ab undecimo tum me
                            iam acceperat annus’: undecim enim numerum suum habent, ‛alter’ uero, ut
                            diximus, de duobus est, hoc est de duodecimo et tertio decimo, ut ista
                            copulatio ‛alter ab undecimo’ tertium decimum annum significet, qui
                            uicinus est pubertati, quo uerisimile fieret illum ueneri potuisse
                            seruire. </seg>
                        <seg n="79">
                            <q>ACCEPIT CONDICIONEM </q> probauit scilicet, quod offerebatur ab his.
                            [[(α) <hi rend="expanded">Condicio</hi>> est institutio, ut hic. et est
                            etiam originalis seruitus, ut dicitur quis seruili condicione. et est
                            condicio composito, unde est quod dicitur syllogismus condicionalis
                            quasi compositus ex duobus cathegoricis syllogismis.]] - <q>DEIN
                                QVAESTVM OCCIPIT </q> deinde meretrix esse coepit. [[(α) sumpta
                            definitione a nota, quia merendo, id est militando, pro corpore quaestum
                            occipit.]] cauta narratio: docet se in omnibus filii factis semper
                            adhibuisse curam et metum quam plurimum, ne in malos mores contubernio
                            duceretur, sumpsisse et officium paene seruorum, ut interrogaret servos
                            contubernalium et diu quaereret de filii moribus nec prius requiesceret,
                            quam disciplinam integram reperiret. quibus iam rebus fidem facit ad
                            futuram quaestionem, ut uerisimile uideatur esse, quod motus est in
                            filium iuste, qui semper de moribus inquisitionem habuerit nec aliquando
                            integre omnia reperire potuerit iratus eo quod Pamphilus amaret. pulchre
                            tamen post interrogationem nihil aliud a seruis uidetur esse responsum
                            nisi de aliis amatoribus. ne tamen seruorum respondentium calliditas
                            Pamphilum celare uideretur, et ipse interrogauit, uti prudens seruus
                            interrogatus de Pamphili nomine facile actus eius posset exponere,
                            quamquam iam signum fuerat castitatis, inter amatores non fuisse gnatum. </seg>
                        <seg n="89">
                            <q>ITEM ALIO DIE QUAEREBAM </q> et hic perseuerat similiter senis
                            diligentia, ne unius diei iudicium circa disciplinam uerum esse non
                            possit. </seg>
                        <seg n="93">
                            <q>NAM QVI CVM INGENIIS CONFLICTATVR EIVSMODI </q> confirmat per
                            sententiam uitam filii et integram disciplinam: negat esse melius eo
                            ingenio, quod, cum inter uitia uersatur, suam teneat firmitatem. </seg>
                        <seg n="96">
                            <q>CVM ID MIHI TVM VNO ORE OMNES </q> probat filii uitam non iudicio
                            tantum, ne uideatur hoc fecisse amore, sed et testimonio ciuium
                            ceterorum. quae quidem res ad futuram quaestionem argumenta suggerit
                            maxima: nam similiter eius filius iudicio patris et testimonio ciuium
                            comprobatus est, qui nondum amare coeperit. </seg>
                        <seg n="97">
                            <q>LAVDARE FORTVNAS MEAS </q> ubique fortunae attribuitur, quod boni
                            filii sunt, ut et Sallustius ‛preterea uiro, liberis satis fortunata’. </seg>
                        <seg n="99">
                            <q>QVID VERBIS OPVS EST HAC FAMA INPVLSVS CHREMES </q> de moribus filii
                            sui cum pronuntiatum ciuibus diceret, magnum testimonium et Chremes
                            ponit, quod ‛ultro uenit’, quod ‛unicam gnatam’, quod ‛cum dote summa’
                            filio promisit uxorem. - </seg>
                        <seg n="102">
                            <q>PLACVIT DESPONDI </q> sequens enim uidebatur, ut, cum et ipse
                            probatum filium sciret, optimam condicionem matrimonii non repudiaret.
                            ergo cum dicit ‛placuit’, Chremeti condicionem optimam declarabat. </seg>
                        <seg n="103">
                            <q>AVDIES FERE IN DIEBVS PAVCIS QVIBVS HAEC ACTA SVNT CHRYSIS VICINA
                                HAEC MORITVR </q>
                            <supplied><gap/></supplied>. </seg>
                        <seg n="106">
                            <q>BEASTI </q> beatum fecisti. </seg>
                        <seg n="108">
                            <q>CVRABAT VNA FVNVS TRISTIS INTERIM NONNVMQVAM CONLACRIMABAT </q> has
                            lacrimas fundebat Pamphilius propter eam familiaritatem, quam habebat ex
                            coniunctione eius mulieris, quae Chrysidi carissima fuerat. sed quoniam
                            Chrysis mortua, salua autem illa quam diligebat, ideo nonnumquam
                            conlacrimabat, id est cum aliorum lacrimis suas quoque miscebat. - 111, </seg>
                        <seg n="111">
                            <q>HVIVS MORTEM TAM FERT FAMILIARITER </q> hoc est: sic dolet ut
                            familiares. </seg>
                        <seg n="113">
                            <q>HAEC EGO PVTABAM ESSE OMNIA HVMANI INGENII </q> cum nondum argumentum
                            aliquod officium malae ostenderit disciplinae, tamen dolor iam
                                <supplied>in</supplied> futura prorumpit, cum esset admonitus falsa
                            fuisse quae ante credebat pietatis indicia. - </seg>
                        <seg n="115">
                            <q>EGOMET QVOQVE EIVS CAVSA </q> ut, quoniam filium perspexeram praebere
                            et ei lacrimas, quam non diligebat, ego quoque officium obsequiumque
                            praestarem. </seg>
                        <seg n="116">
                            <q>IN FVNVS PRODEO </q> hoc est in obsequium funeris. - <q>NIHIL
                                SVSPICANS ETIAM MALI </q> hic auditorem mali interpositione
                            suspendit, qui mitiori narratione tenebatur. </seg>
                        <seg n="118">
                            <q>ASPICIO ADVLESCENTVLAM FORMA </q> et hic similiter duo tetigit, et
                            aetatem, quod adulescentulam dixit, et uultum, quod formam posuit. </seg>
                        <seg n="119">
                            <q>ET VVLTV SOSIA </q> quasi tertium uidetur adiecisse uuultum: namque
                            forma naturalis facies <supplied>est</supplied>, uultus uero animi motu
                            facies ad tempus aptata. denique praeterea </seg>
                        <seg n="122">
                            <q>ET QVIA ERAT FORMA PRAETER CETERAS HONESTA AC LIBERALI. -</q>
                        </seg>
                        <seg n="125">
                            <q>PERCVSSIT ILICO ANIMVM </q> cum formam uidissem, cum lacrimas
                            perspexissem, cum Chrysidis sororem hanc cognoscerem, sum nescio quid,
                            inquit, continuo suspicatus. - <q>HOC ILLVD EST HINC ILLAE LACRIMAE </q>
                            hinc illa argumenta coniecturae, quae supra diximus: uerisimile esse
                            filium amare meretricem, quod tam familiariter ad Chrysidem se
                            applicauerit, quod eius tam familiariter fleuisset interitum. hoc est
                            enim quod dixit ‛hinc illae lacrimae’. sed quoniam adhuc parua suspicio
                            est, adiecit argumenta. </seg>
                        <seg n="129">
                            <q>INTEREA HAEC SOROR QVAM DIXI AD FLAMMAM ACCESSIT INPRVDENTIVS SATIS
                                CVM PERICVLO. </q> nullum maius argumentum potest reperiri, quam
                            quod subiungit, Pamphilum necessitate compulsum amoris sui flammam non
                            potuisse celare. quoniam autem in coniectura haec argumenta sunt semper:
                            a uoluntate, <supplied>a facultate</supplied>, a summo ad imum - his
                            enim tribus partibus nititur accusator -, hic autem uoluntatis est
                            quaestio, ergo probationes a summo ad imum suscipiuntur, quae continent
                            dicta et facta et quod a doctioribus adiungitur pathos. namque pathos
                            est supra, quod fleuit; facta sunt ista quae subiunguntur, quod </seg>
                        <seg n="133">
                            <q>ACCVRRIT, </q> quod <q>MEDIAM MVLIEREM COMPLECTITVR; </q> deinde
                            dicta sunt, quod dixi </seg>
                        <seg n="134">
                            <q>MEA GLYCERIVM INQVIT CVR TE IS PERDITVM. </q> ita omnia orator
                            coniecturalia argumenta complexus est. quamquam accedit et illa pars,
                            quod et ipsa Glycerium </seg>
                        <seg n="136">
                            <q>REIECIT SE IN EVM FLENS QVAM FAMILIARITER: </q> saepe etenim non
                            solum nostris, sed et nostrorum factis possumus accusari, ut cum de
                            Verris animo quaereretur, an Ciceronem nollet accusatorem, quod
                            Hortensius tantum laborabat, ut Ciceroni non daretur, accusat quoque, ut
                            palam sit Verris hanc esse uoluntatem, ne Cicero accusator existeret.
                            uerum haec de argumentis. omnis autem coniectura proprium hoc habet, nam
                            argumenta cum ceteris statibus uidentur esse communia; haec et praeter
                            argumenta habet a testibus probationem. haec etiam hic sunt, quippe cum
                            dicat </seg>
                        <seg n="144">
                            <q>VENIT AD ME CHREMES POSTRIDIE CLAMITANS INDIGNVM FACINVS COMPERISSE
                            </q> utique ‛comperisse’: etiam ab aliis ista res dicta est, ut ipse hoc
                            compererit, ut testium quasi quaedam sit multitudo. </seg>
                        <seg n="137">
                            <q>REDEO INDE IRATVS ATQVE AEGRE FERENS </q> bene indignationem totam
                            argumentis excitatam sibi esse commemorat. uerum tamen dicit se equidem
                            credidisse, sed filium accusare non potuisse, propter quod deriuatio
                            causae esse potuit. namque duae partes sunt, quae reum solitae sunt
                            defendere: deriuatio causae, quae Graece μετάϑεσις αἰτίας, dicitur, quam
                            rem tractat senex; cum dicit ex persona filii </seg>
                        <seg n="139">
                            <q>QVID FECI QVID COMMERVI AVT PECCAVI PATER QVAE SESE IN IGNEM PROICERE
                                VOLVIT PROHIBVI SERVAVI HONESTA ORATIO EST. </q>
                        </seg>
                        <seg n="142">
                            <q>NAM SI ILLVM OBIVRGES VITAE QVI AVXILIVM TVLIT </q> purgationem filii
                            sui et ipse confirmat per sententiam, ut iuste uideatur nunc irasci, qui
                            aliquando alias admiserit causas. [[(α) et est locus argumenti, qui
                            dicitur a contrariis.]] </seg>
                        <seg n="144b">
                            <q>VENIT CHREMES POSTRIDIE </q> inquit: quo hoc facilius probatum
                            omnibus doceat, continuo et Chremes uenit. adiecit et <q>CLAMITANS, </q>
                            ut indignatione ostenderetur uerum esse compertum. </seg>
                        <seg n="145">
                            <q>INDIGNVM FACINVS COMPERISSE </q> pulchre ex persona soceri ‛indignum
                            facinus’ dictum est, ut et ipse doleat Pamphilum esse corruptum, quippe
                            cum ipse uenerit prior, ut filiam polliceretur. </seg>
                        <seg n="146">
                            <q>PRO VXORE HABERE HANC PEREGRINAM </q> magna iustitia soceri, siquidem
                            non Pamphilum dolet amare alteram, sed dolet pro uxore habere
                            peregrinam. considera enim personam soceri: merito uxorem dolet alteram.
                            - <q>EGO ILLVD SEDVLO NEGARE FACTVM </q> ne leuiter credidisse uideatur,
                            et negasse dixit – </seg>
                        <seg n="147">
                            <q>ILLE INSTAT FACTVM </q> ita comprobata res est perseuerante soceri
                            testimonio. - <q>DENIQVE ITA TVM DISCEDO AB ILLO VT QVI SE FILIAM NEGET
                                DATVRVM </q> iam apud socerum probatam rem dixit, quod filius amet,
                            siquidem ipse qui promiserat hoc cognito socer filiam negauit. </seg>
                        <seg n="149">
                            <q>NON TV IBI GNATVM </q> deest uel intelligi licet ‛arguere aut
                            accusare debuisti’. [[(α) et est eclipsis, quae solet fieri aut nimia
                            laetitia aut nimia tristitia.]] hoc quidem magna procuratione perfectum
                            est, ut iam seruus credidisse uideatur, quod amat filius. at uero senex,
                            ut iustitiam suae iracundiae doceat et hanc causam non idoneam doceat,
                            qua filius accusandus esse uideatur, subiungit rationem </seg>
                        <seg n="151">
                            <q>TVTE IPSE HIS REBVS FINEM PRAESCRIPSISTI PATER: </q> potest enim
                            filius dicere ‛uxorem nunc sum ducturus; tempus ueniet, cum aliena lege
                            et alienis moribus uiuam: interim sine, dum tempus est, me meo more
                            uiuere’. unde seruus et ab hac re deiectus obiurgandi interrogat causas </seg>
                        <seg n="154">
                            <q>QVIS IGITVR RELICTVS EST OBIVRGANDI LOCVS. </q> et bene ‛obiurgandi’
                            dixit, nam de crimine iam constat, quod amat filius, sed obiurgandi
                            quaeritur locus. - </seg>
                        <seg n="155">
                            <q>SI PROPTER AMOREM VXOREM VVLT DVCERE </q> hoc est illud, quod
                            secundum proposuerat Simo ‛et consilium meum cognosces’: credit enim ad
                            iracundiam hanc esse causam, non quod amet filius - nam id aetatis est
                            et temporis -, sed, unde incipit causa peccati, si propter amorem nou
                            uult ducere uxorem. </seg>
                        <seg n="157">
                            <q>ET NVNC ID OPERAM DO VT PER FALSAS NVPTIAS </q> hoc est ‛consilium’,
                            ut falsae nuptiae fingantur, quo et animus uictus adulescentis amorem
                            possit agnosci simulque et Dani serui, qui fauet plurimum Pamphilo,
                            consilia falsa nuptiarum uanitate frustrentur. </seg>
                        <seg n="162">
                            <q>MAGIS ID ADEO MIHI VT INCOMMODET QVAM VT OBSEQVATVR GNATO </q> ut
                            mihi magis, inquit, noceat quam filio prosit. </seg>
                        <seg n="164">
                            <q>MALA MENS MALVS ANIMVS </q> quia occultum uidebatur aliquem ideo
                            aliquid facere ita, ut alteri noceat, non ut prosit alteri, idcirco hanc
                            adiunxit causam, quod mala mens, malus animus ista semper fecerit. </seg>
                        <seg n="165">
                            <q>SINE EVENIAT QVOD VOLO </q> hic sensus est: quod uolo, eueniat, quod
                            illud est </seg>
                        <seg n="166">
                            <q>IN PAMPHILO VT NIHIL SIT MORAE. </q> hoc iam restat, ut Chremes
                            exorandus sit. – </seg>
                        <seg n="168">
                            <q>NVNC TVVM EST OFFICIVM </q> hoc est tertium, quod in propositione
                            posuerat ‛et quid facere in hac te re uelim’: ut bene scilicet assimulet
                            nuptias, Dauum terreat, filium obseruet, uel quid agat uel quid consilii
                            habeat.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="172">
                            <q>NON DVBIVM EST QVIN VXOREM NOLIT FILIVS </q> remansit senex et hic
                            secum loquens habet coniecturalem statum: nam quaestio est, an uxorem
                            nolit filius. confirmat autem, quod nolit uxorem, et huius
                            confirmationis argumentum hoc est, quod dixit </seg>
                        <seg n="173">
                            <q>ITA MODO DAVVM TIMERE SENSI: </q> dixi enim supra, quoniam non solum
                            de factis nostris ad coniecturam argumenta colligi possunt, uerum et de
                            factis nostrorum. </seg>
                        <seg n="175">
                            <q>MIRABAR HOC SI SIC ABIRET </q> haec scaena mandatum tenet, quamquam
                            mandati causa praecedit, quod amare dicitur filius. manet illa
                            coniectura, quae similiter habet cur amet argumenta et probationes suas.
                            postea mandati actio est, ut quod obseruet Dauus, per mandata cognoscat.
                            egreditur tamquam non aspiciens dominum, cuius oratio talis fingitur, ut
                            quaedam temere dicta proferat, quod lenitatem domini latentem et suam
                            demonstret calliditatem, quod miratus sit uerbum sibi a domino non esse
                            factum, hoc est secum non locutum, neque dominum aegre tulisse, quod
                            audisset non dari uxorem. </seg>
                        <seg n="179">
                            <q>AT NVNC FACIET </q> quod supra dixit, hoc est tecum loquetur. </seg>
                        <seg n="185">
                            <q>MEVM GNATVM RVMOR EST AMARE </q> et haec omnis probatio est, an amet
                            filius, sed conieceturalis probatio a testibus. unum testimonii genus
                            est rumor, nunc autem rumorem Chremis ex relatione Simo tenet, quippe
                            cum supra dixerit ‛Chremes postridie uenit ad me clamitans indignum
                            facinus se comperisse’. - <q>ID POPVLVS CVRAT SCILICET </q> haec
                            defensio est contra rumorem, uerisimile non esse omnem populum de nescio
                            cuius adulescentis amore cogitare. - </seg>
                        <seg n="186">
                            <q>HOCCINE AGIS AN NON </q> obscurus sensus, et tamen talis est: curae
                            tibi est, quod populus loquatur? denique hoc intelligit seruus et
                            respondit domino sibi curae esse, cum diceret <q>EGO VERO ISTVC. - SED
                                NVNC EA ME EXQVIRERE INIQVI PATRIS EST </q> hanc defensionem, quam
                            supra collocarat, et nunc memorat, quod amare adulescentem criminis non
                            sit, maxime ante nuptias. ideo adiecit </seg>
                        <seg n="187">
                            <q>NAM QVOD ANTE HAEC FECIT NIHIL AD ME ADTINET DUM TEMPVS AD EAM REM
                                TVLIT SIVI ANIMVM VT EXPLERET. </q> deinde incipit mandata, sed
                            obliqua oratione, proponere </seg>
                        <seg n="192">
                            <q>TVM SI QVIS MAGISTRVM CEPIT AD EAM REM IMPROBVM IPSVM ANIMVM AEGROTVM
                                AD DETERIOREM PARTEM PLERVMQVE APPLICAT. ‛</q> magistrum’ dicit
                            monitorem, quod agit Dauus contra Pamphilum. hanc rem quia oblique
                            dixerat, Dauus non intellexerat; [[(α) siquidem senex et uultu et uerbis
                            agebat, ut Dauum deciperet. unde ipse seruus supra 'id uoluit nos' id
                            est impedi<supplied>ui</supplied>t me et Pamphilum 'non sic opinantes
                            duci' id est seduci 'falso gaudio' domini nostri Simonis 'sperantis' id
                            est qui sperabat opprimi posse nos 'os citantes’ quasi negligentes uel
                            pigros ‛amoto metu’ a nobis. et cur hoc? ‛ne esset spatium c. a. d.
                            n.’]] itaque plane scire cupit. deinde cum minis mandat </seg>
                        <seg n="196">
                            <q>SI SENSERO HODIE QVICQVAM IN ISTIS NVPTIIS . . . </q>
                        </seg>
                        <seg n="199">
                            <q>VERBERIBVS TE CAESVM DAVE IN PISTRINVM DEDAM </q> et omnis admonitio
                            quae sequitur. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="206">
                            <q>ENIMVERO DAVE </q> haec scaena deliberatiuae uim tenet, nam territus
                            a domino seniore Dauus deliberat, cui obtemperet, an adulescentis animo,
                            an imperio senis satisfaciat. habet igitur deliberatiuae exordium, in
                            quo exhortatio est ‛enimuero Daue nihil loci est segnitiae’. ‛segnitiae’
                            positum est, ut ea quae inuenta sunt non praetereantur, ‛socordiae’
                            uero, ut ea quae sunt necessaria corde inueniantur. quae ipsa exhortatio
                            a periculis incitatur, illis scilicet </seg>
                        <seg n="208">
                            <q>QVAE SI NON ASTV PROVIDENTVR ME AVT ERVM PESSVMDABVNT. ‛</q> erum’
                            autem dicit Pamphilum. </seg>
                        <seg n="209">
                            <q>NEC QVID AGAM CERTVM EST </q> hinc incipit deliberatiua, cuius partes
                            sunt duae <q>PAMPHILVMNE ADIVTEM AN AVSCVLTEM SENI. </q> deinde partium
                            tractatus </seg>
                        <seg n="210">
                            <q>SI ILLVM RELINQVO EIVS VITAE TIMEO. ‛</q> eius uitae’ hoc dixit, ne
                            periclitetur: scit enim amorem Pamphili. ex alia parte <q>SIN OPITVLOR
                                HVIVS MINAS </q> senis uidelicet. et adiecit necessitatem </seg>
                        <seg n="211">
                            <q>CVI VERBA DARE DIFFICILE EST. </q> hic tractata est qualitas
                            utriusque partis, sed incidit coniectura, an falli senex possit. hinc
                            argumenta colliguntur, quod non potest esse eo, quia 'comperit iam de
                            amore', quod 'infensus me seruat, ne fallaciam ad nuptias faciam'.
                            deinde ad<supplied>dit</supplied> qualitatem, quoniam, etsi nihil ipse
                            fecerit fraudis ac doli, dominus circa seruum magnam habeat potestatem,
                            ut et nulla causa inferat poenas. apposuit et maiorem difficultatem, quo
                            doceat senem falli iam non posse, quod gravida est Pamphilo ista mulier,
                            quod ita se inuicem diligunt, ut partus tollatur, quod etiam ista fabula
                            fingitur, ut ciuis esse doceatur, quibus rebus iam amica ista ad nomen
                            accedit uxoris. quod si ista est, falli non potest senex. atque in hac
                            deliberatiua utriusque partis unum tantummodo uidetur inuenisse Dauus,
                            ut Pamphilo cuncta narraret: hoc solum enim sine periculo suo faciet, ut
                            conueniat Pamphilum, ne 'de hac re pater imprudentem opprimat', si
                            indicauerit filio patris uoluntatem.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="228">
                            <q>AVDIVI ARCHYLIS IAMDVDVM </q> haec scaena mandatum tenet: mittitur
                            namque ancilla Mysis, ut obstetricem accersat, paraturque habitus, ut
                            Pamphilus terrentis patris orationem, qua adigere eum conatur ad
                            nuptias, possit audire. </seg>
                        <seg n="229">
                            <q>TEMVLENTA </q> ebriosa: temetum enim antiqui uinum dicebant.
                            ‛temulenta et temeraria’ duo posuit, unum ad uitium accedens, aliud ad
                            naturam: nam temerarium <supplied>esse</supplied> naturae malum est, cui
                            accedit, ut uino saepius obruatur. [[(α) </seg>
                        <seg n="231">
                            <q>ANICVLAE </q> hoc ex his nominibus est, cuius primitiui genus
                            cognoscitur ex diminutiuo. ‛compotrix’ uero dictum est feminino genere
                            sine exemplo alterius nominis nisi uerbalis. </seg>
                        <seg n="232">
                            <q>DI DATE FACVLTATEM </q> apostropha, id est conuersio, est ad deum,
                            quae fit, cum uires nostras excedit negotium, unde Horatius ‛nec deus
                            intersit, nisi dignus uindice nodus inciderit.’]]</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p><seg n="236">
                            <q>HOCCINE EST HVMANVM FACTVM AVT INCEPTVM </q> haec scaena
                            deliberatiuam habet, quae talis est: adulescens amans, qui
                                a<supplied>matae</supplied> promisit se eam ducturum uxorem, a patre
                            cogitur, ut alteram ducat uxorem: deliberat quid faciat. hic omnis
                            deliberatiuae partes sunt et ab ipso qui deliberat percurruntur. uerum
                            quoniam optima deliberatio est, cui alius persuasor accedit, idcirco
                            Mysis ancilla praesens inuenitur, ut eius aspectu facile in unam partem
                            memoria dominae eius et sui amoris possit incumbere, quippe cum hic ex
                            una parte pater sit, cuius imperium filius debet implere, ex alia parte
                            amor, qui amor uinculo animum adulescentis adstringit. saepissime autem
                            exordium ab indignatione fit, <supplied>ut hic</supplied> ‛hoccine est
                            humanum factum aut inceptum’, quam indignationem ita diuisit, ut
                            accusaret primo homines, deinde patrem. postea iungit propositionem
                            ipsam iniuriae </seg>
                        <seg n="238">
                            <q>VXOREM DECREVERVNT SE MIHI DARE HODIE. </q> in hoc adulescens
                            collocat iniuriam, quod pater sibi nuptias repente mandauerit: non quo
                            nubere huic iniuria sit, quamquam esse uideatur, uerum intelligit, si
                            ante mandasset pater, consilium se facile aduersum imperium patris
                            inuenire potuisse. ideo adiecit </seg>
                        <seg n="239">
                            <q>NONNE OPORTVIT PRAESCISSE ME. </q> tangitur et illud, an omnibus
                            imperiis obsequi filii debeant: constat enim circa nuptias esse filiis
                            liberam uoluntatem. ideo ait seruata ratione pietatis <q>COMMVNICATVM
                                OPORTVIT. </q>
                        </seg>
                        <seg n="241">
                            <q>QVID CHREMES </q> dolo se seruus conuertit ad socerum, quoniam
                            constabat cum filiam iam negasse. nunc autem cum animaduertit patrem
                            cogere, ut filius ducat uxorem, credit et Chremem mutasse sententiam.
                            [[(α) quod uero ait </seg>
                        <seg n="242">
                            <q>IMMVTATVM VIDET, </q> id est mutatum: nam motus species sunt
                            commutatio et immutatio, et est illud circa quantitatem, istud circa
                            qualitatem, ut si quis ex magno paruus fit, commutatus, si quis ex nigro
                            albus, immutatus dicitur.]] </seg>
                        <seg n="243">
                            <q>OBSTINATE </q> perseueranter, pertinaciter. - <q>VT ME A GLYCERIO
                                MISERVM </q> nominata ea, quam diligebat, continuo in calamitatem
                            praesentem dolore gemituque prosiluit, ut Virgilius ‛«aut, si lux alma
                            recessit, Hector ubi est?» dixit lacrimasque effudit’. ita nominata iam
                            Glycerio quasi propositio rursus alterius partis effecta est, cumque
                            duos senes, patrem et socerum, supra ad imperium potestatemque
                            posuisset, hic aduersus tantam duorum hominem propositionem unum amicae
                            nomen posuit. deinde rursus <supplied>a</supplied> partibus reuertitur
                            ad querelas: intellexit enim se amori non posse obsistere. ideo
                            subiungit </seg>
                        <seg n="245">
                            <q>ADEON HOMINEM ESSE INVENVSTVM AVT INFELICEM, </q> ut sit iterum
                            exclamatio, quod Chremetis affinitatem non potest euitare. hic iam
                            coniecturalis tractatus interponitur, cur Chremes veluti repudiatus
                            saepe non discedat et cur rursus promittat uxorem </seg>
                        <seg n="248">
                            <q>QVOT MODIS CONTEMPTVS SPRETVS: </q> melius de Pamphilo intelligimus
                            ‛contemptus’ et ‛spretus’. denique continuo coniecturae rationem
                                <supplied>addit</supplied>
                        </seg>
                        <seg n="250">
                            <q>ALIQVID MONSTRI ALVNT </q> hoc est: fortasse aliquid monstri
                            nutriunt. [[(α) quae res rapit auditorem ad diuersa, unde causam
                            exaggerat.]] - <q>OBTRVDI </q> inpingi, opponi. - </seg>
                        <seg n="252">
                            <q>NAM QVID EGO DICAM DE PATRE </q> rursus est officium de senibus
                            mutuatus: nam cum primum de patre, mox de socero dixisset, interposito
                            Glycerii nomine redit ad Chremetem, nunc de patre suggerit. queritur
                            autem de socero per coniecturam, quod filiam suam saepe polliceri cupiat
                            repudiatam, de patre autem, quod segniter et negligenter de filii
                            nuptiis cogitare uideatur. ita quod de patre supra generaliter dixerat
                            ‛nonne oportuit praescisse me ante?’ nunc per speciem proponit </seg>
                        <seg n="253">
                            <q>PRAETERIENS MODO MIHI APVD FORVM VXOR TIBI DVCENDA EST PAMPHILE.
                                ‛</q> modo’autem tempus respirandi non babet: tunc patris imperio et
                            praesentia territus respondere non potuit. [[(α) unde uisum fuisse sibi
                            dixit </seg>
                        <seg n="255">
                            <q>SVSPENDE TE </q> quod ad suspensionem pertinet. uel sollicitus esto
                            remotus ab alia cura.]] -</seg>
                        <seg n="258">
                            <q>QVID </q>
                            <supplied>
                                <q>FACEREM SI QVIS NVNC ME ROGET </q> quid</supplied> ergo nunc
                            facerem, si aliquis me interroget? huic responsio datur </seg>
                        <seg n="259">
                            <q>ALIQVID FACEREM VT HOC NE FACEREM. - SED QVID NVNC PRIMVM EXSEQVAR
                            </q> hic est propositio ipsius deliberatiuae per duas scilicet partes:
                            an imperio obtemperet patris, an amori potius seruiat. </seg>
                        <seg n="260">
                            <q>TOT ME IMPEDIVNT CVRAE QVAE MEVM ANIMVM DIVERSAE TRAHVNT </q> ab
                            amoris parte haec sunt argumenta: primum necessitas </seg>
                        <seg n="261">
                            <q>AMOR </q> inquit, deinde humanitas <q>MISERICORDIA; </q> a parte
                            patris, an imperio patris obtemperet <q>NVPTIARVM </q> inquit
                                <q>SOLLICITATIO TVM PATRIS PVDOR, </q> hoc est quod erubesco ex
                            patre. et adiecit non leues causas: primum quod pater est, deinde quod
                            bonus pater, <supplied>cui</supplied> obtemperare utique debeat. bonum
                            autem sic confirmat </seg>
                        <seg n="262">
                            <q>QVI ME TAM LENI PASSVS EST ANIMO VSQVE ADHVC QVAE MEO CVMQVE ANIMO
                                LIBITVM EST FACERE.[[(α) </q> et nota, quod gerundiua uel
                            impersonalia singulari uel plurali numero iunguntur et omni generi
                            seruiunt, ut libitum est mihi et uobis hoc et illae res.]] hac parte
                            inclinatam sententiam declarauit, unde rursus oratio concluditur ob
                            querelas </seg>
                        <seg n="263">
                            <supplied>
                                <q>EINE EGO VT ADVERSER EI MIHI</q>
                            </supplied> huic ego aduerser miser? sed nunc iam electio consilii est,
                            ut hoc facere uelle uideatur. uerum obsistente amore rursus ad incertam
                            sententiam deuolutus est: </seg>
                        <seg n="264">
                            <q>INCERTVM EST </q> inquit <q>QVID AGAM. </q> optimo loco Mysis se
                            interponit, ut in parte aliqua adulescens uel in praesentia Mysidis uel
                            ad commemorationem Glycerii possit inuerti. denique intercedit et
                            utilier tristis cum interrogaretur, exponit Glycerium aegram esse duabus
                            de causis, ex dolore et sollicitudine. hic dolor ad partum ponitur: hoc
                            enim dixit </seg>
                        <seg n="268">
                            <q>LABORAT EX DOLORE: </q> maxima enim adulescenti efficitur concitatio,
                            si se propter amorem intelligat patrem. deinde adiecit sollicitudinem,
                            cuius causam ponit, quod olim constitutae sint nuptiae et uereatur, ne
                            illam deserat Pamphilus. his rebus perfecta persuasio est, uti amori
                            adulescens potius debeat obtemperare. denique concitatus iam unam eligit
                            partem et proponit </seg>
                        <seg n="270">
                            <q>EGONE ISTVC CONARI QVEAM. </q> hic narrat rationes, quibus non sit
                            uerisimile, quod amicam sit deserturus: primum ne illa misera
                            decipiatur, quae omnem uitam ei credidit, quam ipse dilexerit et pro
                            uxore semper habuerit. hoc ab utili est. sequitur ab honesto, quoniam
                            pudice eius doctum et eductum ingenium non debet necessitate mutari.
                            huic rei quaestio opponitur, an hoc facere possit adulescens, cum in
                            patris sit positus potestate: </seg>
                        <seg n="276">
                            <q>HAVT VEREAR </q> inquit <q>SI IN TE SOLO SIT SITVM. </q> aduersus
                            istam propositionem argumentum rursus supponitur, an fieri possit, quod
                            coniecturale est, quod tali animo Pamphilus sit, ut neque inhumanus
                            neque ferus sit neque non amet neque sine pudore sit. quibus rebus
                            <unclear/> persona omnia argumenta sunt, ut facile possit nosci
                            adulescentem et contra imperium patris in amore fidem posse seruare.
                            suggerit illa, quo magis adulescentem incendat, meritam esse Glycerium,
                            ut eius Pamphilus memoriam retineret </seg>
                        <seg n="281">
                            <q>VNVM HOC SCIO MERITAM ESSE VT MEMOR ESSES SVI. </q> adiecit rursus
                            adulescens suae memoriae, siquidem in animo se haec Chrysidis morientis
                            et commendantis Glycerium scripta verba <supplied>sem</supplied>per
                            tenere. in qua re allocutionis sunt praecepta et potestates, hoc est
                            quibus uerbis potuit, ut Chrysis moriens ei commendaret Glycerium. sed
                            quoniam hoc profecit ad affectum, ut exinde profiteatur adulescens se
                            Glycerium non deserturum, singula excutienda sunt. nam primum quo
                            tempore locuta sit, non sine affectu est: ‛moriens’ enim inquit, quae
                            res habet maximam pietatem, cum postrema uox est; quod ‛soli’ fuimus et
                            quod ‛semotis omnibus’: plus enim fidei meae dedit, quando testem
                            adhibere neglexit. deinde sequitur ista oratio, quae magnum affectum
                            tenet, primo quod familiariter allocuta est dicendo ‛mi’: nam </seg>
                        <seg n="286">
                            <q>MI PAMPHILE </q> inquit. deinde ipsa commendatio, quae duas ad
                            misericordiam continet causas <q>FORMAM ATQVE AETATEM, </q> quam rem et
                            Simo laudauerat dicendo supra ‛ibi aspicio adulescentulam forma’: ex his
                            enim rebus omnis causa pietatis est et spes ad amorem. </seg>
                        <seg n="288">
                            <q>AD PVDICITIAM ET AD REM TVTANDAM ‛</q> ad pudicitiam’ forma, ‛ad rem
                            tutandam’ aetas. sed melius utrumque ad pudicitiam, nam neque forma
                            neque aetas pudicitiam poterit custodire, ad rem tutandam sola aetas
                                <supplied>sufficit</supplied>. </seg>
                        <seg n="289">
                            <q>QVOD EGO TE </q> omnis allocutio has diuisiones habet, quid uelit et
                            quid metuat. ita quid metuat supra positum est, de aetate, de forma;
                            nunc quid uelit: ‛quod ego’ inquit ‛nunc te per hanc dextram oro’. ipsum
                            quid uelit iungit cum precibus: impetrabilius enim fit, si, quod
                            uolumus, in allocutione cum precibus collocemus, ut ‛per has te lacrimas
                            ego dextramque tuam te ... si bene quid de te merui’: non potuit enim
                            per partes impetrabile facere quod rogabat. hic autem uide, quod in
                            iureiurando collocat primo dexteram, qua tenebat, quae semper fidei
                            testis est. nam inde etiam Tullius 'per dexteram tuam te oro, non tam in
                            proeliis et in bellis, quam in pace et fide firmiorem’. et ‛ingenium’
                            simul adiecit et ‛fidem tuam’ et, ut pietatem captaret, ‛solitudinem’
                            mulieris. adiecit et ipsum postremo desiderium </seg>
                        <seg n="291">
                            <q>NE ABS TE EAM SEGREGES NEV DESERAS. </q> sunt autem duo: ‛ne abs te
                            segreges’ ne non eam ducas uxorem, ‛neu deseras’ neue non pugnantem
                            defendas: scit enim esse peregrinam secundum suspicionem suam. adiungit
                            meritum suum dicendo </seg>
                        <seg n="292">
                            <q>SI TE IN GERMANI FRATRIS DILEXI LOCO </q> quomodo Virgilius ‛si bene
                            quid de te merui’. meritum suum dicendo iungit et meritum puellae </seg>
                        <seg n="293">
                            <q>SIVE HAEC TE SOLVM SEMPER FECIT MAXIMI SEV TIBI MORIGERA FVIT IN
                                REBVS OMNIBVS. [[(α) </q> et ‛tibi fuit morigera’ id est tuis
                            moribus inseruiens]] et in merito puellae maximam uim declarauit, quod
                            ‛solum semper fecit maximi’: cum acceperit a me beneficium, quod seruata
                            sit, quod uiuat, tamen te solum semper maximi fecit. potest tamen, quod
                            solum amauerit in domo meretricis. allocutionem efficaciter conclusit
                            per mandatum et monitum </seg>
                        <seg n="295">
                            <q>TE ISTI VIRVM DO </q> quod supra dictum est ‛ne abs te segreges’
                                <q>AMICVM TVTOREM PATREM </q> hoc supra dictum est ‛neu deseras’.
                            adiungit et ab utili </seg>
                        <seg n="296">
                            <q>BONA NOSTRA HAEC TIBI COMMITTO ET TVAE FIDEI. </q> post haec, quo
                            maior uis ad memoriam possit accrescere, ut mandatorum uerba in animo
                            fixa remanerent, illud adiecit </seg>
                        <seg n="297">
                            <q>HANC MIHI IN MANVM DAT MORS CONTINVO IPSAM OCCVPAT. ‛</q> continuo’
                            inquit, tamquam usque ad mandati creditam sententiam uita suffecerit.
                            concludit deliberationis suae partem per electionem: </seg>
                        <seg n="298">
                            <q>ACCEPI </q> inquit. consentit continuo et Mysis, cum dixisset ‛perge
                            ad obstetricem’, moneturque, ne aliquid dicat dominae de nuptiis. quod
                            pulchre est collocatum, nam nonnihil ex hoc fidem dat amoris, qui et
                            miseretur. et urbane, ne ei quam diligit ex aliquo nuntio aegritudo
                            cumuletur, hoc posuit </seg>
                        <seg n="299">
                            <q>ATQVE AVDIN VERBUM VNVM CAVE DE NVPTIIS [[(α) </q> id est: uide ne
                            uerbum dicas. et hoc cur? ne hoc etiam ad morbum sit.]] <q>NE AD MORBUM
                                HOC ETIAM. </q>
                        </seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="II">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="301">
                            <q>QVID AIS BYRRIA DATVRNE ILLA HODIE PAMPHILO</q> Charinus indignatur,
                            quod sibi nuntiatum esset Philumenam quam diligebat Pamphilo esse
                            nupturam. uehementi dolore succensus primum conqueritur, deinde
                            deliberat, an Pamphilum conueniat, ut eam non ducat uxorem.
                            deliberatiuae formam in hac scaena debemus animaduertere. ac primum an
                            uerum sit quaeritur: ideo interrogat, quasi uerum audierit. est et
                            familiare timentibus et certa et contraria desiderantibus potius, nolle
                            audire quod inimicum sit uoluntati. interrogat autem primo rem ‛quid
                            ais, Byrria?’, deinde, cum consensus est commodatus ‛sic est’, personam
                            quaerit, a quo audierit </seg>
                        <seg n="302">
                            <q>QVI SCIS. </q> at uero nuntius compendium interrogationi faciens et
                            personam et locum dicit, ubi audierit, tam diu interrogationem hanc
                            nolens interum sustinere: <q>APVD FORVM </q> inquit <q>MODO E DAVO
                                AVDIVI. </q> qua re confirmata in conquestionem continuo prorupit
                            adulescens, qui dixit VAE <q>MISERO MIHI, </q> quod nunc certum
                            periculum sit, ante incertus fuisset euentus [[(α) et ex diuersis rebus
                            fit argumentum a pari.]], ut spe atque timore animus suspensus
                                teneret<supplied>ur</supplied>. post Byrria adhibet consolationem,
                            quod genus orationis in materia oratoria raro uersatur. hic autem posita
                            est, ut uoluntas ab eo quod fieri non potest consolatione suscepta ad id
                            quod fieri potest conuertatur [[(α) quod uocatur dissuasio.]], ne id
                            desideret quod fieri non potest. at uero adulescens cupidus amoris sui
                            uoluntatem praeteritam retinet: </seg>
                        <seg n="306">
                            <q>NIHIL </q> inquit <q>ALIVD VOLO NISI PHILVMENAM. </q> sed seruus
                            consolationem reddit, ut, si fieri possit, adulescens aestus contrarii
                            amoris excludat et ipsum amorem loquendi dolore sustentet. huic
                            respondet sententiae naturaliter, quod omnes, cum ualemus, aliis dare
                            consilium possumus, at si in aegritudine ipsi simus, de eo, de quo
                            consilium dedimus, necesse est aliter sentiamus. uiso Pamphilo deliberat
                            Charinus, an adeat et roget, ut nuptias aliquot proferat dies [[(α) id
                            est protrahat.]], ut periculo iam certo spes aliqua dilatione pariatur,
                            ac deliberationem indicat seruo Byrriae, quid sibi uideatur. at ille
                            dissuadet ab inhonesto et ab inutili, spe cadere Pamphilum, si nihil
                            impetraret, cum ille continuo sibi credat Charinum uxorem tollere: hoc
                            namque significat </seg>
                        <seg n="315">
                            <q>QVID SI NIHIL IMPETRES, </q> ut sit sensus ‛quid mihi uidetur? ut
                            ille arbitretur paratum sibi moechum, si tu nihil impetres’. alii
                            distingunt sic, ut simul dicant, non separatim ‛quid’ et ‛nisi’, qui
                            uere nullus est sensus. [[(α) potest tamen dici ‛quidni?’ id est certe,
                            et post ‛si nihil’ impetres, scilicet ‛restat ut arbitretur.’]] unde
                            melius iungitur ‛quid nisi’. deinde adit Pamphilum et tamquam ab eo
                            impetraturus, ut defendat, deliberatiuae utitur partibus. id semper in
                            petitione esse docuimus. habet et principium ad beniuolentiam
                            conciliandam precibus</seg>
                        <seg n="319">
                            <q>AD TE VENIO SPEM SALVTEM AVXILIVM C</q>
                            <supplied>
                                <q>ONSILIVM</q>
                            </supplied>
                            <q>EXPETENS. [[(α) </q> hic figurae sunt homoeoptoton uel polyptoton.]]
                            Pamphilus propter amorem suum istud aliter accipit et respondet </seg>
                        <seg n="320">
                            <q>NEQVE POL CONSILII LOCVM HABEO NEQVE AD AVXILIVM COPIAM. </q>
                            interrogat tamen ille, quoniam pudoris fuerat dicere ‛uxorem tuam
                            diligo’. prius interrogat, an ducat uxorem. respondit Pamphilus, quod in
                            opinione est, quia non est in eius uoluntate. adiungit Charinus ad
                            impetrationem uitae suae periculum: </seg>
                        <seg n="322">
                            <q>SI ID FACIS </q> inquit <q>HODIE POSTREMVM ME VIDES. </q> sed
                            interrogatus a Pamphilo, cur istud dixerit, pudore confunditur. allegat
                            seruum, ut ipse dicat. seruus uero callidus, ne minus impetrabile esset,
                            certe contumeliosum, si diceret ‛amat uxorem tuam’, </seg>
                        <seg n="324">
                            <q>SPONSAM </q> inquit <q>TVAM AMAT </q> hoc est enim: quae adhuc tibi
                            uxor non est, unde adulterii nulla suspicio sit, quod illa ‛sponsa’ est,
                            hic ‛amat’ tantum. sed Pamphilus memor consilii sui et uoluntatis
                            quaerit, num Charino aliqua consuetudo sit cum ea. hoc est, quod
                            interrogat </seg>
                        <seg n="325">
                            <q>NVM QVIDNAM AMPLIVS TIBI CVM ILLA FVIT CHARINE </q> hoc est: num cum
                            illa consuetudinem copulaueris affectatus. sed Charinus nesciens
                            consilium, cur hoc interrogauerit Pamphilus, simpliciter negat factum.
                            uolebat autem Pamphilus causam reperire, cur eam non duceret uxorem,
                            quam nolebat: <unclear> ideo negat. sed quod nulla consuetudo fuisset,
                                respondit quam primum potuit. </unclear> sed Charinus ad preces
                            uertitur et petit ex more postulantium, quo semper primo quae maiora
                            sunt petimus, deinde ea quae uolumus. nam, uti supra dixit, Charinus
                            nihil aliud a Pamphilo cupiebat nisi ut aliquot saltem nuptiis proferret
                            dies. hoc igitur cum desiderio sit, aliquid amplus primo postulat, sicut
                            diximus, quia moris est, ut per partes primo
                            <supplied>maiora</supplied>, deinde quod uolumus pastulemus, ut si
                            negatum fuerit, quod primo petitum sit, iam pudori sit a quo petitur
                            denegare. primo petit </seg>
                        <seg n="327">
                            <q>NE DVCAS </q> inquit, secundo <q>SI ID NON POTEST AVT TIBI NVPTIAE
                                HAE SVNT CORDI SALTEM ALIQVOT PROFER DIES DVM PROFICISCAR ALIQVO NE
                                VIDEAM. </q> hoc est, quod fuerat petiturus. similiter et Iuno ab
                            Aeolo postulauit primo, quod magnum est ‛incute uim uentis submersasque
                            obrue puppes’; ita secundo loco quod nolebat petit ‛aut age diuersos et
                            dissice corpora ponto’: hoc namque desiderabat, quod Troiani ad Italiam
                            non uenirent ac propterea dispergerentur. huic igitur petitioni
                            respondet Pamphilus patienter ut amici more, ut non quia petierit
                            Charinus, idcirco non sit eam ducturus uxorem, sed eo quod ipse eam
                            nolit ducere uxorem </seg>
                        <seg n="330">
                            <q>EGO CHARINE NEVTIQVAM OFFICIVM LIBERI HOMINIS ESSE PVTO CVM IS NIHIL
                                MEREATVR POSTVLARE ID GRATIAE PONI SIBI </q> hic sensus maximam
                            intentionem desiderat. ‛mereatur’ primum hoc est praestat: merendo enim
                            praestatur, unde Virgilius ‛ego te, quae plurima fando enumerare u., n.
                            r. n. promeritam’ id est praestitisse. ergo hic erit sensus: ego,
                            Charine, non arbitror liberi hominis officium esse, ut nihil praestet,
                            unde sibi huius gratia debeatur. ergo cum hoc tibi non praestem, nolo
                            mihi debeas gratiam, quippe cum ego has nuptias uelim fugere ita,
                            quemadmodum tu adipisci. quare, ut coeperat, Charinus gratias agit. sed
                            Pamphilus hortatur, ut et ipse Charinus et Byrria faciant fingant
                            aliquid inueniant efficiant, ut Charino detur. suum officium esse dicit
                            id se laborare, ut sibi non detur: non enim sequebatur, ut, si Pamphilus
                            eam non duceret, Charinus duceret. hoc igitur monet, ut ille atque eius
                            seruus hoc laboris suscipiant, ut ipse ducat; suum officium esse
                            Pamphilus dicit laborare se, ut non ducat. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="338">
                            <q>DI BONI BONI QVID PORTO </q> haec scaena coniecturalem statum tenet
                            propterea, quoniam quaeritur, an Simo ueras nuptias sit hodie facturus.
                            huius rei argumenta Dauus seruus callida arte collegit probaturus falsas
                            esse nuptias. haec multis locis exprimemus. ac primum generaliter
                            gaudium suum protestatur Pamphilum quaerendo. </seg>
                        <seg n="339">
                            <q>VT METVM IN QVO NVNC EST ADIMAM ATQVE EXPLEAM ANIMVM GAVDIO </q>
                            ordinem et rationem posuit: prius enim id quod malum est debet excludi,
                            ut id quod bonum est melius feliciusque teneatur. </seg>
                        <seg n="340">
                            <q>NIHIL EST NONDVM HAEC RESCIVIT MALA [[(α) </q> id est nuptias. et est
                            hic species definitionis, quae fit per laudem uel uituperationem. uel
                            definitio rhetorica, quae est ex arbitrio loquentis.]] nondum Pamphilus
                            sciebat Dauum scire, quod sibi pararentur nuptiae. </seg>
                        <seg n="341">
                            <q>QVEM EGO NVNC CREDO SI IAM AVDIERIT SIBI PARATAS NVPTIAS </q> hic
                            intellegit Pamphilus Dauum scire, quod nuptiae praeparantur. </seg>
                        <seg n="342">
                            <q>TOTO ME OPPIDO EXANIMATVM QVAERERE </q>
                            <supplied><gap/></supplied>. </seg>
                        <seg n="346">
                            <q>DAVE PERII </q> antequam aliquid audierit Pamphilus, prius indicat
                            dolorem. contra illi seruus, qui scit quid argumentis collegerit,
                            respondet <q>HOC AVDI. </q> ille ad calamitatis uocem redit, seruus
                            scire se eius sollicitudinem dicit <q>QVID TIMEAS SCIO. </q> quoniam
                            uidet seruum perseuerare Charinus adulescens ad pollicendam spem domino
                            Pamphilo, continuo ipse suam calamitatem confitetur </seg>
                        <seg n="347">
                            <q>MEA QVIDEM HERCLE CERTE IN DVBIO VITA EST. </q> sed huic seruus
                            repromittit ac se dicit scire et ipsius sollicitudinem. Pamphilus autem
                            tamquam inscio seruo et adhuc ignoranti ingerit causam calamitatis suae,
                            cum dicit </seg>
                        <seg n="348">
                            <q>NVPTIAE MIHI. </q> sed eius orationem impleri non sinit seruus et
                            continuo procedit dicens <q>ET ISTVC SCIO. </q> ille perseuerat dicens
                                <q>HODIE, </q> cuius orationem retundens intercedit seruus et
                            utriusque sollicitudinem narrat dicens </seg>
                        <seg n="349">
                            <q>TV PAVES NE DVCAS ILLAM </q> hoc utique Pamphilo, Charino autem TV
                                <q>AVTEM VT DVCAS. </q>
                        </seg>
                        <seg n="350">
                            <q>ATQVE ISTVC IPSVM NIHIL PERICLI EST </q> irridentis est ista oratio:
                            quia supra dixerat Pamphilus ‛istuc ipsum’, repetit tamquam uanum dictum
                            ‛atque istuc ipsum’ inquit ‛pericli est nihil’. rogat, ut metu liberet
                            dominum seruus, summam collocat. primum hoc semper facere debet orator,
                            uti ante partium quae longo genere narrandi explicabuntur summa primitus
                            collocetur et hoc maxime in initio, ut facilius res comprehendi possit.
                            est igitur summa ‛uxorem non dat Chremes filiam suam Pamphilo’. et ne
                            casu uideatur ista argumenta collegisse aut ex euentu, narrat causam,
                            quemadmodum ad indicia ueritatis tanta peruenerit [[(α) et seruat morem
                            rhetorum, ut breuis, ut apertus sit.]] </seg>
                        <seg n="353">
                            <q>TVVS PATER MODO ME PREHENDIT </q> et deinde quae consecuntur. quibus
                            in uersibus declarat sibi maximam sollicitudinem fuisse, posteaquam
                            patrem cognouerit Pamphilo nuptias non parare. si ergo sllicitus fuit
                            <unclear/> cognouit, ingenio ueritatis argumenta collegit. denique </seg>
                        <seg n="358">
                            <q>QVID AGAM COGITO. </q> incipiunt igitur argumenta, nuptiaene sint, ex
                            hoc uersu </seg>
                        <seg n="359">
                            <q>REDEVNTI INTEREA EX IPSA RE INCIDIT SVSPICIO. </q> omnis coniectura a
                            summo ad imum diuisionem habet, quae diuisio dicta et facta continet.
                            quamquam saepe et ex hoc coniectura colligi possit, quod non dictum nec
                            factum sit. ergo hic utrumque complexus est: nam non fiunt nuptiae, quod
                            paululum obsonatus est dominus, quod ipse est tristis. haec
                                illi<supplied>us facta</supplied> sunt. deinde rursus factis soceri
                            uolens argumenta colligere, quae diximus pertinere ad diuisionem quae a
                            summo ad imum est, colligit ab his quae facta non sunt: </seg>
                        <seg n="362"> ‛cum enim illo ueni’ inquit ‛solitudo ante ostium’, ubi utique
                            frequentia esse debuit. sed ne hoc parui temporis sit, </seg>
                        <seg n="363"> ‛maneo’ inquit ‛interea: nemo ingressus est, nemo egressus,
                            nulla matrona in aedibus fuit, nullus ornatus, tumultus nullus’. haec ab
                            his sunt, quae facta non sunt, cum fieri utique debuerint. [[α sane 28
                            (365) ‛ornati’ et ‛tumulti’ antique dixit secundae declinationis
                            faciendo figuram.]] quibus rebus certum est nuptias non parari. -</seg>
                        <seg n="365">
                            <q>SCIO MAGNVM SIGNVM </q> proprie ‛magnum signum’ dicit factis et
                            dictis ad quaestionem argumentum collectum. </seg>
                        <seg n="367">
                            <q>NON OPINOR DAVE </q> coniecturam perspiciens ‛opinor’ dixit. id
                            Dauus, quasi iam collecta sit ueritas, indignatus negat dici debuisse
                            ‛opinor’. [[(α) est enim opinio genus ueritatis et falsitatis, et
                            secundum dialecticos interroganti de indiuiduo quid sit, stultum est
                            respondere genus et non speciem.]] adiecit <q>NON RECTE ACCIPIS CERTA
                                RES EST. </q> adiecit alia argumenta ab ipsa diuisione factis atque
                            dictis, quod puerum inuenerit Chremetis holera et pisciculos minutos
                            ferentem ad cenam seni, quemadmodum dicitur ‛ne forte aliquis puer
                            ferret in cenam seni’. ita coniectura firmata est a factis et dictis uel
                            a persona Simonis uel persona Chremetis, quae, sicut diximus, in
                            diuisione consistunt. - </seg>
                        <seg n="370">
                            <q>AC NULLUS QVIDEM ‛</q> nullus’ pro non, ut sit sensus: non quidem
                            liberatus es. cui subiungitur <q>QVID ITA NEMPE HVIC ILLAM PRORSVS NON
                                DAT. </q>
                        </seg>
                        <seg n="371">
                            <q>RIDICVLUM CAPVT </q> intellexit Dauus stultitiam Charini, qui dixit
                            ‛nempe huic illam prorsus non dat’, secundum quod supra diximus: non
                            enim necesse est illum illam continuo ducere, si hanc non duxerit
                            Pamphilus.[[(α) et a possibili dicere debuisse innotuit.]] hoc monet ut
                            eat, roget, ut possit eam ducere uxorem. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="375">
                            <q>QVID IGITVR SIBI VVLT PATER CVR SIMVLAT </q> nunc quaerit, cur falsae
                            nuptiae fingantur a patre. et hoc loco deliberatio est, in qua persuasio
                            continetur: deliberat namque, an polliceatur patri Pamphilus se uxorem
                            esse ducturum. persuasio, uti dixi, ex hoc colligitur: falsae nuptiae,
                            nullus metus est polliceri. sed huic rei argumenta hinc suscipiuntur,
                            quod pater irascendi filio inuenire desiderat, si non hanc suscipiat,
                            quod, si Chremes nolit dare filiam suam coniugem, satis iniustus esse
                            uideatur, antequam animum ad nuptias adulescentis agnouerit; sin uero
                            negauerit Pamphilus, illic culpae origo nascetur. tum malum et seditio
                            maxima inter patrem et filium poterit generari. </seg>
                        <seg n="380">
                            <q>QVIDVIS PATIAR </q> sensus hic est: noli persuadere, quantum uelit
                            licet irascatur pater, quaecumque per iracundiam fecerit, sustinebo, hoc
                            est quodcumque patiar. hic iam persuasio est, ut polliceatur, quae
                            efficitur a terroris parte: <q>PATER EST </q> inquit <q>PAMPHILE. [[(α)
                            </q> quae species definitionis dicitur a causa.]] an fieri possit, ut
                            imperium sentiat, adiecit </seg>
                        <seg n="381">
                            <q>DIFFICILE EST. </q> deinde ab utili et honesto <q>TVM HAEC SOLA EST
                                MVLIER, </q> quae quidem res ad omnia profìcit, namque sola est, quo
                            facile iniuriam a patre <supplied>pati</supplied> possit, denique hoc
                            adiunxit <q>DICTVM AC FACTVM INVENERIT ALIQVAM CAVSAM. </q> sicut supra
                            diximus, quoniam actus hominis in his duobus consistit, uel dicto uel
                            facto, ideo complexio est: dictum ac factum inuenerit aliquam causam,
                            unde eam possit oppido expellere. territus adulescens iniuria, quae
                            fieri amicae possit, continuo consilium quaerit </seg>
                        <seg n="383">
                            <q>CEDO IGITVR QVID FACIAM DAVE. </q> ipsa propositio persuasionis DIC
                                <q>TE DVCTVRVM. </q> repugnat contra Pamphilus. persuasio sequitur
                            continuo, quid fieri habeat, si hoc fiat, hoc est si polliceatur se esse
                            ducturum. hoc ait </seg>
                        <seg n="385">
                            <q>EX EA RE QVID FIAT VIDE. </q> sed hoc male interpretatur adulescens,
                            ut contrarium post promissionem suam ponat euentum: ait enim </seg>
                        <seg n="386">
                            <q>AB ILLA EXCLVDAR HAC CONCLVDAR [[(α) </q> hic leui mutatione uerbi
                            fit figura paronomasia.]] ut a Glycerio excludar, inquit. hic erit
                            euentus, at ille contra qui persuadebat ostendit magis qui euentus sit
                            futurus, si polliceatur, et facile esse dicit </seg>
                        <seg n="387">
                            <q>NEMPE HOC SIC ESSE OPINOR DICTVRVM PATREM DVCAS HODIE VOLO VXOREM TV
                                DVCAM INQVIES. </q> ut ostendat rem in uerbis esse, post nihil
                            futurum sermonis, adiungit </seg>
                        <seg n="389">
                            <q>CEDO QVID IVRGABIT TECVM. </q> ipsum deinde ponit euentum HIC
                                <q>REDDES OMNIA QVAE NVNC CERTA SVNT CONCILIA INCERTA VT SIENT. </q>
                            ab utili subiungitur </seg>
                        <seg n="391">
                            <q>SINE OMNI PERICVLO. </q> sed hoc tunc demum consilium bonum est
                            polliceri patri, si Chremes filiam suam Pamphilo nolit tradere uxorem.
                            nam si uelit temptare adulescentis animum senex et continuo ad Chremetem
                            pergere et petere filiam, periculosum est. ideo adiungit fortasse posse
                            aliqua mutari, ut Chremes quidem nunc nolit, tamen tradat aliquando.
                            aduersus istud igitur. ne consilium mutet Chremes, nihil aliud consilii
                            datur. - </seg>
                        <seg n="392">
                            <q>NEC TV EA CAVSA MINVERIS HAEC QVAE FACIS IS NE MVTET SVAM SENTENTIAM
                            </q> hoc quidem obscure dictum est, est autem hic sensus: unde tu, ne
                            sententiam suam mutet Chremes, haec quae facis mutare noli, ut ad amicam
                            uadas, et consuetudinem ne immutes; quae si perseuerauerit,
                                not<supplied>a am</supplied>atio omnis fuerit, ut Chremes non possit
                            mutare suam sententiam. redit rursus ad consilium </seg>
                        <seg n="394">
                            <q>PATRI DIC VELLE </q> et concludit euentum <q>CVM VELIT TIBI IVRE
                                IRASCI NON QVEAT. </q> hic <supplied>incidit</supplied> quaestio
                            ‛sed aliam pater poterit quaerere uxorem’. huic respondetur
                            coniecturaliter </seg>
                        <seg n="395">
                            <q>NAM QVOD TV SPERES PROPVLSABO FACILE VXOREM HIS MORIBVS DABIT NEMO
                                [[(α) ‛</q> speras’ id est times. <supplied>et</supplied> est
                            acyrologia. ‛propulsabo’ id est repellam, unde obiectio et depulsio
                            criminis.]] si perseueres in amore amicae atque peregrinae, his moribus
                            nemo iam det uxorem. hic rursus incidit alia quaestio ‛sed qualemcumque
                            inueniet pater, <supplied>si</supplied>, ne det his moribus,
                            perseueres’. hoc ergo proponit quasi ex aduersa parte [[(α) et est
                            collatio duorum malorum, quorum alterum eligitur.]] </seg>
                        <seg n="396">
                            <q>INVENIET INOPEM POTIVS QVAM TE CORRVNPI SINAT. </q> huic respondetur
                            futurum esse <supplied>negligentem</supplied>, nil locuturum patrem, si
                            simul cognouerit filii animum uxorem ducere non recusantis. hoc ergo sic
                            opposuit </seg>
                        <seg n="397">
                            <q>SI TE AEQVO ANIMO ACCIPIAT FERRE NEGLEGENTEM FECERIS ALIAM OTIOSVS
                                QVAERET. </q> adiunxit </seg>
                        <seg n="398">
                            <q>ALIQVID INTEREA ACCIDERIT BONI. </q> quoniam in rebus asperioribus,
                            quae uitari non possunt, remedium est dilationis persuasio, talibus
                            commentis adulescens unam sollicitudinem non iam ex amore, sed ex
                            pietate supponit, quod metuit, ne natum sibi filium pater possit
                            agnoscere [[(α) nam id metuit. unde sequitur </seg>
                        <seg n="399">
                            <q>VIDE QVO ME INDVCAS. </q> est autem inductio oratio, quae rebus non
                            dubiis captat assensionem eius, cum quo instituta est; quibus
                            assensionibus facit, ut illi dubia quaedam res propter similitudinem
                            earum rerum, quibus adsensit, probetur, ut qui musicam nouit, musicus
                            est, et qui grammaticam nouit, grammaticus. qui hoc assentit, propter
                            similitudinem assentiet: qui malum nouit, malus est; similiter qui semel
                            adulterium facit, adulter est, et qui semel iuste agit, iustus est. ita
                            inducendo perducitur quis ad inuitam confessionem. </seg>
                        <seg n="403">
                            <q>CAVE TRISTEM SENTIAT </q> hoc uerbum, id est ‛caue’ significat uide
                            ne, et hoc interdum.]], quippe cum promisisse se dicat suscepturum. huic
                            prouisionem Dauus in posterum pollicetur. </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p><seg n="404">
                            <q>REVISO QVID AGANT AVT QVID CAPTENT CONSILII </q> haec scaena euentum
                            supra positi consilii complectitur, ut temptet filium pater et patri
                            filius ex Daui persuasione promittat. - </seg>
                        <seg n="407">
                            <q>ORATIONEM SPERAT INVENISSE SE QVA DIFFERAT [[(α) </q> id est increpet
                            uel dissipet.]] TE dicit enim patrem iratum meditatam accusationem
                            inuenisse. admonet rursus adulescentem, quo facilius respondeat </seg>
                        <seg n="408">
                            <q>PROIN TV FAC VT APVD TE SIES </q> consilium tibi traditum mente
                            contineas, quo facto apud te esse poteris. </seg>
                        <seg n="409">
                            <q>CREDE MIHI INQVAM PAMPHILE NVMQVAM HODIE </q> quoniam Pamphilus
                            ueluti difficultatem posuerat dicendo ‛<supplied>modo</supplied> ut
                            possim’ respondit rursum ad euentum, quod pater hodie uerbum non
                            commutaturus sit, si semet dixerit esse ducturum.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p><seg n="412">
                            <q>ERVS ME RELICTIS REBVS IVSSIT PAMPHILVM HODIE OBSERVARE </q> haec
                            scaena fortunae interponitur. Byrria seruus Charini, qui eam uult ducere
                            uxorem, quam quidem Pamphilus non uult, pater filio offert, quo error
                            facilius possit increscere, apponitur eo tempore, quo Pamphilus ex
                            suasione serui falso quidem, non uoluntate, promissurus est patri se
                            uxorem esse ducturum. </seg>
                        <seg n="418">
                            <q>HODIE VXOREM DVCAS VT DIXI VOLO </q> supra enim Pamphilus ipse dixit
                            ‛praeteriens modo mihi apud forum «uxor tibi hodie ducenda est,
                            Pamphile»’: merito ergo nunc ‛ut dixi’. </seg>
                        <seg n="419">
                            <q>NVNC NOSTRAE TIMEO PARTI </q> hoc ex persona Byrriae intelligendum
                            propter timorem, quem a domino habet. </seg>
                        <seg n="421">
                            <q>QVID DIXIT </q> rursus Byrria eiusdem est admonitus sui Pamphilum
                            quod commiserat. -</seg>
                        <seg n="423">
                            <q>SVM VERVS </q> hoc est uera dico. Dauus hoc loquitur, quod secundum
                            promissionem nullum uerbum fecerit senex. [[(α) quod solent facere irati
                            saepius repetendo uerba inimici. sequitur Byrria diffisus 12 (423)
                                <q>ERVS VXORE EXCIDIT </q> id est priuatus est. et posuit notum
                            prouerbium: his enim in insinuatione uti utillimum est uel ad
                            concitandum uel ad reconciliandum animum auditoris. -</seg>
                        <seg n="429">
                            <q>MEMINI ME VIDERE </q> pro uidisse scilicet illam QVO id est in qua re
                                <q>AEQVIOR </q> id est iustior <q>SVM PAMPHILO </q>
                        </seg>
                        <seg n="430">
                            <q>SI SE</q> Pamphilum <q>MALVIT ILLAM AMPLECTI INSOMNIS </q> id est
                            uigilans, ut sit una pars; uel per somnos <q>QVAM ILLVM </q> amicum
                            suum, id est dominum meum. et est amphibolia per casum accusatiuum, ut
                            ‛uolo amplecti illum illam’.]] </seg>
                        <seg n="429b">
                            <q>ME MEMINI VIDERE </q> hoc est scio et intelligo quod uideam. - QVO
                                <q>AEQVIOR SVM PAMPHILO SI SE ILLAM IN SOMNIS QVAM ILLVM AMPLECTI
                                MALVIT </q> scio etenim uidere: quod sit pulchra cognosco, unde
                            faueo Pamphilo, quod maluit illam se potius amplecti quam alterum.
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="6">
                    <p><seg n="432">
                            <q>HIC NVNC ME CREDIT </q> haec scaena dolos habet utriusque personae,
                            senis et Daui. namque ille inquirit, an filius aegre ferat quod facturus
                            est nuptias; contra callide seruus respondet non omnino negans, ne fidem
                            prodat, sed esse apud Pamphilum sollicitudinem dicit: nam iam cogitatio
                            est quod praeteritum fuerat dimisisse, et ut ueri simile faciat, quanto
                            sibi dedecori esse putauerit quod amore meretricem dilexerit, Pamphilus
                            cogitauit et nimia temporis ratione compulsus uult ducere uxorem. [[(α) </seg>
                        <seg n="442"> VIA id est ratione, ut Virgilius ‛inueni, germana, uiam’.]] at
                            Simo senex animi cogitationem metitur ex uultu, uti dicat pater filium
                            aegre ferre, quod subtristis est uisus. hic fiunt quasi per coniecturam
                            argumenta, cur tristis sit. sed haec est pars a proponente, quae dicitur
                            a summo ad imum. sequitur causae deriuatio: ille enim dicit tristem esse
                            propter nuptias, hic supponit alteram causam, quam quidem, quoniam
                            repentinum est quod obiecit senex, diu quaerens Dauus multa promit, dico </seg>
                        <seg n="449">
                            <q>PVERILE EST . . . NIHIL: </q> haec inquirentis sunt quid respondeat.
                            ad postremum deriuationem causae hanc ponit, quod nimium parce pater
                            faciat sumptum, cum filio tradat uxorem. addit causas, quod neminem ex
                            amicis uocet ad cenam <unclear> et inquit et parcum </unclear>: ne
                            luxuriosus sit filius, potius parcum dixit se<supplied>nem</supplied>.
                            adicit et seruus testimonium suum, quod uere parce senex praeparet
                            cenam. [[(α) ‛perparce’ namque uocatiuus casus est.]] </seg>
                        <seg n="457">
                            <q>QVIDNAM HOC EST REI </q> secum cogitat senex orationem Daui et
                            promissionem filii: non uera omnia suspicatur ex moribus serui, quem
                            ‛ueteratorem’ appellat, hoc est callidum et astutia uetusta roboratum.
                            concludit ergo ‛si in hoc consilio et in hac re aliquid mali est, illic
                            est huic rei caput’ hoc est Dauus seruus.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="III">
                <div type="scene" n="1">
                    <p><seg n="459">
                            <supplied><gap/></supplied> et illis inter se loquentibus pater Simo, ut
                            agnoscat filium illam peregrinam amare, quo amplius incendatur ad
                            nuptias faciendas, ut ei error omni ratione cumuletur uel ex locutione
                            mulieris uel ex uocibus parturientis, quam credit propter sui
                            praesentiam cuncta simulare. [[(α) </seg>
                        <seg n="461">
                            <q>AB ANDRIA EST </q> ex proprietate linguae agnoscit illam.]] </seg>
                        <seg n="462">: <q>FIRMAVIT FIDEM </q> promisit se eam uxorem esse ducturum.
                            et huic rei argumentum illud apponitur </seg>
                        <seg n="464">
                            <q>NAM QVOD PEPERISSET IVSSIT TOLLI. </q>
                        </seg>
                        <seg n="468">
                            <q>QVOD REMEDIVM HVIC MALO INVENIAM </q> pater ultra ueritatem nescio
                            quid suspicatur: credit enim peregrinam istam mulierem ad prohibendas
                            nuptias ista simulare. secum igitur coniecturalibus argumentis cogitat
                            ueri simile non esse suscipere uelle liberos ex peregrina, unde
                            confirmat mulierum calliditate hoc effici, ut fingatur partus et nuptiae
                            impediantur. denique hoc ait </seg>
                        <seg n="471">
                            <q>HANC SIMVLANT PARERE QVO CHREMETEM ABSTERREANT. -</q>
                        </seg>
                        <seg n="473">
                            <q>IVNO LVCINA </q> duas potestates Iuno habet: eadem namque pronuba
                            est, hoc est nubentibus praeest, ut est ‛Iunoni ante omnis, cui uincla
                            iugalia curae’; eadem et Lucina est, quae praeest parturientibus et
                            lucem nascentibus dat. hanc quidam tamen Dianam potius esse dixerunt,
                            nam Menander ipsam uocat, cum dicit Ἄϱτεμις. quamquam et Vergilius
                            eandem Lucinam Dianam uoluit, unde est 'casta faue, Lucina: tuus iam
                            regnat Apollo’. </seg>
                        <seg n="475">
                            <q>NON SATIS DIVISA SVNT COMMODE TEMPORIBVS </q> non bene, inquit, haec
                            diuisisti neque temporibus tradidisti [[(α) ut nec ante nec post puella
                            parere potuerit, nisi cum me praesentem audiuit. - 19 (477) NVM
                                <q>IMMEMOR ES DISCIPVLI </q> ac si diceret: si Pamphilus diuisit,
                            techna discipuli ad magistrum respicit. et est argumentum a maiore ad
                            minus. </seg>
                        <seg n="479"> Adorior, id est aliquam rem incipio, facit praeteritum adortus
                            sum; sin uero significat loqui incipio, melius adorsus. pronuntur tamen
                            pro se inuicem.]]: quasi Daui consilio ista completa sint, ut, cum senex
                            ante ostium staret, tunc continuo pareret puella. -</seg>
                        <seg n="477">
                            <q>NVM IMMEMOR ES DISCIPVLI </q> supra enim dixerat 'tum si quis
                            magistrum cepit ad eam rem inprobum'. quod si ita est, sensus hic est:
                            num quidnam tu es immemor discipuli tui, hoc est Pamphili? </seg>
                        <seg n="480">
                            <q>EGO IN PORTV NAVIGO </q> mea, inquit, consilia ita sunt, quemadmodum
                            nauis nauigat in portu.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p><seg n="481">
                            <q>ADHVC ARCHYLIS QVAE ADSOLENT QVAEQVE OPORTET OMNIA ESSE VIDEO </q>
                            haec scaena ad errorem cumulandum uidetur adiecta, ut Lesbia obstetrix
                            domo egrederetur et quae essent intus facienda de uia mandaret. et
                            quoniam in primo partu semper dolor est, dicit puellam non debere esse
                            sollicitam: omnia enim signa, quae ad salutem esse possent, integra
                            permanere. </seg>
                        <seg n="483">
                            <q>NVNC PRIMVM FAC ISTA VT LAVET </q>
                            <supplied>cum</supplied> ea quae peperit in dolore perseueret, medicinae
                            ratione ad lauacrum compellitur, ut dolor desinat.
                                <supplied>at</supplied> melior sensus est ‛nunc primum fac ista ut
                            lauet’, illa scilicet, quae immunda sunt sanguine parturientis impleta,
                            lauentur. [[(α) et puerum enim et puerperam post partum statim aqua
                            tepenti perfundi placet physicis, puerum, quia genitali aluo profusum si
                            nimium frigus exceperit, uix ad uitam euadit. cuius rei exempla sunt
                            uitrea uasa, quae temperata mutatione fornacum frigus assuescunt, si
                            statim refrixerint, franguntur.]] </seg>
                        <seg n="484">
                            <q>QVOD IVSSI DARI BIBERE </q> et hoc utique ad dolores continendos
                            datur. ita hic nescio quid medicinae intelligitur, ex quo dixit ‛quod
                            iussi’. adicit <q>ET QVANTVM IMPERAVI DATE. </q>
                        </seg>
                        <seg n="486">
                            <q>PER ECASTOR </q> iuratio est Castorem. - <q>SCITVS PVER EST NATVS
                                PAMPHILO </q> elegans et admodum suauis. [[(α) Vel ‛perscitus’ id
                            est ualde bonus. et est definitio qualitatiua potestate, non actu.]] </seg>
                        <seg n="487">
                            <q>QVANDOQVIDEM IPSE EST INGENIO BONO </q> ipse est, inquit, Pamphilus,
                            ut mereatur filius superstes esse, quandoquidem pater ingenio bono est.
                            - </seg>
                        <seg n="490">
                            <q>NON IMPERABAT </q>
                            <supplied>
                                <q>CORAM</q>
                            </supplied>
                            <q>QVID FACTO OPVS ESSET PVERPERAE </q> argumentum est, quo doceat ab
                            Dauo ista uniuersa compleri, siquidem nec coram habere uoluit quae
                            puerperae uidentur esse facienda. puerpera autem dicitur quae recens
                            partu est, sed <supplied>non</supplied> a muliebris parte sexus nomen
                            impositum est - nam utique et puellam parit -, sed quod puerum pariet.
                            quamquam et antiqui puellam pueram saepe dixerunt. </seg>
                        <seg n="494">
                            <q>SALTEM ACCVRATE VT METVI VIDEAR </q> ita me, inquit, dolis debes
                            fallere, ut in omnibus actibus tuis uidear a te timeri. [[(α) et est
                            figura antisagoge, proposita superius epimone. - <q>CERTE SI RESCIVERIM
                            </q> scilicet ‛puniam te’, quod prae ira dicere non potuit. </seg>
                        <seg n="495">
                            <q>EDIXIN TIBI </q> abhinc est epitrochasmos, id est dicti rotatio.]]
                            hoc enim dixit <q>VT METVI VIDEAR CERTE SI RESCIVERIM: </q> maxime enim
                            debeo metui, si fraudes forte resciuerim. </seg>
                        <seg n="496">
                            <q>QVID RETVLIT </q> hoc est: quid profuit me ante fuisse auditum? supra
                            enim dixit 'neue tu dicas tibi non praedictum: caue'. </seg>
                        <seg n="498">
                            <q>TENEO QVID ERRET ET QVID AGAM </q> intellexit Dauus mulierum
                            consilium hoc senem suspicari, quod illae ad
                            <supplied>de</supplied>terrendas nuptias uideantur ista simulare.
                            idcirco uult commodare consensum, quo domino suo error augeatur. [[(α) </seg>
                        <seg n="501">
                            <q>DENVNTIATVM EST </q> scilicet a Mysi per catatyposin id est per
                            quandam imaginationem. - 27 (507) <q>NIHILO SECIVS </q> pro nihilo minus
                                <q>DEFERRENT HVC PVERVM.]] </q>
                        </seg>
                        <seg n="507">
                            <q>SED NIHILO MINVS REFERENTVR HVC PVER ANTE OSTIVM </q> quo facil et de
                            praeterito Dauus admonuisse dominum declaret, <unclear>hoc
                            </unclear>uide </seg>
                        <seg n="511">
                            <q>AVDIVI </q> inquit, conscius non sum, qui auditu ista cognoui. sed
                            incipit quaestio per locum communem, an famae credendum sit. ita
                            adiungit argumenta ex pluribus rebus: <q>ET CREDO </q> inquit <q>MVLTA
                                CONCVRRVNT [[(α) </q> qui argumenta colligit, ex factis uel dictis
                            praecedentibus agit. est enim coniectura ex praecedentibus consequentium
                            uel ex consequentibus praecedentium uel de remotis praesentium
                            inspectio. et per leptologiam, quae fit quando res singulae minutatim
                            proferuntur, ostenditur falsum esse quod audierat.]] <q>SIMVL QVI
                                CONIECTVRAM HANC NVNC FACIO. </q> quae argumenta colligit ex factis
                            praecedentibus atque dictis, quod iam grauidam se mulier esse dixerit.
                            collegit ergo easdem res, hoc est facturas ut puerum ante ostium ponant,
                            siquidem obstetrix iam uidetur esse accersita. [[(α) quae, ut per
                            <unclear/>antepson solet fieri, apponat puerum. </seg>
                        <seg n="516">
                            <q>HOC NISI FIT </q> per antisagogen est sensus: uidebis puerum et
                            remouebuntur nuptiae.]] obicitur rursus Dauo, cur non hoc, cum
                            expositionem argumentis collegisset, continuo dixerit Pamphilo, et hic
                            similiter quasi reus efficitur negligentiae. at hoc coniecturaliter
                            refutatur [[(α) et utitur testimonio. post fit argumentum a persona,
                            quod ille est filius, ille seruus, unde adhibendo fidem filio nihil
                            restare autumat nisi ut Chremem oret.]], si quidem dicit se
                                <supplied>dixisse</supplied> exinde Pamphilo, ex quo nuptias idem
                            Pamphilus uult. unde est et <q>QVIS EVM AB ILLA EXTRAXIT NISI EGO. -
                            </q>
                        </seg>
                        <seg n="526">
                            <q>PARVI PENDO </q> id est contemno.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p><seg n="533">
                            <q>IVBEO CHREMETEM </q> haec scaena petitionem habet, quippe Simo
                            petiturus redit ad Chremetem, ut filiam suam det filio coniugem. hic
                            utique qualitatis est et deliberatiuae forma <del>‛iubeo’ inquit
                                ‛Chremetem’, id est uolo, ut Virgilius ‛reddique uiro promissa
                                iubebant’</del>. conuenit et Chremes certa et ipse ratione
                            compulsus: oportuerat enim Chremetem de Pamphilo esse sollicitum, quippe
                            qui prior uenerat, ut nuptias ei polliceretur. non ergo sine coniectura
                            esse debuerat, qui opera, quae ad Pamphilum pertinerent, uel argumentis
                            uel rumore cognosceret. nam illum habere meretricem amicam inde Chremes
                            cognouerat, siquidem ‛uenit Chremes ad me clamitans indignum facinus
                            comperisse’. sed etiam nunc, cum Simo nuptias praepararet, falsas
                            quidem, ueri rumor fuit, quo debuit Chremes compelli in dispersum
                            causae, et ipse ad Simonem uenit. denique ita se inuicem quaerere
                            compelluntur, ille ut roget filio nuptias, hic ut insaniam Simonis
                            admiratus quaerat e Simone, cur nuptiae esse dicantur. adicit ergo
                            Chremes </seg>
                        <seg n="534">
                            <q>ALIQVOT ME ADIERVVNT EX TE QVI AVDITVM AIEBANT: </q> unde
                            pulcherrimum argumentum dedit, ut non iam rumor sit sed paene ueritas,
                            ex quo ab ipso Simone auditum esse dicebant: [[(α) et indignationis
                            partes exsequendo ait <q>VISO TVN’ AN ILLI INSANIANT.]] HODIE </q>
                            inquit <q>FILIAM MEAM NVBERE TVO GNATO. </q> sed Simo petit audientiam
                            eius. et principium deliberatiuae: </seg>
                        <seg n="536">
                            <q>AVSCVLTA </q> inquit <q>ET QVID EGOMET TE VELIM ET QVOD TV QVAERIS
                                SCIES. </q> deinde incipit ipsa petitio: primo a precibus </seg>
                        <seg n="538">
                            <q>PER EGO TE DEOS ORO ET NOSTRAM AMICITIAM CHREME, </q> deinde ab ipsa
                            petitione </seg>
                        <seg n="542">
                            <q>ATQVE ITA VT NVPTIAE FVERANT FVTVRAE FIANT.[[(α) </q> et pulcherrima
                            insinuatione usus est, quia in admirabili genere causae turpitudo
                            auditori persuasa fuerat.]] hic responsio datur ab utili </seg>
                        <seg n="546">
                            <q>SI IN REM EST VTRIQVE VT FIANT ACCERSI IVBE. [[(α) </q> postea, quia
                            amicorum omnia sunt communia, mutat personas et pro eo in quo offenditur
                            illum quem diligit interponit.]] quam quidem rem in quaestionis loco
                            positam dissimulat senex et fieri posse conicit dicendo </seg>
                        <seg n="552">
                            <q>IRAE SVNT INTER GLYCERIUM ET GNATVM, </q> ut contulisse uideatur
                            'tamesti inutiles nuptiae sunt, tamen occasio est, ut utiles esse
                            possit'. at ipsum posse negat Chremes, siquidem amore constrictus
                            numquam poterit ad nuptias copulari. [[(α) </seg>
                        <seg n="555">
                            <q>AMANTIVM IRAE </q> hoc argumento usus ex amore refutat superiora
                            dicens quod amantes post iram reconciliati numquam se deserunt, si se
                            ante perfecte amauerunt. a consequenti quid fieri possit prouidens
                            praecedere temptat dicens </seg>
                        <seg n="556">
                            <q>DVM TEMPVS EST. </q> et per characterismon. id est informationem
                            futurorum, quid consequens sit dicit ab utili. </seg>
                        <seg n="561">
                            <q>CHREME </q> autem uocatiuus graecus est. - 32 (564) <q>NEQVE ME
                                PERPETI </q> in quem filia semper remoueret crimen.]] </seg>
                        <seg n="564"><del>
                                <q>QVI SCIS ERGO ISTVC NISI PERICVLVM FECERIS '</q> periculum'
                                temptamentum, ut Cicero 'quando tu tui periculum fecisti?' item ipse
                                ‛fac periculum in litteris’</del> [[(α) et est palinlogia, quae fit
                            quando nomen repetitum uehementius significat, ut</seg>
                        <seg n="566">
                            <q>AT ISTVC PERICVLVM; </q> nam istud nomen per metonymiam dictum est,
                            quia in periculis multa temptamus. dixit hoc tamen ab inhonesto per
                            definitionis speciem, quae dicitur poiotes. </seg>
                        <seg n="568">
                            <q>SI EVENIAT DISCESSIO </q> id est: si fiat diuortium, nam <q>QVOD DI
                                PROHIBEANT </q> parenthesis est. -</seg>
                        <seg n="569">
                            <q>QVOT COMMODITATES VIDE </q> brachylogia est, quae fit, cum plura
                            paucis complectimur. et post per ephexegesin ait quae sint
                            ‛commoditates’ id est utilitates: </seg>
                        <seg n="570">
                            <q>PRINCIPIO FILIVM. </q> deinde sequitur zeu<supplied>g</supplied>ma </seg>
                        <seg n="574">
                            <q>MERITO TE SEMPER. </q> hic quoque est aetiologia, id est causae
                            redditio; nam praemisso ‛nolo tibi ullum commodum in me claudi’ reddita
                            est causa, cur magni faciat. et est ‛magni facio’ plurimum diligo.]].
                            his partibus utilitatis et honestatis compulsus Chremes qui negauerat
                            filiam Pamphilo traditurum, et amicitiae ratione et condicione
                            utilitatis impulsus promittit se filiam traditurum</seg>
                        <seg n="572">
                            <q>QVID ISTIC SI ITA ISTVC ANIMVM INDVXISTI ESSE VTILE NOLO TIBI VLLVM
                                COMMODVM IN ME CLAVDIER VT SEMPER MAXIME FECI </q> hoc est plurimum
                            dilexi et maximum habui. </seg>
                        <seg n="575">
                            <q>DISCORDARE INTER SE </q> hoc est discordes esse. hanc rem cum
                            quaesisset, ut ueri simile diceret, potius dixit hoc sese a Dauo audisse
                            [[(α) </seg>
                        <seg n="576"> QVI inquit <q>INTIMVS EST EORVM CONSILIIS </q> id est
                            symmystes et consecretalis. </seg>
                        <seg n="579">
                            <q>HEVS </q> aduerbium est uocandi. </seg>
                        <seg n="580">
                            <q>ECCVM </q> uero pronomen est, id est ecce eum. - <q>ADEO </q> quoque
                            nunc est certe.]], qui eorum intimus uidetur esse consiliis. atque ut
                            uerum consilium Chremeti possit ostendere, et ipsum Dauum euocat foras.
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="580b">
                            <q>AD TE IBAM CVR VXOR NON ACCERSITVR </q> haec scaena gratiatum
                            actionem tenet, quod seruus consilia domini non fallat. hic tantummodo
                            qualitas est status, <supplied>ut</supplied> in omnibus actionibus
                            gratiarum. atqui hic dominus cum gratias seruo suo agit, tunc et
                            consilium suum de nuptiis quod fuerit confitetur. dicit itaque </seg>
                        <seg n="587">
                            <q>NON FVERANT NVPTIAE FVTVRAE, [[(α) </q> nam antea dixerat quo
                            corrigeret illum </seg>
                        <seg n="582">
                            <q>TIMVI NE FACERES QVOD VVLGVS SERVORVM SOLET </q> siquidem ‛uulgus’
                            dixit pro multitudine </seg>
                        <seg n="583">
                            <q>VT ME DELVDERES PROPTEREA QVOD AMAT FILIVS, </q> ubi pulcherrime
                            aetiologiam expressit <q>EGON ISTVC, </q> qua grauitate pronuntiationis,
                            ut in ironia fieri solet, ille se absoluit, unde dominus ei iam
                            credit.]] quamquam hoc antea intellexerat seruus. exponit et causam
                            consilii sui <q>SED EA CAVSA SIMVLAVI [[(α)</q> siquidem simulamus
                            ignota, dissimulamus nota.]] <q>VOS VT PERTEMPTAREM. </q> deinde
                            subiungit quid egerit, quod conuenerit Chremem et exorauerit, ut filio
                            tradat uxorem. [[(α)VHA interiectio est ex affectu admirantis uel
                            indignantis.]] tunc primum intelligit Dauus se malum dedisse Pamphilo
                            consilium [[(α) dum ante uolens probare Simo filium simulauerit, nunc
                            iam ex eius consensu pro ueris nuptiis Chremem conuenerit.]], ut patri
                            polliceretur se uxorem esse ducturum. - </seg>
                        <seg n="593">
                            <q>OPTIME INQVAM FACTVM </q> quoniam audito consilio senis seruus
                            dixerat 'occidi', interrogatus a sene rursus quid dixisset, ab ea parte
                            coepit, quae ab eadem littera sumpsisset exordium, ne alium sonum uocis
                            senex cum audisset, facile reuinceret seruum uerba mutantem. ita cum
                            dixisset supra 'occidi', interrogatus 'optime inquam factum'
                                <supplied>respondit</supplied>: ab una namque littera utrumque
                            incipit uerbum. [[(α) </seg>
                        <seg n="596">
                            <q>EGO VERO SOLVS </q> hae interruptiones in Terentio saepius positae
                            ita sunt suspendendae, ut series orationis tenorem suum usque ad ultimum
                            seruet, sicut hic.]] nuntiatis igitur ueris nuptiis subiungitur
                            adhoratio, ut perseueret filium Dauus corrigere, ne adhuc animus amore
                            meretricis impeditus facile nuptias et patris consilium contemnat.
                            suggerit et ex ea re facultatem, quod dixit </seg>
                        <seg n="597">
                            <q>POTEST NVNC DVM ANIMVS EST IRRITATVS EST </q> hoc est: de iniuriis
                            animus prouocatus est. </seg>
                        <seg n="598">
                            <q>MIRVM NI DOMI EST </q> callide interrogauerat senex, ubi esset
                            Pamphilus, sed callidius respondit Dauus dicendo ‛mirum ni domi est’: ex
                            hoc enim declarat non esse illum apud meretricem. ideo mirandum est, si
                            non domi est. [[(α) </seg>
                        <seg n="599">
                            <q>DICAM ITIDEM </q> id est similiter. et est aduerbium qualitatis.]]
                            remansit seruus cognito consilio domini et secum loquitur se iam esse
                            periturum, quod euentus aliter ceciderit quam ipse consilium non recta
                            calliditate susceperit. [[(α) et prius quid metuat </seg>
                        <seg n="601">
                            <q>NIHIL PRECI EST </q> preci <q>RELICTVM </q> etc., in quibus
                            hypozeuxis est; post quid uelit </seg>
                        <seg n="606">
                            <q>VTINAM MIHI ESSET ALIQVID HIC. </q> antiqui declinabant prex precis,
                            unde remansit in usu accusatiuus et ablatiuus in singularitate.
                            ‛astutia’ ‛scelus’ ‛malum’ et reliqua talia interiectiones sunt dolentis
                            aut irascentis, quando ita ponuntur.]] ita secum loquitur haec, et hic
                            est allocutio habens quid metuat et quid uelit. nam quid metuat, hoc est </seg>
                        <seg n="601b">
                            <q>NIHIL PRECI LOCI RELICTVM IAM PERTVRBAVI OMNIA, </q> nihil ergo
                            causae est, ‛quin in pistrinum recta proficiscar uia’; quid uelit, illo
                            uersu declarauit </seg>
                        <seg n="606b">
                            <q>VTINAM MIHI ESSET HIC ALIQVID QVO ME PRAECIPITEM DAREM.</q>
                        </seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p>
                        <seg n="607">
                            <q>VBI ILLIC EST SCELVS QVI ME PERDIDIT </q> haec scaena controuersiam
                            tenet talem: Dauus arbitratus falsas nuptias consilium dedit domino, ut
                            promitteret se uxorem esse ducturum; sed Simo exorauit socerum, ille se
                            filiam daturum esse promisit; fit reus Dauus, quod decepit dominum. hic
                            status est qualitas uenialis, in qua, etsi de praeterito tempore uidetur
                            esse deceptus, docet nihilominus se ad futurum posse prouidere. est
                            igitur accusatio haec ‛ubi illic est scelus, qui me perdidit?’, quamquam
                            conquestio in principio collocata auget crimen, quod dicit iure sibi
                            ista obtigisse, quod serui consilio usus in periculo sit [[(α) unde
                            indignando superius ‛ubi est?’ figura erotema est, id est interrogatio.
                            non nominatim exprimendo, sed definiendo ait ‛qui me perdidit’. </seg>
                        <seg n="608">
                            <q>NVLLI CONSILII </q> nomina, quae moderni ponunt inter pronomina,
                            nullus totus solus et similia, declinantur nullus nullius et nullus
                            nulli et reliqua similiter. </seg>
                        <seg n="609">
                            <q>FVTILI </q> id est leui et uano.]] et non sua sibi sententia
                            ingenioque subuenerit. </seg>
                        <seg n="609b">
                            <q>FORTVNAS MEAS COMMISISSE FVTILI </q> leui seruo. </seg>
                        <seg n="610">
                            <q>PRETIVM OB STVLTITIAM FERO </q> hoc est meritum atque poenam.
                            Virgilius ‛rem magnam pretiumque morae’ et ‛illum Tydides alio pro
                            talibus ausis affecit pretio’. [[(α) <q>INVLTVM ID NVMQVAM AVFERET </q>
                            id est impune numquam feret, id est poenam sustinebit. - </seg>
                        <seg n="611">
                            <q>POSTHAC INCOLVMEM </q> id est sanum. - <q>SI DEVITO HOC MALVM </q>
                            quod imminet mihi a Pamphilo.]] </seg>
                        <seg n="611b">
                            <q>POST HAEC INCOLVMEM SAT SCIO FORE ME NVNC SI HOC DEVITO MALVM </q>
                            facile me intelligo, inquit, incolumem esse futuro tempore, si hoc malum
                            quod praesens est euitauero. Pamphilus modo deliberans quaerit quid
                            faciat, an neget hoc quod iam promiserat. sed est forma non plenae
                            deliberatiuae et propterea diuisiones integras non habet. at postquam
                            Dauum conspexit, continuo proponit quaestionem et crimen intendit </seg>
                        <seg n="616">
                            <q>EHO DVM BONE VIR [[(α)‛</q> bone’ antiphrasis est.]] <q>QVID AGIS ME
                                TVIS VIDES CONSILIIS IMPEDITVM ESSE. </q> haec accusatio tota est.
                            at contra ille nec se defendit nec purgat, sed spem tantummodo
                            pollicetur </seg>
                        <seg n="617">
                            <q>AT IAM EXPEDIAM [[(α)</q> ubi est paronomasia.]] hoc est: impeditum
                            te soluam. -</seg>
                        <seg n="618">
                            <q>FVCIFER </q> in seruos istud saepe conuicium dicitur, quod, cum
                            addicuntur poenae, furcam ex materia qualibet factam ligatam collo
                            sustinent. ut Cicero ‛quid deinde? furcifer quo progreditur?’ </seg>
                        <seg n="621">
                            <q>AN NON DIXI HOC FVTVRVM </q> supra enim, cum Dauus hortaretur
                            Pamphilum, ut promitteret se ducturum uxorem, dixerat ‛ex ea re quid
                            fiat uide’ et respondit Pamphilus ‛ut ab illa excludar, hac concludar'.
                            hoc ergo dixit iam ante se dixisse. - <q>QVID MERITVS CRVCEM </q> semper
                            pietas commouetur iratis, si illi, qui in crimine constituti sunt, se
                            poenam meritos esse fateantur. idcirco adiecit seruus ‛crucem’, et ab
                            Atheniensibus haec lex fuerat constituta, uti damnatis poenae
                            proponerentur, ut eligerent quam uellent, et si leuiorem eligerent,
                            grauiore afficiebantur. </seg>
                        <seg n="622">
                            <q>NAMQVE HOC TEMPVS PRAECAVERE MIHI ME HAVD TE VLCISCI SINIT </q> in
                            periculo namque posito prior est cura prospiciendi quam uindicandi. inde
                            etiam Neptunus cum mare cerneret esse turbatum ‛sed motos praestat
                            componere fluctus: post mihi non simili poena commissa luetis’. [[(α) et
                            dicimus ulciscor aduersarium, id est ultionem capio de
                            aduersario.]]</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="IV">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="625">
                            <q>HOCCINE EST CREDIBILE AVT MEMORABILE </q> haec scaena accusationem
                            tenet, quod Pamphilus non seruauerit fidem, quippe qui dixerit sese
                            eandem quam amabat Charinus uxorem non esse ducturum et constituerit
                            nuptias futuras. sed huic accusationi respondit Pamphilus se potius
                            deceptum neque quod fecerit hoc fecisse propria uoluntate, ut uenialis
                            status sit. accusatio igitur generaliter coepit, quod multi homines mali
                            de incommodis alterius gaudeant. et hoc accusatoris semper est
                            generalitate proposita ad speciem crimen adiungere, ut est illud ‛nihil
                            enim est <supplied><gap/></supplied> uitae reposcere eum, qui non possit
                            suae reddere’, deinde subiungitur species de Caecilio ‛hic ego, Caecili,
                            de te <supplied>plura</supplied> non dicam’'. ita et hic subiungitur
                            species de Pamphilo, quod ipse de malis alterius uideatur gaudere. [[(α)
                            et est sensus: numquid credi potest, quod sit alicui tanta malitia
                            insita, ut non compatiatur alterius miseriis, sed potius gaudeat et
                            numquam se felicem credat nisi sit comparatus cui insultet. et defìnit
                            qui sit inuidus, de quo Martialis 'omnibus inuideas, inuide, nemo tibi.'
                            et 'id genus hominum pessimum est'. 'genus' uero aequiuocum est. sensus
                            qui sequitur talis est: melius est non promittere quam promissum non
                            implere, quia in denegando promittere uerecundia tolerabilis, in
                            perficiendi tempore inhonesta ac inutilis, sicque postposita honestate,
                            dum res cogit denegare, ad inuerecundiam dilabuntur dicendo 'neminem
                            plus me diligo'. postea deliberat, an ad eum eat et cum eo expostulet id
                            est conqueratur, quia expostulatio est cum aliquo questio.]] </seg>
                        <seg n="629">
                            <q>IDNE EST VERVM IMMO ID EST PESSIMVM HOMINVM GENVS </q> sensus est: id
                            est uerum hominum genus, quasi homines esse intelligantur qui semper
                            fraudibus uiuant. ac ne quasi contra opinionem omnium istam sententiam
                            uideatur dixisse, quod dixerat ‛uerum hominum genus’ intelligens malos
                            homines, adiecit deinde ‛pessimum hominum genus’. </seg>
                        <seg n="631">
                            <q>POST VBI TEMPVS PROMISSA IAM PERFICI </q> hoc est: cum tempus
                            aduenerit, quo tempore ea quae promissa sunt compleantur. </seg>
                        <seg n="636">
                            <q>PROXIMVS EGOMET SVM MIHI </q> sensus est: cum tibi promiserim, ego
                            tamen mihi sum proximus, hoc est mihi potius debeo consulere, quia maior
                            utilitas nobis nostra est quam aliena. </seg>
                        <seg n="637">
                            <q>AT VBI FIDES EST SI ROGES </q> at si interroges ‛ubi sunt quae
                            promissa sunt?’ hoc est: ubi fìdes maneat. - <q>NIHIL PVDET HIC VBI OPVS
                                EST ILLIC VBI NIHIL OPVS EST IBI VERENTVR ‛</q> hic ubi opus est’
                            hoc est: cum iam debeant compleri promissa: ibi enim opus, <supplied>non
                                opus</supplied> quando ipsa promissio est. </seg>
                        <seg n="639">
                            <q>ET CVM EO INIVRIAM HANC EXPOSTVLEM </q> et cum eo conquerar de hac
                            iniuria: hoc enim significat expostulatio, cum iniuriae efficitur cum
                            aliquo questio. -</seg>
                        <seg n="640">
                            <q>ATQVE ALIQVIS DICAT NIHIL PROMOVERIS </q> haec quasi per
                            interrogationem ponuntur: cum sit enim consilium Charini, ut
                            accusationem ingerat in Pamphilum, proponit sibi in irritum accusationem
                            suam esse uenturam ita, quasi aliquis ei dicat frustra accusaturum esse
                            Pamphilum: si quis ergo est qui dicat 'nihil promoueris', tamquam
                            responsio subiungitur [[(α) </seg>
                        <seg n="641">
                            <q>MOLESTVS CERTE EI FVERO </q> meis conuiciis <q>ATQVE ANIMO MOREM
                                GESSERO </q> id est: ostendam ei, quem morem geram in animo.]]
                            uerbum illud quod sequitur </seg>
                        <seg n="641b">
                            <q>MVLTVM </q> hoc est: multum promouero, tamen meam compleam
                            uoluntatem. </seg>
                        <seg n="642">
                            <q>CHARINE ET ME ET TE INPRVDENS NISI QVID DI RESPICIVNT PERDIDI </q>
                            hic incipit defensio et simul status uenialis collocatur: hic enim uenia
                            est per imprudentiam. at Charinus tamen perseuerat in accusatione [[(α)
                            per palinlogiam repetendo iniuriam.]] et dicit hanc defensionem a
                            Pamphilo excogitatam. cumque Pamphilus fidem apud amicum perdidisset,
                            [[(α) qui se et a dictis et a factis nimis insipienter egisse in
                            antecedentibus reprehendit,]] adhibet testem Dauum, cuius consilio ista
                            fecisse uidetur. [[(α) </seg>
                        <seg n="647">
                            <q>NONNE TIBI </q> iste sensus est de primo uersu huius scaenae. </seg>
                        <seg n="648">
                            <q>LACTASSES </q> autem dictum est decepisses, per metaphoram tractum a
                            pueris. et est lacteo lacteo lactes lac sugo, lacto lactas lac praebeo. </seg>
                        <seg n="649">
                            <q>HABEAS </q> synchoresis est, quae fit quando concedimus mala
                            importune desiderantibus, ut est etiam illud 'habeat, ualeat, uiuat cum
                            illa'.]] - </seg>
                        <seg n="651">
                            <q>QVID ISTVC EST TAM MIRVM SI EXEMPLVM EX TE CAPIT </q> ita, inquit,
                            stultitia et malis moribus uiuis, ut iuste de te poenas capiat seruus.
                            hoc est 'exemplum capit': ponitur enim hoc 'exemplum' pro poena atque
                            supplicio, ut ipse Terentius alio loco dicit 'uterque in te exemplum
                            dent ' </seg>
                        <seg n="653">
                            <q>ALTERCASTI </q> contendisti, diutissime disputasti. </seg>
                        <seg n="654">
                            <q>SVCCENSET </q> irascitur. [[(α) </seg>
                        <seg n="658"> et est in hoc uersu ironia. et hoc exsequitur <q>TV COACTVS
                                VOLVNTATE TVA ES. </q> quia est necessitas naturalis, est et
                            necessitas cum uoluntate, est et sine uoluntate. sed postposita naturali
                            de duabus reliquis hic agitur: ait enim 'quia non pater te coegit, sed
                            tu coactus tua uoluntate es'.]] </seg>
                        <seg n="655">
                            <q>AERVMNAS MEAS </q> miserias et labores. </seg>
                        <seg n="657">
                            <q>NEC POSTVLABAT NVNC QVISQVAM VXOREM DARE </q> non aliquis postulabat,
                            ut uxorem daret. </seg>
                        <seg n="663">
                            <q>DISTVRBAT </q> dirimit, intercedit. cum narrationem suscepisset
                            Pamphilus, intercedit, inquam, Charinus proprio dolore, ut dicat illum
                            sua potius istuc facere uoluntate. in hoc enim accusatio perseuerat,
                            quia ille imprudentem se dicit esse compulsum, ut hoc quod fecit fecerit
                            uoluntate. </seg>
                        <seg n="660">
                            <q>CVR ME ENECAS </q> cur me interrogationibus crucias. </seg>
                        <seg n="662">
                            <q>DONEC PERPVLIT </q> donec persuasit. [[(α) ubi a se honeste remouet
                            crimen.]] </seg>
                        <seg n="664">
                            <q>QVI AVSCVLTAVERIM </q> qui consensum huius persuasionibus
                            commodauerim. - </seg>
                        <seg n="667">
                            <q>EHO DIC MIHI SI OMNES HVNC CONIECTVM IN NVPTIAS INIMICI VELLENT QVOD
                                NISI HOC CONSILIVM DARENT </q> sensus est: stultum admodum, Daue:
                            uide quam contrarium inimicumque consilium domino dederis, uti cum
                            uideres eum alterius amore retineri, cogeres tamen, ut promitteret patri
                            uxorem se esse ducturum. namque si inimici Pamphilum uellent uxorem
                            ducere, non aliud consilium darent nisi quod tu dedisti. </seg>
                        <seg n="669">
                            <q>DECEPTVS SVM </q> cum non habeat purgationem seruus, confitetur de
                            peccato, tamen promittit aliquid spei, ut periculum possit euadere. </seg>
                        <seg n="670">
                            <q>HAC NON SVCCESSIT </q> succedere quid dicitur, cum bene aliquid
                            prouenit. [[(α) </seg>
                        <seg n="669b">
                            <q>DEFETIGATVS </q> id est fessus. et uenit a fatigor.]] est ergo hic
                            sensus: consilium meum etsi non prouenit, auxilium alia ratione
                            quaeremus. </seg>
                        <seg n="671">
                            <q>NISI ID PVTAS QVIA PRIMO PROCESSIT PARVM [[(α) </q> hic argumentum
                            est ab inpossibili.]] nisi credis, inquit, exinde iam me bonum consilium
                            reperire non posse, quia primum contrarius decepit euentus. </seg>
                        <seg n="673">
                            <q>IMMO ETIAM SATIS CREDO SI ADVIGILAVERIS </q> colligit contra
                            Pamphilus magis consilia Daui ad hoc proficere posse, ut mala duplicata
                            geminentur. [[(α) et est sarcasmos.]] conuictus seruus accusatione
                            domini respicit ad offocium suum dicitque nihil domino deberi a seruo
                            nisi ut faciat imperata. dicit ergo </seg>
                        <seg n="675">
                            <q>EGO HOC TIBI PRO SERVITIO DEBEO CONARI MANIBVS PEDIBVSQVE NOCTES ET
                                DIES </q> ut corpus, quod in seruitio est, debeat seruientis
                            officium, animus uero numquam a seruo [[(α) quia hic a nota argumentum
                            elicuit dicendo seruitium a seruo.]] quaeri debeat, ita consilium quod
                            dedi <supplied>si</supplied> parum prouenit, debes ignoscere, hoc cum
                            dominus audisset, petit, ut sibi praeterita fortuna reddatur</seg>
                        <seg n="681">
                            <q>CVPIO RESTITVE QVEM A ME ACCEPISTI LOCVM. </q> quoniam seruus dixerat
                            'si consilium bonum non est, tu tibi prouide', dominus dicit se utile
                            consilium sibi esse reperturum, si modo in eo loco sit, ubi fuit ante,
                            cum non promisisset patri. tunc enim tuta erant omnia neque quadam
                            necessitate tenebatur, ut uxorem duceret, quia necdum promiserat; nunc
                            autem, quia coactus a seruo est, ut promitteret patri, post promissionem
                            malum locum tenere coepit: non potest enim iam negare quod pollicitus
                            est. [[(α) </seg>
                        <seg n="682">
                            <q>CONCREPVIT </q> id est sonuit. et uenit a nerbo concrepo primae
                            coniugationis, quod facit praeteritum concrepui, sicut tonui sonui.]]
                            ideo ergo dicit 'reuoca me in eum locum, quem ante habueram', hoc est ut
                            in eo negotio sim, in quo fui antequam promisi patri. </seg>
                        <seg n="683">
                            <q>NIHIL AD TE </q> hic diu inquirentem seruum et uana sibi colligentem
                            castigat adulescens, quia supra dixerat Dauus 'concrepuit. ostium'. hoc
                            enim non debuit cogitare ille, qui de consilio cogitabat. - <q>AT IAM
                                TIBI HOC INVENTVM DABO </q> hoc quod quaeris iam inueniam, ut
                            consilio tibi eum locum restituam, quem ante tenebas.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="684">
                            <q>IAM VBI VBI ERIT INVENTVM TIBI CVRABO ET MECVM ADDVCTVM TVVM
                                PAMPHILVM </q> opportune se iam hic incerto adulescenti et anxio
                            plane quid agat, an quod ante promiserat deneget patri, interponit
                            ancilla Mysis, cuius aspectu et commemoratione mulieris facile animus in
                            amorem inclinatus incumbat, quemadmodum et supra iam diximus. [[(α) quod
                            uero ait 'curabo aduentum et adductum', hoc est: curabo tibi inuentum
                            adducere; nam gerundiui sunt pro infinitiuis. </seg>
                        <seg n="685">
                            <q>ANIME MI </q> comicum nomen blandientis est. </seg>
                        <seg n="687">
                            <q>ORARE IVSSIT </q> paraleipsis, id est praeteritio, cum
                            praetermittentes quaedam nihilo minus dicimus. nam praetermisso nomine
                            Glycerii ait 'orare iussit', quia superfluum esset, si nominaret eam
                            illi, qui de nulla alia prae amore loqui poterat.]] </seg>
                        <seg n="687b">
                            <q>ORARE IVSSIT SI SE AMES ERA IAM VT AD SESE VENIAS </q> intellexit
                            Mysis Glycerium parum promouisse antea commemoratione apud adulescentem.
                            idcirco cupit eum ad dominam uenire, hoc est ad Glycerium. idcirco ait,
                            quod sibi, ut rogaret adulescentem, iusserit, ut ad se ueniret. dicit et
                            affectus necessitatem, quod dicit </seg>
                        <seg n="688">
                            <q>VIDERE AIT TE CVPERE. - PERII HOC MALVM INTEGRASCIT </q> hoc utique
                            Mysidis egit aduentus, uti adulescens amore rursus incitatus existeret.
                            'integrascit' renouatur. </seg>
                        <seg n="691">
                            <q>QVIBVS QVIDEM QVAM FACILE POTVERAT QVIESCI SI HIC QVIESSET C</q>
                            harini persona istud dicit 'quam facile quiesci potuerat in nuptiis, si
                            Dauus non tale domino tradidisset consilium, ut ducturum se
                            promitteret'. </seg>
                        <seg n="692">
                            <q>AGE SI HIC NON INSANIT [[(α) </q> ironice.]] <q>SATIS SVA SPONTE
                                INSTIGA </q> si dominus meus, inquit, sua sponte non irascitur, tu,
                            Charine, impelle et coge. </seg>
                        <seg n="693">
                            <q>EDEPOL EA RES EST</q> Mysis respondet ad id, quod Pamphilus fuerat
                            suspicatus, quod Glycerium idcirco se aduocet, quod nuptias futuras esse
                            audiuit: 'ea' inquit 'res est, haec causa est miserae ad dolorem'. -
                                <q>MYSIS PER OMNES TIBI ADIVRO DEOS NVMQVAM EAM ME DESERTVRVM </q>
                            sic semper est: hi, apud quos iam periit fides, cum argumenta deficiunt,
                            per iusiurandum sibi in probatione succurrunt, ut est Sinon apud
                            Troianos, qui, cum sibi ex captiuitate parum credi intelligeret,
                            iusiurandum adhibuit, quod credi posset '«uos, aeterni ignes, et non
                            uiolabile uestrum testor numen» ait'. </seg>
                        <seg n="695">
                            <q>NON SI CAPIVNDOS [[(α)</q> hoc ex generalitate conclusit.]] <q>MIHI
                                SCIAM ESSE INIMICOS OMNES HOMINES </q> quoniam Mysis ante dixerat
                            <unclear/>et Dauus, ut exinde pater iratus existeret, si se Pamphilus
                            uxorem ducturum esse denegaret, idcirco conclusit 'non si capiundos mihi
                            sciam inimicos esse omnes homines'. </seg>
                        <seg n="696">
                            <q>VALEANT QVI INTER NOS DISCIDIVM [[(α) </q> id est diuortium.
                            'ualeant' est acyrologia, id est pereant. </seg>
                        <seg n="698">
                            <q>NON APOLLINIS </q> parabole, siquidem est rerum genere dissimilium.]]
                                <q>VOLVNT HANC TAMEN NISI MORS ADIMET NEMO . . . NON APOLLINIS MAGIS
                                VERVM ATQVE HOC RESPONSVM EST </q> non tanta ueritate Apollo
                            respondet quam nunc ego. </seg>
                        <seg n="699">
                            <q>SI POTERIT FIERI VT NE PATER PER ME STETISSE CREDAT QVO MINVS HAE
                                FIERENT NVPTIAE VOLO SED SI ID NON POTERIT ID FACIAM IN PROCLIVE
                                QVOD EST STETISSE PER ME VT CREDAT </q> primum mihi consilium est,
                            inquit, ut operam dem, ne credat pater per me esse - hoc est 'per me
                            stetisse' -, ut hae nuptiae non fierent. id maxime cupio et id fieri
                            uolo, ut non credat me disturbatorem esse nuptiarum. et si fieri hoc non
                            potuerit quod in promptu est, in necessitate complebo, ut per me turbari
                            nuptias intelligat. hoc est quod dixit 'per me stetisse ut credat', hoc
                            est per me contigisse et factum esse 'quo minus hae fierent nuptiae'. - </seg>
                        <seg n="702">
                            <q>QVIS VIDEOR MISER AEQVE ATQVE EGO </q> quoniam secundum consilium,
                            quod Pamphilus posuit, tale est, ut dixerit patrem se non timere, si
                            intellexerit, quod ipse fecit ne nuptiae fierent, idcirco et quaesiuit
                            ipse, qualis futurus esset ex hoc consilio, et responsum est ei 'miser
                            aeque atque ego'. </seg>
                        <seg n="703">
                            <q>HOC EGO TIBI PROFECTO </q> quod spem habere posse cognoscitur, quod
                            ipsius opera futurum sit ut nuptiae non fiant, ideo dixit 'consilium
                            quaero'. </seg>
                        <seg n="705">
                            <q>DIES HIC MIHI VT SATIS SIT VEREOR AD AGENDVM</q> Dauus seruus cum
                            consilium rogat ut proferat, ipse sibi reperit argumenta, ut dicat diem
                            sibi uix posse sufficere, ut hoc compleatur de narratione consilii [[(α)
                            'uereor' autem est timeo. 'ut' tali uerbo iunctum pro ne accipitur.]]
                                <supplied>et sibi eum</supplied> superuacuum esse uel certe
                            impedimento existere. </seg>
                        <seg n="707">
                            <q>HINC AMOLIMINI </q> hinc discedite. [[(α) nam molior est conor uel
                            excogito, unde amolior et demolior; molo uero tertiae coniugationis est
                            molam uerto.]] </seg>
                        <seg n="708">
                            <q>IMMO ETIAM NARRATIONIS MIHI INCIPIT INITIVM</q> Dauus serus domino
                            discedente cum animaduerteret Charinum etiam nunc stantem uolens eum
                            depellere, quo celerius ipse quae essent agenda compleret, astute
                            interrogauit, cum omnes irent, 'quid tu? quo hinc te agis?': non enim
                            uere audire uoluerat, sed <supplied>tan</supplied>tum ut impedimentum ad
                            interrogationem discederet. at ille tamquam interrogari se credens
                            coeperat nescio quid narrare, cum dixit 'uerum uis dicam?', unde iratus
                            uehementer Dauns, quod sibi narrare nescio quid ille uellet, cui hoc
                            astute dictum fuerat ut discederet, 'immo etiam narrationis mihi incipit
                            initium': cum enim iam discessionem tuam complere debueris, nescio quid
                            narrare coepisti. - </seg>
                        <seg n="710">
                            <q>EHO TV IMPVDENS [[(α) '</q> dieculam' autem dixit diminutiue a die.]]
                                <q>NON SATIS HABES QVOD TIBI DIECVLAM ADDO </q> scit Dauus, quid
                            petiuerit Charinus a Pamphilo, et idcirco imprudentem appellat, quod
                            amplius petat quam ante desiderauerit 'saltem aliquot dies profer [[(α)
                            id est produc. et addit causam 'ne uideam'. hinc sequuntur
                            interruptiones quam plurimae.]], dum proficiscar aliquo, ne uideam'.
                            uerumtamen stat Charinus consilium expetens, non tantum ut differat
                            nuptias, sed ut ipse ducat uxorem.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="716">
                            <q>NIHILNE ESSE PROPRIVM CVIQVAM </q> haec scaena compositionem doli
                            habet, uti, quod ante seruus Dauus domino futurum esse promisit et
                            facturas mulieres, puerum ante ostium collocarent, quo uiso senex;
                            Chremes filiam suam Pamphilo non daret. hoc nunc Dauus implere
                            desiderat. ac primo conqueritur Mysis, quod Pamphilus ille, qui
                            promiserat se Glycerium esse ducturum uxorem, nunc incertam habeat
                            uoluntatem. - <q>NIHILNE ESSE CVIQVAM PROPRIVM </q> perpetuum et fixum,
                            ut Virgilius [[(α) 'propriamque dicabo'.]] 'da proprium, Thymbraee,
                            domum'. </seg>
                        <seg n="717">
                            <q>SVMMVM BONVM ESSE PVTABAM </q> hoc est summum et bonum, amicum et
                            amatorem. [[(α) </seg>
                        <seg n="719">
                            <q>VERVM EX EO NVNC MISERA </q> antonomasia est, quod dixit 'erae' et
                            'misera', ab animo et extrinsecus, ubi est argumentum a minore ad maius.
                            unde sequitur </seg>
                        <seg n="720">
                            <q>FACILE HIC PLVS MALI EST QVAM ILLIC BONI </q> scilicet in relinquendo
                            quam in amando. <q>LABOREM </q> uero pro dolore, sicut periculum pro
                            temptamento.]] </seg>
                        <seg n="720b">
                            <q>FACILE HIC PLVS MALI EST QVAM ILLIC BONI </q> sensus est: in hoc,
                            quod nunc deseritur, plus sit forte calamitatis, quam illic, si amor
                            perseueraret, ut eam uxorem duceret, boni esse potuisset. -</seg>
                        <seg n="723">
                            <q>AD HANC REM EXPROMPTA MALITIA ATQVE ASTVTIA </q> manifesta et citata
                            calliditate opus est et astutia. [[(α) aliter <q>MILITIA </q> ut
                            manifeste milites meis imperiis.]] - </seg>
                        <seg n="726">
                            <q>EX ARA SVME HINC VERBENAS TIBI</q> Romanis omnibus mos est in atrio,
                            hoc est in uestibulo, habere Vestam - quippe cum inde uestibulum
                            nominarint -, cui sacrificium cotidie facerent, et illic ei fuerat ara
                            collocata. idcirco dictum est 'ex ara sume hinc uerbenas tibi'. </seg>
                        <seg n="729">
                            <q>VT LIQVIDO POSSIM </q> ut pure, inquit, et manifeste possim
                            iusiurandum adhibere, me puerum non exposuisse. </seg>
                        <seg n="730">
                            <q>NOVA NVNC RELIGIO IN TE ISTAEC INCESSIT </q> subito, inquit,
                            religiosus effectus es. [[(α) et est sarcasmos </seg>
                        <seg n="732">
                            <q>PRO IVPPITER </q> prosphonesis, id est exclamatio ad deum, quod
                            idcirco facit, quia Chremes interuenit.]] </seg>
                        <seg n="738">
                            <q>AVT TV PLVS VIDES </q> aut tu plus prospicis.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="740">
                            <q>REVERTOR POSTQVAM QVAE OPVS FVERANT AD NVPTIAS GNATAE PARAVI VT
                                IVBEAM ACCERSI </q> haec scaena dolum complet et habet subtilem
                            causam et orationem, in qua aliud dicit aliud intelligi uult: quippe
                            Dauus in hoc toto consillo constitutus est, uti prodatur Chremeti, quod
                            Pamphilus ita Glycerium diligat, ut eam iam pro uxore habeat, siquidem
                            ex ea susceperit filium, qua re cognita a nuptiis Chremes possit
                            abscedere. </seg>
                        <seg n="742">
                            <q>VBI ILLIC EST </q> cum uidisset Chremetem uenire, discessit prope
                            repentinum simulaturus aduentum. ideo nunc interrogata mulier quaerit
                            ubi sit. - </seg>
                        <seg n="744">
                            <q>DI VESTRAM FIDEM </q> quasi nunc Dauus ueniat, aliam orationem
                            fingit: quasi de foro nunc ueniens conqueritur adactam maximam esse
                            multitudinem, maximos esse populos litigantium, annonam esse caram, et
                            iocunde subiungit </seg>
                        <seg n="746">
                            <q>QVID DICAM ALIVD NESCIO: </q> haec enim repentina uox suscepta est,
                            quo aduentus simularetur. </seg>
                        <seg n="748">
                            <q>HEV MYSIS PVER HIC VNDE EST </q> dissimulat omnia, ut et Chremetem
                            non uidere uideatur. [[(α) </seg>
                        <seg n="751"> <q>AV</q> interiectio est irascentis.]] </seg>
                        <seg n="751b">
                            <q>CONCEDE AD DEXTERAM [[(α) </q> id est transi.]] leni hoc uoce
                            pronuntiandum est. </seg>
                        <seg n="752">
                            <q>DELIRAS NON TVTE IPSE </q> idcirco haec Mysidis praecisa oratio est,
                            quoniam iam coeperat indicare, quod ipse Dauus puerum attulisset. pro
                            hac ergo oratione continuo interposuit locutionem suam Dauus cum minis
                            atque terrore: <q>VERBVM </q> inquit <q>SI MIHI VNVM PRAETER QVAM QVOD
                                TE ROGO [[(α) '</q> si' pro siquidem, 'caue' autem pro uide ne.]]
                                <q>FAXIS CAVE. </q> quia dixit 'caue', ideo, adiecit </seg>
                        <seg n="754">
                            <q>MALE DICIS. - VNDE EST DIC CLARE </q> petit ut Mysis dicat, puer unde
                            sit, et ut clare dicat, ut senex possit audire. - A <q>NOBIS </q>
                            obscura responsio est. et metuit Dauus, ne unde sit haec mulier quae
                            dixit 'a nobis' Chremes nesciat. idcirco ipse cum indignatione ridens,
                            qua manifestior fieret, adiecit </seg>
                        <seg n="755">
                            <q>MIRVM SI INPVDENTER [[(α) </q> argumentum est a causa, dictum per
                            ironiam.]] <q>MVLIER FACIT MERETRIX, </q> ut indicaret hanc esse
                            meretricis. denique quoniam hoc egit Dauus, continuo Chremes agnouit et
                            subiecit </seg>
                        <seg n="756">
                            <q>AB ANDRIA EST ANCILLA HAEC QVANTVM INTELLEGO '</q> ab Andria', hoc
                            est a Glycerio, quae Andria est. </seg>
                        <seg n="757">
                            <q>ADEON VIDEMVR VOBIS IDONEI ESSE IN QVIBVS SIC ILLVDATIS </q> fingit
                            Dauus iracundiam et accusationem suscipit in mulierem. noua sane locutio
                            est 'in quibus sic illudatis'. [[(α) etiam illudo tibi dicimus.]] </seg>
                        <seg n="759">
                            <q>PROPERA ADEO PVERVM TOLLERE HINC AB IANVA </q> imperat, uti ab ianua
                            puer qui est positus auferatur. uerumtamen post summissa uoce, ne
                            Chremes audiat, imperat Mysidi, ut loco maneat nec recedat: nondum enim
                            fuerant Chremeti cuncta patefacta, quia puerum esse positum ante aedes
                            et a meretrice positum solum fuerat indicatum necdum quod is puer
                            Pamphili filius esset. ideo ergo retinet Mysidem, uti et nunc exspectet.
                            denique praeparat illam rursus interrogationem </seg>
                        <seg n="763">
                            <q>CVIVM PVERVM HIC APPOSVISTI DIC MIHI. - </q>
                        </seg>
                        <seg n="764">
                            <q>MITTE ID QVOD SCIO [[(α) </q> unde supra 'uide ut subseruias
                            orationi'. subseruire quippe ....... nihil aliud dicere nisi quod
                            interrogatum fuerit.]] <q>DIC QVOD ROGO </q> quia obscure responderat
                            interrogata Mysis cuius puer esset, quae dixerat 'tu nescis?', ut
                            facilius Chremes audiret, respondet Dauus 'omitte quod scio, quod rogo
                            dic'. denique cogit ad apertiorem compositionem: nam cum illa dixisset </seg>
                        <seg n="765">
                            <q>VESTRI, </q> et nunc interrogat <q>CVIVS NOSTRI, </q> ut ad nomen
                            proprium ueniretur, quod illa continuo dixit <q>PAMPHILI. </q> post
                            quasi iratus et Dauus nomen repetit, ut duplicatio uocis nomen Chremeti
                            plenius indicaret. [[(α) nam dolo illi crimen obicit, quod dum illa
                            ueraciter depellit, certum Chremetem reddit. et suae causae ex testibus
                            argumentum capit.]] dixit igitur <q>HEM QVID PAMPHILI. </q> atque illa,
                            quasi dubium sit, confirmat</seg>
                        <seg n="766">
                            <q>EHO AN NON EST. </q> ita omni modo Chremes Pamphili filium
                                <supplied>esse</supplied> ex altercatione cognouit </seg>
                        <seg n="768">
                            <q>RECTE EGO HAS SEMPER FVGI NVPTIAS. - QVEMNE EGO HERI VIDI AD VOS
                                AFFERRI VESPERI </q> astute et callide Dauus rem confirmatam coepit
                            dicere esse mendacium, quod puer a meretrice sit suppositus neque
                            pepererit ex Pamphilo, sed propter nuptias <unclear> ut fiat primum
                            </unclear> ut eadem nocte hic puer adlatus sit. </seg>
                        <seg n="769">
                            <q>VERVM VIDI CANTHARAM SVBFARCINATAM </q> subfarcinari dicitur quasi
                            sarcina aliqua fulciri. [[(α) siquidem farcio farsi et farcior fartus,
                            unde suffarcinor, facit. et 'cantharam suffarcinatam' dixit quasi corbem
                            supponendo puero repletum. </seg>
                        <seg n="772">
                            <q>NE ILLA </q> pro ualde illa. uel <q>NE ILLA </q> pro illane, id est
                            num quid illa, per soloecismum mutato ordine coniunctionis.]] 'ego uidi
                            Cantharam puero subfarcinatam': cum negat ipsam peperisse, prouocat ad
                            ueritatem, ut apertius fiat Chrementi. denique illa adiecit </seg>
                        <seg n="770">
                            <q>DIS POL HABEO GRATIAM CVM IN PARIENDO ALIQVOT ADFVERVNT LIBERAE: </q>
                            sic enim confirmatur partus, quod liberae praesentes sunt, quae possint
                            dicere testimonium. - </seg>
                        <seg n="772b">
                            <q>NE ILLA ILLVM HAVD NOVIT CVIVS CAVSA HAEC INCIPIT </q> ualde, inquit,
                            nescit Chremtem Glycerium, propter quem fingit ista. </seg>
                        <seg n="775">
                            <q>NVNC ADEO VT TV SIS SCIENS </q> quoniam omnia, quae indicanda
                            fuerant, patefacta sunt Chremeti, etiam uere imperat et minatur et
                            puerum ab aedibus poscit auferre. sed haec omnis oratio superior illud
                            egit, ut Pamphilus doceretur et amor commendaretur tantummodo, non
                            tamen, ut omnino Chremes se crederet expulsum. [[(α) quod uero ait
                            'Chremes si positum puerum', obliquo ductu agit, ut quasi altercando non
                            uideatur defendere quod defendit. ab eo quoque loco, ubi ait 'annona
                            cara est' usque 'facinus animaduertendum' ita sermonem Dauus suspendit,
                            ut nec ueritati nec falsitati obnoxius sit. </seg>
                        <seg n="778">
                            <q>FALLACIA ALIA ALIAM TRVDIT </q> id est expellit. fit hic argumentum a
                            simili. dum itaque Mysis dixit </seg>
                        <seg n="788">
                            <q>NIHIL POL FALSI DIXI MI SENEX </q> simulati, uoluit eam Dauus
                            percutere, unde illa </seg>
                        <seg n="789">
                            <q>NE ME ATTIGAS SCELESTE. - </q> si uero quod sequitur iurantis est. </seg>
                        <seg n="795">
                            <q>NATVRA AVT DE INDVSTRIA </q> natura est creaturarum originalis
                            condicio, cuius imitatrix est industria, id est sagacitas. quod est a
                            simili argumentum.]]</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p>
                        <seg n="796">
                            <q>IN HAC HABITASSE PLATEA DICTVM EST CHRYSIDEM </q> haec scaena
                            percontationem tenet, ubi Chrysis habitet. habet tamen deliberatiuae
                            formam: nam Crito consobrinus est Chrysidis, qua mortua ad eum lege
                            hereditas pertinebat. deliberat ergo, an ad<supplied>eat</supplied>
                            eandem hereditatem, maxime cum sciat Glycerium, sororis loco habitam
                            esse <supplied>a</supplied> Chryside eamque esse iam adulescentulam.
                            haec igitur deliberatiua est in eo, quod audit mortuam Chrysidem,
                            puellam uero et nunc nondum parentes suos hic cognouisse, quam constat
                            esse Atticam ciuem. continuo tractat articulos honesti et utilis, cum
                            hoc dicit </seg>
                        <seg n="807">
                            <q>HAVD AVSPICATO HVC ME ATTVLI </q> hoc est: non recte neque bono omine
                            huc ueni, siquidem ea, quae soror dicta est Chrysidis, et nunc parentes
                            suos non repperit, unde non possum honeste petere hereditatem. hic magis
                            honesti partibus dicit non esse causandum, nam ab utili satis pro ipso
                            est. quamquam an fieri possit tractat, cum dicit </seg>
                        <seg n="810">
                            <q>NVNC ME HOSPITEM LITES SEQVI QVAM ID MIHI EST FACILE ATQVE VTILE
                                ALIORVM EXEMPLA COMMONENT. </q> huc accedit quod iam illi est
                            defensor aliquis uel amicus uel maritus, contra quem peregrinum hominem
                            litigare satis esse uidetur difficile. concludit ab honesto </seg>
                        <seg n="816">
                            <q>IPSAM </q>
                            <del>
                                <q>PRAETEREA</q>
                            </del>
                            <q>DESPOLIARE NON LIBET. </q>
                        </seg>
                        <seg n="797">
                            <q>QVAE SESE INHONESTE OPTAVIT PARERE HIC DIVITIAS </q> boni uiri
                            personam merito sustinet et honesti hominis. sed quoniam meretricis
                            affinis est, ne aliquid criminis in se redundet ex ea, quae sibi iuncta
                            est sanguine, [[(α) ut solet, a specie ad genus]] accusat illam, quod
                            'inhoneste optauit parere [[(α) id est congregare]] hic diuitias'. </seg>
                        <seg n="800">
                            <q>SED QVOS PERCONTER VIDEO </q> percontatio namque est apud dialecticos
                            inquisitio, cui respondetur aliter quam est illa responsio, ubi aut
                            'etiam' ponimus aut 'non': haec enim interrogatio dicitur. 'uidisti
                            hominem?' haec interrogatio est: necessario enim respondemus aut 'etiam'
                            aut 'non'. at uero percontatio est haec 'ubi habitat Chrysis?' huic
                            responderi non potest aut 'etiam' aut 'non', sed 'hic' 'illic'. ergo
                            percontatio est ista, illa uero interrogatio. </seg>
                        <seg n="803">
                            <q>ITAN CHRYSIS HEM </q> breuiter interrogationem de Chrysidis morte
                            efficit cum dolore. </seg>
                        <seg n="804">
                            <q>NOSNE SIC VT QVIMVS AIVNT QVANDO VT VOLVMVS NON LICET </q> cum
                            interrogasset Crito, an recte uiuerent, <supplied>respondit</supplied>
                            'nosne? sic ut possumus, quoniam quemadmodum uolumus non licet'. </seg>
                        <seg n="806">
                            <q>QVID GLYCERIVM IAM HIC SVOS PARENTES REPPERIT </q> recte et ordine
                            conquisiuit, an Glycerium cognouerit suum patrem: tunc enim honeste
                            poterit hereditatem petere, si illa iam ciuis cognita uideatur. denique
                            cum hoc comperisset non cognitam esse Atheniensem ciuem, respondit non
                            se bono auspicio huc uenisse </seg>
                        <seg n="808">
                            <q>NVMQVAM HVC TETVLISSEM PEDEM </q> numquam huc uenire uoluissem: [[(α)
                            et 'tetulissem' dixit per prothesin.]] est enim pedem ferre ire et
                            proficisci, ut Virgilius 'mene efferre pedem, genitor?' </seg>
                        <seg n="809">
                            <q>SEMPER EIVS DICTA EST HAEC ATQVE HABITA EST SOROR </q> quo magis
                            difficile esse ostendat hereditatem petere, adiecit, quod haec soror et
                            dicta est et habita, unde iure debet ea quae Chrysidis fuerant
                            possidere. [[(α) </seg>
                        <seg n="814">
                            <q>GRANDIVSCVLA EST </q> argumentum est ab aetate.]] </seg>
                        <seg n="811">
                            <q>FACILE ATQVE VTILE </q> hic et an fieri possit tractat et an
                            expediat, quod utique deliberatiuae partibus dicitur. </seg>
                        <seg n="817">
                            <q>PER POL CRITO ANTIQVVM OBTINES [[(α) </q> scilicet morem.]] sine
                            dubio sic loqueris, quemadmodum antiquorum mores sunt. 'pol' autem
                            iuratio est per Pollucem, quomodo 'ecastor' per Castorem.</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="act" n="V">
                <div type="scene" n="1">
                    <p>
                        <seg n="820">
                            <q>SATIS IAM SATIS SIMO SPECTATA ERGA TE EST AMICITIA MEA SATIS PERICLI
                                INCEPI</q> Chremes Simonem reum iniuriarum facit, quod eo usque
                            persuasione duxerit animum suum, uti ad periculum deueniret, quippe qui
                            coegerit se filiam dare ei adulescentulo, qui non solum amicam haberet,
                            uerum et peregrinam nescio quam pro uxore retineret et ex ea filium
                            sucepisset. huic responsio fit, et est status coniecturalis, falsum
                            istud esse neque adulescentem habere illam peregrinam pro uxore, neque
                            talem illum esse filium, sed meretricem propter disturbandas nuptias
                            ista cogitasse. - <q>SATIS IAM SATIS SIMO SPECTATA ERGA TE EST AMICITIA
                                MEA </q> probata, inquit, olim est amicitia mea: iam desiste amplius
                            calamitatis imponere: usque ad periculum custodita familiaritate
                            perueni. -</seg>
                        <seg n="822">
                            <q>DVM STVDEO OBSEQVI TIBI PAENE ILLVSI VITAM FILIAE [[(α) </q> inludo
                            accusatiuo seruit hoc loco.]] haec omnis accusatio est. dum obsequor,
                            inquit, tibi, iam et filia mea periclitari coepit. hoc est illud 'illusi
                            uitam filiae'. </seg>
                        <seg n="823">
                            <q>IMMO ENIM NVNC CVM MAXIME ABS TE POSTVLO </q> generalem supra positam
                            accusationem parum intellexerat Simo et idcirco se conuertit ad preces,
                            ut hic Chremes potius in promissionibus perseueret et quod uerbis ante
                            dixerat ipsa compleat ueritate. </seg>
                        <seg n="825">
                            <q>VIDE QVAM INIQVVS SIS </q> supra generaliter Chremes accusauerat,
                            nunc descendit ad speciem [[(α) et ex differentia est argumentum.]]
                            'uide quam iniquus sis'. - <q>PRAE STVDIO DVM ID FACIS QVOD VELIS NEQVE
                                MODVM BENIGNITATIS NEQVE QVID ME ORES COGITAS </q> cupiditatis,
                            inquit, studio et ardore nimio uoluntatis non animaduertis benignitatis
                            modum uel quod postulas diligenter intelligis. </seg>
                        <seg n="828">
                            <q>AT ROGITAS PERPVLISTI ME </q> hic est omnis aperta illa accusatio,
                            quae summam continet omnium factorum. [[(α) et est syndyasmos, qui fit,
                            cum bona malis conferimus.]] - <q>QVOD HOMINI ADVLSCENTVLO </q> cui
                            lubrica aetas uarium dat ingenium </seg>
                        <seg n="829">
                            <q>IN ALIO OCCVPATO AMORE </q> qui amet alteram <q>ABHORRENTI AB RE
                                VXORIA </q> qui uxorem nolit ducere </seg>
                        <seg n="830">
                            <q>FILIAM VT DAREM IN SEDITIONEM ATQVE INCERTAS NVPTIAS </q> huic
                            adulescenti amanti inuito uxorem ut darem coegisti filiam, cum futurae
                            seditiones essent, cum incertae nuptiae, quippe ille amore meretricis
                            cotidie seditiones faceret neque certas nuptias perimpleret. exequitur
                            deinde, quanta calamitas filiae esse potuisset, si adulescenti amanti
                            aliam filia traderunt. uerum haec quoniam sciens ante promiserat Simoni,
                            leuia sunt: hic est omnis accusatio, quod iam idem adulescens ex
                            meretrice suscepit filium, unde omnino fieri non potest, ut ei filiam
                            suam Chremes tradat uxorem. </seg>
                        <seg n="832">
                            <q>IMPETRASTI INCEPI DVM RES TETVLIT </q> ut darem filiam amanti filio
                            tuo, impetrasti, et coepi, dum res passa est. - <q>NVNC NON FERT FERAS
                            </q> quidam sic distingunt, ut dicant 'nunc non fert' scilicet res ipsa
                            iam non sustinet, et quasi ex persona Simonis subiungitur 'feras', quasi
                            dicat 'sustineas'. cui respondet, quod iam omnino ferri non potest, quod
                            illam ciuem dicunt, quod puer natus est [[(α) </seg>
                        <seg n="833">
                            <q>NOS MISSOS FACE </q> pro fac, seruata regula tertiae
                            coniugationis.]]. </seg>
                        <seg n="834">
                            <q>PER EGO TE DEOS ORO </q> hinc incipit defensio secundum coniecturalia
                            argumenta, uti falsa esse doceat ea, quae ad accusandum sunt collocata.
                            denique 'per ego te deos oro' inquit, 'ut ne illis animum inducas
                            credere'. facit autem argumentum a persona, quippe cum meretrix sit,
                            deinde a causa, quod illis utile est Pamphilum esse quam deterrimum
                            [[(α) id est pessimum. et per epitrochasmon exequitur cur id fiat.]]. </seg>
                        <seg n="836">
                            <q>NVPTIARVM CAVSA HAEC SVNT FICTA ATQVE INVENTA OMNIA </q> quae causa
                            si auferatur, cum duxerit Pamphilus uxorem, dimittent omnia et a
                            propositione desistent. </seg>
                        <seg n="838">
                            <q>ERRAS CVM DAVO EGOMET VIDI IVRGANTEM ANCILLAM </q> iam hic probatio
                            est uera esse illa, quae Simo dixerat falsa, ex hoc quod illam ancillam
                            uiderit iurgantem. deinde cum simulatio haec fuerit, adiecit 'uero' se
                            'uultu' [[(α) id est tristi]] uidisse. et ne uultus ad ueritatem fuerit
                            compositus, adiecit </seg>
                        <seg n="839">
                            <q>CVM IBI ME ADESSE NEVTER TVM PRAESENSERAT </q> cum, inquit, neque
                            Dauus neque Mysis sciret me esse praesentem. [[(α) 'praesenserat' uero
                            est intellexerat.]] -</seg>
                        <seg n="840">
                            <q>CREDO ET ID FACTVRAS DAVVS MIHI PRAEDIXIT </q> redit rursus, ut neget
                            uera esse, sed illam dolo et fraude ista componere, quippe cum sibi hoc
                            factuiri dixerit Dauus.</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="2">
                    <p>
                        <seg n="842">
                            <q>ANIMO NVNC IAM OTIOSO ESSE IMPERO </q> egreditur Dauus de domo
                            Glycerii, audit Critonem id scire illam ciuem esse Atheniensem, gaudet
                            et exultat. egrediens domo mandat gaudium, quod laeta sint omnia et suo
                            praesidio et eius hospitis, qui aduenit. uerum haec scaena tantummodo
                            iram continet domini commoti, quod Dauus de domo Glycerii exeat.
                            continuo eum in pistrinum mittit: hoc enim futurum ante promiserat, cum
                            dixit 'in pistrinum, Daue, te dedam caesum uerberibus 'usque ad necem,
                            si sensero quicquam in his te nuptiis fallaciae conari'. </seg>
                        <seg n="844">
                            <q>EGO COMMODIOREM HOMINEM ANTE HOC TEMPVS NON VIDI [[(α) </q>
                        </seg>
                        <seg n="844b">
                            <q>ADVENTVM TEMPVS </q> pro ad tempus uentum.]] singula pronuntianda
                            sunt. - </seg>
                        <seg n="845">
                            <q>OMNIS RES EST IN VADO </q> hoc est: in tuto sunt iam uniuersa. uada
                            enim loca sunt humilia [[(α) ut sit a causa uel simili.]]. ergo res
                            uniuersa iam in uado collocata est. - </seg>
                        <seg n="847">
                            <q>OMNIA IAM PARATA SVNT INTVS </q> dissimulat seruus domino uiso et
                            dicit ad nuptias cuncta disposita esse. </seg>
                        <seg n="848"> [[(α) 
                            <q>VBI VOLES ACCERSE </q> diasyrtice loquitur. est autem diasyrmos, ubi
                            leuiter ad nostram et aduersariorum partem reflectitur oratio, ut
                            Sinonis in Virgilio. - <q>ID ENIM VERO </q> scilicet solum <q>HINC NVNC
                                ABEST </q> id est puella.]] <q>BENE SANE ID ENIMVERO HINC NVNC ABEST
                            </q> recte, inquit, dicis: hoc enim solum iam deest, ut ipsa puella
                            debeat euocari. -</seg>
                        <seg n="849">
                            <q>MODO INTROII </q> interrogatus Dauus, quid negotii haberet in domo
                            Glycerii, non quare respondet, sed de tempore, quando ingressus sit.
                            quare utique diuersa responsio est. ideo Simo adiecit <q>QVASI EGO QVAM
                                DVDVM ROGEM </q> quasi ego interrogem, quamdudum sis ingressus.
                            -</seg>
                        <seg n="851">
                            <q>CVM TVO GNATO VNA </q> conturbatus seruus quoniam se defendere non
                            potuit, a domino constringitur. [[(α) </seg>
                        <seg n="853">
                            <q>CVM ILLA LITIGAT </q> periphrasis est. hinc secuntur plura, quae
                            faciunt fidem a persona.]] </seg>
                        <seg n="865">
                            <q>QVADRVPEDEM CONSTRINGITO </q> hoc est: ita eum tu nodis et uinculis
                            colligato, ut quadrupedem facias, cum eius manus retro uertens compedum
                            ligaturis efficias quasi quadrupedem. quidam hoc intelligunt, quod
                            dominus iratus iracundiam suam deriuauerit et leni uoce dixerit
                            'quadrupedem constringito', hoc est ut iumentum aliquod alliget, non
                            ipsum, et confirmari uolunt ex eo, quod, <supplied>cum</supplied>
                            Pamphilus interrogarit non recte Dauum uinctum, respondet Simo 'haut ita
                            iussi'. sed melior sensus superior. [[(α) </seg>
                        <seg n="866">
                            <q>IAM EGO POL HODIE </q> definire uult per differentiam, quid distet
                            inter filium et seruum. et sequitur argumentum a maiore ad minus, quia
                            pietate gnati in seruum factus est crudelis.]]</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="3">
                    <p>
                        <seg n="872">
                            <q>QVIS ME VVLT PERII PATER EST </q> haec scaena uenialem statum habet:
                            accusatur enim [[(α) a dictis, a factis, ab habitu faciei, ubi signum
                            paenitentiae perquisiuit.]], quod peregrinam, quod meretricem eandem
                            uelit uxorem ducere, sed purgat se, ut necessitate necessitate compelli
                            possit; tamen inserit, ut noscatur, quod Crito se scire dicat ciuem esse
                            Atticam Glycerium. - <q>QVID AIS OMNIVM </q> iracundiae familiare hoc
                            esse saepe dictum est. hic intercessit Chremes et dixit </seg>
                        <seg n="873">
                            <q>REM POTIVS IPSAM DIC OMITTE MALE LOQVI </q> omissis maledictis tantum
                            filio crimen intenta. accusatio incipit </seg>
                        <seg n="877">
                            <q>NVM COGITAT QVID DICAT NVM FACTI PVDET. </q> deinde defensio a
                            precibus </seg>
                        <seg n="882">
                            <q>ME MISERVM. </q> tota rursus accusatio supponitur a factis
                            praeteritis [[(α) </seg>
                        <seg n="886">
                            <q>CVR ME EXCRVCIO </q> et est pysma, id est multiplex interrogatio, per
                            auxesin, id est augmentum; post per synchoresin <q>VALEAT HABEAT
                                VIVAT.]], </q> quod diu amauerit meretricem, a praesentibus, quod
                            iam uxor sit, quod susceptus filius. deinde concluditur accusatio per
                            sententiam </seg>
                        <seg n="889">
                            <q>IMMO VALEAT HABEAT VIVAT CVM ILLA. </q> plena confessio incipit,
                            cuius principium est <q>MI PATER, </q> nam ex nomine beniuolentia
                            comparata est [[(α) quod pater reprehendit ex his quae sequuntur
                            repugnantibus.]]. deinde petitur audientia </seg>
                        <seg n="893">
                            <q>LICETNE PAVCA. </q> post subiungitur narratio, in qua status est ille
                            uenialis </seg>
                        <seg n="896">
                            <q>EGO ME AMARE HANC CONFITEOR. </q> quamquam incidit ueluti definitiuus
                            status, <supplied>si</supplied> id peccatum est: quaeritur enim, an amor
                            crimen sit. petit ueniam sic </seg>
                        <seg n="897">
                            <q>TIBI ME PATER DEDO. </q> et ponuntur duae partes, una ex uoluntate,
                            altera contra uoluntatem </seg>
                        <seg n="898">
                            <q>VIS ME VXOREM HANC DVCERE VIS AMITTERE. </q> concluditur cum affectu
                                <q>VT POTERO FERAM: </q> hic enim ostendit se nihil aliud uelle nisi
                            ut eam uxorem ducat. insinuatur et illud, quod supra diximus, ut Crito
                            quod nuntiat audiatur. [[(α) </seg>
                        <seg n="899"> 'Allegatum' dixit introductum, qui purgationi meae proderit.]] </seg>
                        <seg n="902">
                            <q>QVIDVIS CVPIO NE AB HOC ME FALLI COMPERIAR CHREME </q> pati omnia
                            uolo, dummodo non cognoscam ab hoc me falli. [[(α) </seg>
                        <seg n="903">
                            <q>PAVLVLVM SVPPLICII </q> aduerbia frequenter fiunt nomina, cum pro
                            casu accipiuntur, ut paululum et satis. Horatius 'iam satis niuis misit
                            pater'. et est definitio a causa, id est a filio, cui semper indulgere
                            conuenit.]]</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="4">
                    <p>
                        <seg n="904">
                            <q>MITTE ORARE </q> haec scaena cognitionem habet puellae, quod ciuis
                            Atheniensium sit, ut omnis error in comoedia solui possit. praesentes
                            igitur duo sunt senes, Chremes et Simo, praesens etiam Pamphilus, et
                            Crito egreditur oratus a Pamphilo, ut diceret Athniensem ciuem esse
                            istam puellam. dicit autem iustum esse ac propterea esse facturum,
                            deinde eo quod uerum est et quod meretur adulescens et quod ipsa
                            Glycerium digna sit: ita se omnibus causis compelli, ut istud faciat;
                            unde se amplius non debere rogari. - </seg>
                        <seg n="906">
                            <q>ANDRIVM CRITONEM EGO VIDEO ET CERTE IS EST QVID TV ATHENIS INSOLENS
                                [[(α) </q> id est non solitus uenire Athenas.]] unde Cicero 'moueor
                            et loci insolentia'. alioquin 'insolens' superbus dicitur. [[(α) </seg>
                        <seg n="909">
                            <q>TV NEGAS </q> affirmanti enim opponitur negatio. </seg>
                        <seg n="910">
                            <q>TVNE HOMINES </q> in hoc uersu antitheton est, id compositum ex
                            contrariis.]] </seg>
                        <seg n="911">
                            <q>IMPERITOS RERVM ADVLESCENTVLOS </q> hoc est in rebus imperitos. -
                                <q>IN FRAVDEM ILLICIS </q> dolis in persuasionem deducis. </seg>
                        <seg n="912">
                            <q>EORVM ANIMOS LACTAS </q> eorum ingenia fallis [[(α) uel <q>IACTAS
                            </q> per hypallagen, id est in iactantiam, hoc est in superbiam
                            mittis.]] ac decipis. hoc est enim lactare: quasi consueto nutrimento
                            decipere. </seg>
                        <seg n="913">
                            <q>AC MERETRICIOS AMORES NVPTIIS CONGLVTINAS </q> et efficis, ut
                            meretrices fiant uxores. -</seg>
                        <seg n="914">
                            <q>PERII METVO VT SVBSTET [[(α) </q> id est succumbat. 'ut' uero dixit
                            pro ne.]] <q>HOSPES </q> uereor, inquit Pamphilus, ne patris sermone
                            hospes Crito territus non possit resistere fortiter. </seg>
                        <seg n="919">
                            <q>SYCOPHANTA </q> calumniator. hoc uerbum est ab his, qui apud Athenas
                            accusabant eos, qui ficos extra. ciuitatem ferebant. [[(α) et est
                            calumniator. siquidem ex tempore argumentum elicuit, ut hunc sycophantam
                            uocaret; ubi est figura sardismos propter commixtionem linguarum. </seg>
                        <seg n="920">
                            <q>SI MIHI PERGET </q> enthymema est, id est breuis syllogismus, qui fit
                            ex oppositis ita: si mihi perget quae uult dicere, igitur quae non uult
                            audiet.]] </seg>
                        <seg n="921">
                            <q>EGO ISTAEC MOVEO AVT CVRO </q> hoc est: ista facile contemno. - NON
                                <q>TV TVVM MALVM AEQVO ANIMO FERAS </q> calamitatem tuam, Simo, et
                            quodcumque tibi accidit, aequo animo ferre debes neque alteri
                            maledicere. </seg>
                        <seg n="923">
                            <q>ATTICVS QVIDAM FVIT NAVI FRACTA </q> narratio incipit [[(α) et quia
                            fuerit naufragus, ait definiendo 'naue fracta est eiectus'.]] ad
                            cognitorem. </seg>
                        <seg n="926">
                            <q>ITA VERO OBTVRBAT </q> ita scilicet interloquitur. </seg>
                        <seg n="930">
                            <q>RAMNVSIVM SE AIEBAT ESSE </q> locus est prope Athenas. - </seg>
                        <seg n="931">
                            <q>MVLTI ALII IN ANDRO </q> bene fecit et aliis ostensum dicere, ne
                            parum sibi fides haberetur. - <q>VTINAM ID SIT QVOD SPERO</q> Chremes
                            posteaquam audiuit nomen fratris sui, qui Phania fuit, suspicatur eam
                            puellam, quae cum illo nauigauerat, filiam suam. ideo dicit: 'utinam hoc
                            sit' inquit 'quod spero', et interrogat, an ille Phania filiam suam
                            diceret. quod cum audisset, confirmauit dicendo </seg>
                        <seg n="933">
                            <q>CERTE MEA EST. - ARRIGE AVRES PAMPHILE [[(α) </q> cacenphaton est.
                            significat tamen eleua et erige, id est diligenter ausculta.]] hoc est
                            intende auditum: uota etenim sunt, quae nuntiantur. -</seg>
                        <seg n="934">
                            <q>PHANIA ILLE FRATER MEVS FVIT </q> implet, quod errorem fecerat, uti
                            doceat filiam suam. -</seg>
                        <seg n="937">
                            <q>VIX SVM APVD ME [[(α) </q> deinde exequitur notas quattuor passiones
                            animi, de quibus Virgilius 'hi metuunt cupiunt gaudentque dolentque'.
                            nam metus de praeterito, spes de futuro, gaudium de praesenti
                            intelligitur. </seg>
                        <seg n="938">
                            <q>MIRANDO HOC </q> quod aliquo modo ad dolorem attinet, quia nondum
                            uenerat ad effectum: huc usque metui, nunc spero et gaudeo esse
                            melius.]] <q>ITA ANIMVS COMMOTVS METV SPE GAVDIO </q> metum de
                            praeterito intelligimus, qui tamen adhuc manet. deinde ordine fecit, nam
                            post metum spes collocata est, quae boni imminentis est semper; deinde
                            adiecit confirmatum bonum, quod dixit 'gaudio'; ipsumque totum supposuit </seg>
                        <seg n="938b">
                            <q>MIRANDO HOC TANTO TAM REPENTINO BONO. </q>
                        </seg>
                        <seg n="939">
                            <q>NE ISTAM MVLTIMODIS [[(α) '</q> ne' pro ualde.]] <q>TVAM INVENIRI
                                GAVDEO </q> ualde gaudeo istam tuam inueniri. ut 'faciunt ne
                            intellegendo, ut nihil intellegant'. </seg>
                        <seg n="940">
                            <q>SCRVPVLVS ETIAM RESTAT </q> sollicitudo et quasi quiddam, quod animum
                            compungat. scrupuli dicuntur lapilli admodum leues et parui [[(α)
                            diminutiuum a scrupo.]], unde 'scrupeam speluncam' Virgilius dixit, hoc
                            est lapillis aspersam [[(α) qui tam pami sunt, ut calcati uix sentiri
                            possint. ponitur uero 'scrupulus' pro dubietate per metaphoram. -
                                <q>DIGNVS ES CVM TVA RELIGIONE ODIO </q> sarcasmos est.]]. -</seg>
                        <seg n="941">
                            <q>NODVM IN SCIPRO QVAERIS </q> scirpum dicimus herbae genus, ut est
                            iuncus, qui omni leuis corpore longitudinem suam aequali parte custodit,
                            ut dixit in Eunucho 'reddunt curatura iunceam'. ergo [[(α) per aenigma
                            uel paroemiam]] hoc dicit: rem, omnino quae esse non possit, nimia
                            sollicitudine et cura inquiris [[(α) siquidem 'nodus' pro difficultate
                            quaestionis ponitur]]. - </seg>
                        <seg n="943">
                            <q>EGONE HVIVS MEMORIAM [[(α) </q> per catachresin pro obliuione,
                            siquidem hoc dixit: an patiar, id est sustinebo, quod hic oblitus est
                            nomen Glycerii, quod fuit illi paruulae, scilicet Passibulae, ut obstet
                            meo desiderio? et 'uoluptas' metalempsis est gradatim aliud innuens. </seg>
                        <seg n="944">
                            <q>MEDICARI MIHI </q> pulcherrimus tropus est in negotiis seruata
                            translatione a personis, quippe medicina uiuentibus proprie prodest. </seg>
                        <seg n="945">
                            <q>QVOD QVAERIS PASSIBVVLA EST </q> interdum neutro generi regulariter
                            aliud subiungitur genus, uelut 'ipsum munus mitto tibi, qui est stilus'
                            uel 'quod est stilus'. -</seg>
                        <seg n="947">
                            <q>CREDO CREDERE </q> argumentum est a coniugatis: coniugata enim sunt
                            credere et credo, sicut scribere et scriptor.]] <q>PATIAR MEAE
                                VOLVPLVPTATI OBSTARE</q> Pamphilus scit nomen quod quaeritur, nam
                            ab ipsa Glygcerio frequenter audiuit, quali nomine uocaretur. idcirco
                            ait non pati se Critonis memoriam uoluptati suae obstare, cum sibi ipse
                            auxilium ferre possit nomen suggerendo, quod audierat. - </seg>
                        <seg n="947b">
                            <q>QVOD RESTAT PATER </q> illud significat, ut eam ducat uxorem et sibi
                            hoc permittat pater. [[(α) </seg>
                        <seg n="948">
                            <q>IAM RES REDVXIT IN GRATIAM </q> charientismos est, quo pater filio
                            gratius respondit. - O <q>LEPIDVM PATREM </q> id est dulcem, suauem:
                            tractum a suauitate leporinae carnis, quae metaphora est a gustu.]] </seg>
                        <seg n="949">
                            <q>DE VXORE ITA VT POSSEDI NIHIL MVTAT CHREMES </q> ut neque condicionem
                            nouam ferat et omnia quae eius fuerunt habeam. </seg>
                        <seg n="950">
                            <q>NISI QVID PATER AIT ALIVD </q> hic intelligi uult Chremes nihil se de
                            bonis Glycerii ablaturum, sed quaerere, num amplius aliquid pater uelit.
                            - <q>NEMPE </q> hoc uerbo indicat dotem, et quasi manu tangatur uestis,
                            ita intelligi debet, ut expetere uideatur. ideo adiectum <q>SCILICET,
                            </q> posteaquam intellectum est. [[(α) nam antiquitus dos dabatur a
                            patre puellae. est autem dos, quo se coniuges coemunt more antiquo, ex
                            qua coemptione mater familias dicitur. est quoque decima species
                            definitionis, quae fit per ostensionem ueluti; ut est <q>DOS EST DECEM
                                TALENTA. </q> talentum uero est magnum pondus cuiuslibet metalli.
                            quod ad pluralitatem singularitas redigitur, tale est, ut si quaeras
                            'quid est bipenna?' respondetur 'arma'.]] probatum est Dauum non esse
                            mentitum, qui nescio quem dixerat uenisse, qui sciret Glycerium ciuem
                            esse Atticam. ideo dixit Dauum non recte uinctum, quod non falsa
                            nuntiauerit. </seg>
                        <seg n="955">
                            <q>HAVD ITA IVSSI </q> hoc est: non ita uehementer ligari iussi. [[(α) </seg>
                        <seg n="953"> 'Negotium' est cuiusque rei actio.]]</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="5">
                    <p>
                        <seg n="957">
                            <q>PROVISO QVID AGAT PAMPHILUS ATQVE ECCVM </q> haec scaena Charini
                            aduentum tenet, ut et ipsi laetitia generari possit ex cognitione: si
                            enim Pamphilo Glycerium datur, dari potest ipsi Philumena, quam
                            diligebat, quae Pamphilo offerebatur. - <q>ALIQVIS FORSITAN ME NON
                                PVTARE HOC VERVM AT MIHI NVNC ESSE HOC VERVM LIBET </q> laetitia
                            elatus Pamphilus 'forsitan' inquit 'putet me aliquis hoc quod mihi
                            contigit uerum non credere, at uero sic esse ego hoc uerum credo et
                            gaudeo, ut deorum uitam propterea credam sempiternam, quod eorum
                            uoluptates propriae sunt [[(α) id est perpetuae. et per aetiologiam cur
                            erederet manifestauit, uidelicet a minore ad maius argumentans parabolam
                            fecit: quid mirum, si dii sempiterna uoluptate fruuntur, cum mihi iam
                            perpetua uoluptas contigerit? et tale gaudium mihi accidit, ut, si nulla
                            aegritudo, id est tristitia, huic gaudio interuenerit, fere deus uidear,
                            quia sola <supplied>im</supplied>morlalitas, quam hi plus me habent,
                            mihi parata est.]]. ergo quemadmodum intelligo hoc uerum, ut mihi
                            immortalitas parata sit, si nulla gaudio aegritudo intercesserit. - </seg>
                        <seg n="962">
                            <q>SED QVEM EGO POTISSIMVM OPTEM CVI NVNC HAEC NARREM DARI </q>
                            adulescentium iste affectus est, uelle indicare gaudium, unde in Eunucho
                            Chaerea 'sed neminemne curiosum interuenire nunc mihi!'- [[(α) </seg>
                        <seg n="964">
                            <q>GAVISVRVM GAVDIA </q> coniugata sunt.]]</seg>
                    </p>
                </div>
                <div type="scene" n="(6)">
                    <p>
                        <seg n="966">
                            <q>NESCIS QVID MIHI OBTIGERIT </q> quo gaudium melius nuntiet, primo
                            generaliter cum interrogatione proponit: 'nescis' inquit 'quid mihi
                            obtigerit?' sed Dauus qui uinctus fuerat, aliud quid accepit ac
                            respondet <q>CERTE: </q> nescio quidem quid <supplied>tibi</supplied>
                            obtigerit, <q>SED QVID MIHI OBTIGERIT SCIO, </q> quod in pistrinum
                            missus et uinctus sum. </seg>
                        <seg n="967">
                            <q>ET QVIDEM EGO </q> quod tu passus sis, Daue, scio. - <q>MORE HOMINVM
                                EVENIT [[(α) </q> argumentum a genere trahens ad speciem, quia fama
                            generalis specialiter relata est. 'nactus' uenit a nanciscor et perdit
                            in praeterito n. </seg>
                        <seg n="971">
                            <q>NVM ILLE SOMNIAT </q> argumentum a repugnantibus, nam uigilare
                            repugnat somniare, nigrum pallido.]] <q>VT QVOD SIM MALI NACTVS PRIVS
                                RESCISCERES TV QVAM EGO ILLVD QVOD TIBI EVENIT BONI </q> famam
                            malorum celerem nuntium omnes dixerunt: idcirco hominum more hoc
                            contigit, ut mali quid ego passus essem prius scires, quam ego quid tibi
                            contigisset boni audirem. </seg>
                        <seg n="971b">
                            <q>NVM ILLE SOMNIAT EA QVAE VIGILANS VOLVIT </q> Charinus non credit
                            ista omnia contigisse, quae Pamphilus dixit. - </seg>
                        <seg n="975">
                            <q>AGE ME NVNC IN TVIS SECVNDIS RESPICE </q> exhortatur Charinus
                            Pamphilum, ut auxilium sibi praebeat: in secundis, inquit, rebus tuis
                            respice me: habes in potestate Chremetem, omnia potest ille facere quae
                            tu uoles. - Post hunc uersus secuntur continentes illam sententiam,
                            quemadmodum itum est ad Chremetem, quemadmodum exoratus Charino
                            promiserit filiam. sed hos tollendos esse uersus persuadet qui sequitur </seg>
                        <seg n="977">
                            <q>MEMINI ATQVE ADEO [[(α) </q> id est ualde]] <q>LONGVM EST EXSPECTARE
                                DVM EXEAT: </q> si enim acta sunt ista omnia publico, quemadmodum
                            dici possunt, maxime cum sequatur </seg>
                        <seg n="980">
                            <q>NE EXSPECTETIS DVM EXEANT HVC INTVS DESPONDEBITVR INTVS TRANSIGETVR
                                SI QVID EST QVOD RESTAT? </q> ergo cum legerimus primum 'tuus est
                            nunc Chremes: facturum quae uoles scio esse omnia', continuo debemus
                            subiungere 'atque adeo longum est illum exspectare dum buc exeat': ita
                            enim integritas fiet sensus sublatis uersibus, qui intus gesta
                            continebant. [[(α) </seg>
                        <seg n="981">
                            <q>SI QVID EST QVOD RESTAT </q> scilicet de nuptiis, fiet intus. quod
                            uero sequitur ω <q>PLAVDITE, </q> uerba sunt Calliopii eius recitatoris,
                            qui dum fabulam terminasset, eleuabat auleam scaenae et alloquebatur
                            populum 'uos ualete', 'uos plaudite' siue 'fauete'.]]</seg>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
