<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Historia Apollonii regis Tyri recensio B</title>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2013</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000524</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">La storia di Apollonio re di Tiro</hi>, Introduzione, testo critico, traduzione e note a cura di Giovanni Garbugino, Edizioni dell'Orso, Alessandria 2010.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p><hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi></p>
    <p>Correzione dei seguenti errori di stampa: correzione della ripetizione "sed sed" cap. 16; correzione virgolette cap. 29 suprema et pectori commenda»; correzione di corruuunt cap. 48 in corruunt; correzione della punteggiatura prima del discorso diretto (due punti in luogo del punto) cap. 50 Et Apollonius ait: «Commendaui</p>
 

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
   <charDecl>
    <char xml:id="char1">
     <charName>char1</charName>
     <desc>carattere 1</desc>
    </char>

    <char xml:id="char2">
     <charName>char2</charName>
     <desc>carattere 2</desc>
    </char>
   </charDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change>[evento 2]</change>
   <change>[evento 1]</change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="cap" n="1"><p> Fuit quidam rex Antiochus nomine, a quo ipsa ciuitas nomen accepit Antiochia. Hic habuit ex amissa coniuge filiam, uirginem speciosissimam, in qua nihil natura rerum errauerat, nisi quod mortalem statuerat. Quae cum ad nubilem uenisset aetatem et specie pulchritudinis cresceret, multi eam in matrimonio postulabant et cum magna dotis pollicitatione currebant. Sed cum pater deliberaret, cui potissimum filiam suam in matrimonio daret, cogente iniquae cupidinis flamma incidit in filiae suae amorem et coepit eam plus diligere quam patrem oportebat. Qui cum luctatur cum furore, pugnat cum dolore, uincitur ab amore; excidit illi pietas, et oblitus se esse patrem induit coniugem.</p><p>Sed cum saeui pectoris uulnus ferre non posset, quadam die prima luce uigilans irrupit cubiculum filiae, famulos longius secedere iussit, quasi cum filia secretum colloquium habiturus, stimulante furore libidinis diu repugnante filia nodum uirginitatis eripuit, perpetratoque scelere euasit cubiculum. Scelesti patris impietatem puella mirans cupit celare: sed in pauimento certa uidentur. </p></div>
   <div type="cap" n="2"><p> Cumque puella quid faceret cogitaret, nutrix subito introiit. Quam ut uidit flebili uultu, aspersoque sanguine pauimento, horruit et ait: «Quid sibi uult turbatus animus tuus?» Puella ait: «Cara nutrix, modo hic in cubiculo duo nobilium nomina perierunt». Nutrix ait: «Domina, quare hoc dicis?» Puella ait: «Ante legitimum nuptiarum mearum diem saeuo scelere uiolata sum». Nutrix ait: «Quis tanta audacia uirginis reginae torum ausus est uiolare, nec timuit regem?» Puella ait: «Impietas fecit scelus». Nutrix ait: «Quare hoc non indicas patri?» Puella ait: «Et ubi est pater? Si intellegis nomen patris periit in me. Itaque ne hoc gentibus pateat mei genitoris scelus et patris macula ciuibus innotescat, mortis remedium mihi placet». Nutrix ut audiuit eam mortis remedium quaerere, blando sermonis colloquio reuocauit inuitam, patrisque sui ut uoluntati satisfaceret cohortatur. </p></div>
   <div type="cap" n="3"><p> Inter haec rex impiissimus simulata mente ostendebat se ciuibus suis pium genitorem, intra domesticos uero et priuatos maritum se filiae laetabatur. Et ut semper impiis toris filiae frueretur, ad expellendos petitores nouum nequitiae genus excogitauit. Quaestiones proponebat dicendo: «Si quis uestrum quaestionis meae solutionem inuenerit, accipiet filiam meam in matrimonio; qui uero non inuenerit, decollabitur», quia plurimi undique reges ac principes patriae propter incredibilem speciem puellae contempta morte properabant. Et si quis prudentia litterarum quaestionis solutionem inuenisset, quasi nihil dixisset, decollabatur et caput eius in portae fastigio ponebatur, ut aduenientes, imaginem mortis uidentes, conturbarentur, ne ad talem condicionem accederent. </p></div>
   <div type="cap" n="4"><p> Cum has crudelitates exerceret rex Antiochus, interposito breui temporis spatio quidam adulescens Tyrius, patriae suae princeps locuples immensum, Apollonius nomine, fidus abundantia litterarum, nauigans attingit Antiochiam, ingressusque ad regem ait: «Aue, rex!» et ut uidit rex quod uidere nolebat, ad iuuenem ait: «Salui sunt cuncti parentes tui?» Iuuenis ait: «Vltimum signauerunt diem». Rex ait: «Vltimum nomen reliquerunt». Iuuenis ait: «Regio genere ortus in matrimonio filiam tuam peto». Rex ut audiuit quod audire nolebat, respiciens iuuenem ait: «Nosti nuptiarum condicionem?» Iuuenis ait: «Noui et ad portas uidi». Indignatus rex ait: «Audi ergo quaestionem: scelere uehor, materna carne uescor, quaero fratrem meum, matris meae filium, uxoris meae uirum, nec inuenio». Puer accepta quaestione paululum secessit a rege; et dum docto pectore quaereret, dum scrutatur scientiam. Luctatur cum sapientia, fauente deo inuenit quaestionis solutionem et reuersus ad regem ait: «Bone rex, proposuisti quaestionem; audi eius solutionem. Nam quod dixisti: “Scelere uehor”, non es mentitus; te respice. “Materna carne uescor”; filiam intuere tuam». </p></div>
   <div type="cap" n="5"><p> Rex ut audiuit quaestionis solutionem iuuenem exsoluisse, timens ne scelus suum patefieret, irato uultu eum respiciens ait: «Longe es, iuuenis, a quaestione; erras, nihil dicis. Decollari merueras, sed habebis XXX dierum spatium: recogita tecum. Reuersus dum fueris et quaestionis meae solutionem inueneris, accipies filiam meam in matrimonio: sin alias, legem agnosces». Iuuenis conturbatus accepto commeatu nauem suam ascendit, tendit in patriam suam Tyrum. </p></div>
   <div type="cap" n="6"><p> Sed post discessum adulescentis uocauit rex dispensatorem suum, cui ait: «Thaliarche, secretorum meorum fidelissime minister, scias quia Tyrius Apollonius inuenit quaestionis meae solutionem. Ascende ergo confestim nauem ad persequendum iuuenem, et cum perueneris Tyrum, quaere inimicum ei, qui eum ferro aut ueneno perimat. Reuersus cum fueris, libertatem accipies». Statim Thaliarchus assumens pecuniam simulque nauem petiit patriam innocentis. </p><p> Apollonius uero prior attingit patriam suam, excipitur cum magna laude a ciuibus suis, sicut solent principes qui bene merentur; ducitur in domum suam cum laude et uocibus laetitiae, interiorem petiit cubiculum. Continuo iussit afferri sibi scrinia cum uoluminibus Graecis et Latinis uniuersarum quaestionum, ut ex animo quaereret quaestionem illam, et non inuenit merito nisi quod inuenerat, secum cogitans ait: «Nisi fallor, Antiochus rex impio amore diligit filiam suam et ideo uult illam mihi auferre. Quid agis, Apolloni? Quaestionem regis soluisti, filiam non accepisti, ideo dilatus es, ut neceris». Continuo iussit sibi ut homo locuplex nauem praeparare, et in ea centum milia modiorum frumenti onerare praecepit et multum pondus auri et argenti et uestem copiosam. Paucis comitantibus fidelissimis seruis hora noctis tertia nauem ascendit tradiditque se alto pelago. </p></div>
   <div type="cap" n="7"><p> Alia die quaeritur a ciuibus nec inuenitur. Maeror ingens nascitur, quod princeps amatissimus nusquam comparet; sonat planctus in totam ciuitatem. Tantus enim amor circa eum ciuium erat, ut multo tempore tonsores cessarent, publica spectacula tollerentur, balnea clauderentur, non templa neque tabernas quisquam ingrederetur. Et dum haec Tyro geruntur, superuenit Thaliarchus dispensator, qui ad necandum eum a rege fuerat missus. Et uidens omnia clausa ait cuidam puero: «Dic, si ualeas: qua ex causa ciuitas haec in luctu moratur?» Cui puer ait: «Hominem improbum et stultum! Scit et interrogat! Ideo ciuitas haec in luctu moratur, quia patriae huius princeps Apollonius ab Antiocho rege reuersus nusquam comparuit?». </p><p>Dispensator ut audiuit, gaudio plenus dirigit iter ad nauem et coepta nauigatione die tertia attingit Antiochiam peruenitque ad regem et ait: «Laetare, domine rex. Apollonius enim timens regni tui uires nusquam comparuit». Rex ait: «Fugere potest, sed effugere non potest». Continuo huiusmodi edictum proposuit rex Antiochus dicens: «Quicumque mihi Tyrium Apollonium uiuum perduxerit, accipiet L talenta auri; qui uero caput eius pertulerit, centum accipiet». Hoc edicto proposito non solum inimici sed etiam amici eius cupiditate seducti ad persequendum iuuenem properabant. Quaeritur Apollonius per mare per terras per montes per siluas per diuersas indagines, et non inuenitur. </p></div>
   <div type="cap" n="8 "><p> Tunc rex iussit classes nauium praeparari. Sed moras facientibus qui classes nauium insistebant, iuuenis ille Tyrius Apollonius iam ut medium umbilicum pelagi tenebat, respiciens ad eum gubernator sic ait: «Domine Apolloni, numquid de arte mea aliquid quereris?» Apollonius ait: «Ego quidem de arte tua nihil queror, sed a rege Antiocho quaeror. Interiorem itaque partem pelagi teneamus; rex enim longam habet manum; quod uoluerit facere, perficiet. Sed uerendum est, ne nos persequatur». Gubernator ait: «Ergo, domine, armamenta paranda sunt et aqua dulcis quaerenda est. Subiacet nobis litus Tarsi». Iuuenis ait: «Petamus Tarsum, et erit nobis euentus». Et ueniens Apollonius Tarsum euasit ratem, et dum deambulat ad litus maris, uisus est a quodam Hellenico nomine ciue suo, qui ibidem superuenerat. Et accedens ad eum Hellenicus ait: «Aue, domine Apolloni». At ille salutatus fecit quod potentes facere consueuerunt: spreuit hominem. Indignatus senex iterato ait: «Aue, inquam, Apolloni, resaluta et noli despicere paupertatem honestis moribus decoratam. Et audi, forsitan quod nescis, quia proscriptus es». Apollonius ait: «Patriae principem quis proscripsit?» Hellenicus ait: «Rex Antiochus». Apollonius ait: «Qua ex causa?» Hellenicus ait: «Quia quod pater est esse uoluisti». Apollonius ait: «Et quanti me proscripsit?» Senex ait: «Vt quicumque te illi uiuum exhibuerit, accipiat L auri talenta; si caput tuum obtulerit, centum. Ideoque moneo te: fugae praesidium manda». Dixit et sine mora discessit. </p><p> Tunc iussit Apollonius rogari ad se senem proferrique protinus <del>iussit</del> centum talenta auri <del>adferri</del> et dari. Cui ait: «Gratissimi exempli pauperrime, accipe, quia mereris, et puta te mihi caput a ceruicibus amputasse et portasse gaudium regi, ecce habes praemium centum talenta et manus puras a sanguine innocentis». Cui senex ait: «Absit, domine, ut ego huius rei causa praemium accipiam. Apud bonos enim homines amicitia pretio non comparatur, sed innocentia». Et uale dicens ei discessit. </p></div>
   <div type="cap" n="9"><p> Et respiciens Apollonius uidit contra se uenientem notum sibi hominem maesto uultu dolentem nomine Stranguillionem. Accessit ad eum protinus et ait: «Aue, Stranguillio». Stranguillio ait: «Aue, domine Apolloni. Quid itaque his locis turbata mente uersaris?» Apollonius ait: «Proscriptum uides». Stranguillio ait: «Quis te proscripsit?» Apollonius ait: «Rex Antiochus». Stranguillio ait: «Qua ex causa?» Apollonius ait: «Quia filiam eius (immo ut uerius dixerim, coniugem) in matrimonio petii. Itaque, si fieri potest, in patria uestra uolo latere». Stranguillio ait: «Domine Apolloni, ciuitas nostra pauper est et nobilitatem tuam non potest sustinere; praeterea diram famem saeuamque patitur sterilitatem annonae, nec est iam ciuibus spes ulla salutis, sed crudelissima mors ante oculos nostros est». Cui Apollonius ait: «Stranguillio carissime mihi, age ergo deo gratias, quod me profugum finibus uestris applicuit. Dabo ciuitati uestrae centum milia modiorum frumenti, si fugam meam celaueritis». Stranguillio ut audiuit, prostrauit se pedibus eius et ait: «Domine Apolloni, si esurienti ciuitati subueneris, non solum fugam tuam celabunt. Sed etiam, si necesse fuerit, pro salute tua dimicabunt». </p></div>
   <div type="cap" n="10"><p> Ascendens itaque Apollonius tribunal in foro cunctis ciuibus praesentibus dixit: «Ciues Tarsi, quos annonae inopia opprimit, ego Apollonius Tyrius releuabo. Credo enim uos omnes huius beneficii memores fugam meam celaturos. Scitote enim me legibus Antiochi regis esse fugatum; sed uestra felicitate faciente huc sum delatus. Dabo itaque uobis centum milia modiorum frumenti eo pretio, quo sum in patria mea mercatus: singulos modios aereis octo». Hoc audito ciues Tarsi, qui singulos modios singulos aureos mercabantur, exhilarati faustis acclamationibus gratias agentes certatim frumenta portabant. Tunc Apollonius, ne deposita regia dignitate mercatoris magis quam donatoris nomen uideretur assumere, pretium quod accepit, eiusdem ciuitatis utilitatibus redonauit. Ciues uero ob tanta eius beneficia ex aere bigam in foro ei statuerunt, in qua stat dextera manu fruges tenens, sinistro pede modium calcans et in base scripserunt: TARSIA CIVITAS APOLLONIO TYRIO DONVM DEDIT EO QVO LIBERALITATE SVA FAMEM SEDAVERIT. </p></div>
   <div type="cap" n="11"><p> Interpositis deinde mensibus paucis hortante Stranguillione et Dionyisiade, coniuge eius, ad Pentapolim Cyrenen nauigare proposuit, ut illic lateret, eo quod ibi benignius agi adfirmaretur. Cum ingenti igitur honore a ciuibus deductus ad mare, uale dicens omnibus conscendit ratem. Qui dum per aliquot dies totidemque noctes uentis prosperis nauigat, subito mutata est pelagi fides, in quo pacto litus Tarsium reliquit. ‘Nam paucis horis perierunt carbasa uentis’ concitatis; totum se effuderat mare; et obscurato sereno lumine caeli, dira spirante procella corripiuntur. Notus clypeum <supplied><gap/></supplied></p>
    <lg><l part="Y">pariterque mouentur</l>
     <l>grando, nubes, zephyri, fretum et immania nimbi</l>
     <l>flamina; dant uenti mugitum, sedula terret / mors <supplied><gap/></supplied></l>
     <l>ereptisque sibi remis non inuenit undas / nauta <supplied><gap/></supplied></l>
     <l>hinc Notus, hinc Boreas, hinc horridus Africus instat.</l>
     <l>Ipse tridente suo Neptunus spargit harenas.</l>
     <l>Triton terribili cornu cantabat in undis.</l>
     <l>Arbor fracta ruit, antemnam corripit unda. </l></lg></div>
   <div type="cap" n="12"><p> Tunc quisque rapit tabulam mortemque <unclear/> minatur. In tali caligine tempestatis perierunt uniuersi. Apollonius solus tabulae beneficio in Pentapolitanorum est litore pulsus, gubernatore pereunte; fortuna proicitur fatigatus in Cyrenes regionem. Et dum euomit undas quas potauerat, intuens mare tranquillum, quod paulo ante turbidum senserat, respiciens fluctus sic ait: «O Neptune, praedator maris, fraudator hominum, innocentium deceptor, tabularum latro, Antiocho rege crudelior, utinam animam abstulisses meam! Cui me solum reliquisti, egenum et miserum et impie naufragum? Facilius rex crudelissimus persequetur! Quo itaque pergam? Quam partem petam? Quis ignotus ignoto auxilium dabit?» </p><p> Haec dum loquitur, animaduertit uenientem contra se quendam robustum senem arte piscatoris sordido tribunario coopertum. Cogente necessitate prostrauit se illi ad pedes et profusis lacrimis ait: «Miserere, quicumque es, succurre nudo naufrago, non humilibus genito! Vt autem scias cuius miserearis, ego sum Tyrius Apollonius, patriae meae princeps. </p><p> Audi nunc trophaeum calamitatis meae, qui modo genibus tuis prouolutus deprecor uitam». Piscator ut uidit prima specie iuuenem pedibus suis prostratum, misericordia motus leuauit eum et tenuit manum eius et duxit infra tectum paupertatis suae, et posuit epulas quas potuit. Et ut plenius pietati suae satisfaceret, exuit se tribunario et in duas partes scidit aequales; dedit unam iuueni dicens: «Tolle quod habeo et uade in ciuitatem: ibi forsitan inuenies, qui misereatur tibi. Si non inueneris, huc reuertere; paupertas quaecumque est, sufficiet nobis; mecum piscabis. Illud tamen ammoneo, ut si quando deo fauente dignitati tuae redditus fueris, et tu respicias paupertatem tribunarii mei». Apollonius ait: «Nisi meminero, iterum naufragium patiar nec tui similem inueniam!»</p></div>
   <div type="cap" n="13"><p> Et haec dicens demonstratam sibi uiam iter carpens portam ciuitatis intrauit. Et dum cogitat, unde auxilium uitae peteret, uidit puerum nudum per plateam currentem oleo unctum, praecinctum sabano, ferentem lusus iuuenales ad gymnasium pertinentes, maxima uoce dicentem: «Audite ciues, audite peregrini, liberi et ingenui: gymnasium patet!» Apollonius hoc audito exuit se tribunario et ingreditur lauacrum, utitur liquore Palladio, et dum exercentes singulos intuetur, parem sibi quaerens, non inuenit.</p><p> Subito Archistrates rex totius illius regionis cum turba famulorum ingressus, dum cum suis pilae lusum exerceret, uolente deo miscuit se Apollonius regi et decurrentem sustulit pilam et subtili uelocitate percussam ludenti regi remisit remissamque rursus uelocius repercussit nec cadere passus est. Notauit sibi rex uelocitatem iuuenis, et quia sciebat se in pilae lusu neminem parem habere, ad suos ait: «Famuli, recedite; hic enim iuuenis, ut suspicor, mihi comparandus est». Apollonius ut audiuit se laudari, constanter accessit ad regem et docta manu ceromate fricauit eum tanta subtilitate. Vt de sene iuuenem redderet. Deinde in solio gratissime fouit et exeunti manum officiosam dedit et discessit. </p></div>
   <div type="cap" n="14"><p> Rex ad amicos post discessum iuuenis ait: «Iuro uobis per communem salutem melius me numquam lauasse quam hodie beneficio nescio cuius adulescentis». Et respiciens unum de famulis ait: «Iuuenis ille qui mihi officium fecit, uide quis est». Ille secutus iuuenem uidit eum tribunario sordido coopertum. Reuersus ad regem ait: «Iuuenis ille naufragus est». Rex ait: «Vnde scis?» Famulus ait: «Illo tacente habitus indicat». Rex ait: «Vade celerius et dic illi: “Rogat te rex, ut uenias ad cenam.”» Apollonius ut audiuit, acquieuit et ducente famulo peruenit ad regem. Famulus prior ingressus ait regi: «Naufragus adest, sed abiecto habitu introire confunditur». Statim rex iussit eum uestibus dignis indui et ingredi ad cenam. </p><p> Ingressus Apollonius triclinium contra regem designato loco discubuit. Infertur gustatio, deinde cena regalis. Apollonius cunctis epulantibus non epulabatur, sed aurum, argentum, uestes, ministeria regalia dum flens cum dolore considerat, quidam senex inuidus iuxta regem discumbens uidit iuuenem curiose singula respicientem et ait regi: «Bone rex, ecce homo, cui tu benignitatem animae tuae ostendisti, fortunae tuae inuidet». Rex ait: «Male suspicaris; nam iuuenis iste non inuidet, sed plura se perdidisse testatur». Et hilari uultu respiciens Apollonium ait: «Iuuenis, epulare nobiscum et meliora de deo spera!» </p></div>
   <div type="cap" n="15"><p> Et dum hortatur iuuenem, subito introiuit filia regis, iam adulta uirgo, et dedit osculum patri, deinde discumbentibus amicis. Quae dum singulos osculatur, peruenit ad naufragum. Rediit ad patrem et ait: «Bone rex et pater optime, quis est iste iuuenis, qui contra te honorabili loco discumbit et flebili uultu nescio quid dolet?» Rex ait: «Nata dulcis, iuuenis ille naufragus est et in gymnasio mihi officium gratissimum fecit; propterea ad cenam illum rogaui. Quis autem est aut unde sit, nescio. Sed si scire uis, interroga illum; decet enim te omnia nosse. Forsitan dum cognoueris, misereberis illi». Hortante patre puella uenit ad iuuenem et uerecundo sermone ait: «Licet taciturnitas tua sit tristior, generositas tamen nobilitatem ostendit. Si uero tibi molestum non est, indica mihi nomen et casus tuos». Apollonius ait: «Si necessitatis nomen quaeris, in mari perdidi; si nobilitatis, Tarso reliqui». Puella ait: «Apertius indica mihi, ut intelligam». </p></div>
   <div type="cap" n="16"><p> Tunc ille uniuersos casus suos exposuit finitoque sermonis colloquio fundere lacrimas coepit. Quem ut uidit rex flentem, respiciens filiam ait: «Nata dulcis, peccasti, dum uis nomen et casus adulescentis scire, ueteres ei renouasti dolores. Peto itaque, domina, ut quicquid uis iuueni dones». Puella ut uidit sibi a patre ultro permissum quod ipsa praestare uolebat, respiciens iuuenem ait: «Apolloni, noster es, depone maerorem; et quia patris mei indulgentia permittit, locupletabo te». </p><p> Apollonius cum gemitu et uerecundia gratias egit. Rex gauisus tanta filiae suae benignitate ait: «Nata dulcissima, saluum habeas. Defer lyram et aufer iuueni lacrimas: exhilara conuiuium». Puella iussit sibi lyram afferri, at ubi accepit eam, nimia dulcedine chordarum miscuit sonum. Omnes laudare coeperunt et dicere: «Non potest melius, non potest dulcius!» Apollonius tacebat. Rex ait: «Apolloni, foedam rem facis. Omnes filiam meam in arte musica laudant; tu solus tacendo uituperas?» Apollonius ait: «Bone rex, si permittis, dicam quod sentio: filia tua in artem musicam incidit, sed non didicit. Denique iube mihi tradi lyram, et scies quod nescis». Rex Archistrates ait: «Apolloni, intellego te in omnibus locupletem». Et iussit ei tradi lyram. Egressus foras Apollonius induit statum. Corona caput decorauit, et accipiens lyram introiuit triclinium, et ita stetit, ut omnes non Apollonium sed sed Apollinem aestimarent. Atque ita silentio facto ‘arripuit plectrum animumque accomodat arti’. Miscetur uox cantu modulata cum chordis. Discumbentes una cum rege maxima uoce clamoris laudare coeperunt. Post haec deponens lyram induit statum comicum et inauditas actiones expressit, deinde induit tragicum: nihilo minus mirabiliter placet. </p></div>
   <div type="cap" n="17"><p> Puella ut uidit iuuenem omnium artium studiorumque cumulatum, incidit in amorem. Finito conuiuio puella respiciens patrem ait: «Care genitor, permiseras mihi paulo ante, ut quicquid uoluissem de tuo tamen Apollonio darem». Rex ait: «Et permisi et permitto». Puella intuens Apollonium ait: «Apolloni magister, accipe ex indulgentia patris mei auri talenta ducenta, argenti pondo XL, et uestem copiosam et seruos XX». Et ait ad famulos: «Afferte praesentibus amicis quae Apollonio magistro meo promisi, et in triclinio ponite». Iussu reginae illata sunt omnia. Laudant omnes liberalitatem puellae. Peracto conuiuio leuauerunt se omnes et uale dicentes regi et reginae discesserunt. </p><p>Ipse quoque Apollonius ait: «Bone rex, miserorum misericors, et tu, regina, amatrix studiorum, ualete». Et respiciens famulos, quos sibi puella donauerat, ait: «Tollite, famuli, haec quae mihi regina donauit, et eamus; hospitalia requiramus». Puella timens ne amatum non uidens torqueretur, respiciens patrem ait: «Bone rex et pater optime, placet tibi ut Apollonius hodie a nobis ditatus abscedat, et quod illi donasti a malis hominibus rapiatur?» Rex ait: «Bene dicis, domina», et confestim iubet ei adsignari zaetam, ubi digne quiesceret. </p></div>
   <div type="cap" n="18"><p> Sed puella Archistratis ab amore incensa inquietam habuit noctem; figit in »pectore uultus uerbaque», cantusque memor quaerit Apollonium et non sustinet amorem. Prima luce dum uigilat, irrupit cubiculum patris, sedet super torum. Pater uidens filiam ait: «Nata dulcis, quid est hoc quod praeter consuetudinem tuam mane uigilasti?» Puella ait: «Hesterna studia me excitauerunt. Peto itaque, pater carissime, ut me hospiti nostro studiorum percipiendorum gratia tradas». Rex gaudio plenus iussit ad se iuuenem uocari. Cui ait: «Apolloni, studiorum tuorum felicitatem filia mea a te discere concupiuit. Itaque desiderio natae meae si parueris, iuro per regni mei uires, quia quicquid tibi mare abstulit ego in terris restituam». Apollonius hoc audito docet puellam, sicut ipse didicerat. Interposito pauci temporis spatio cum non posset puella ulla ratione amoris sui uulnus tolerare, simulata infirmitate coepit iacere. Rex ut uidit filiam suam subitaneam ualetudinem incurrisse, sollicite adhibuit medicos. At illi temptant uenas, tangunt singulas partes corporis, aegritudinis nullam causam inueniunt. </p></div>
   <div type="cap" n="19"><p> Post paucos dies rex tenens manum Apollonii forum ciuitatis ingreditur. Et dum cum eo deambulabat, iuuenes nobilissimi tres, qui per longum tempus filiam eius in matrimonio petierant, regem una uoce pariter salutauerunt. Quos ut uidit rex, subridens ait: «Quid est quod una uoce pariter salutastis?» Vnus ex illis ait: «Petentibus nobis filiam tuam in matrimonio saepius differendo crucias nos. Propter quod hodie simul uenimus. Ciues tui sumus, locupletes, bonis natalibus geniti, itaque de tribus unum elige, quem uis habere generum». Rex ait: «Non apto tempore interpellastis. Filia enim mea studio uacat et pro amore studiorum imbecillis iacet. Sed ne uidear uos saepius differre, scribite in codicillis nomina uestra et dotis quantitatem; mitto filiae meae, ut ipsa eligat quem uoluerit». Scripserunt illi nomina sua et dotis quantitatem. Rex accepit codicillos et anulo suo signauit et dat Apollonio dicens: «Sine contumelia tua hos codicillos perfer discipulae tuae: hic enim locus te desiderat». </p></div>
   <div type="cap" n="20"><p> Apollonius acceptis codicillis petiit domum regiam; introiuit cubiculum. Puella ut uidit amores suos ait: «Quid est, magister, quod singularis cubiculum introisti?» Apollonius ait: «Domina, nondum mulier et mala! Sume potius codicillos, quos tibi pater tuus misit, et lege». Puella accepit et legit trium nomina petitorum, sed nomen non legit, quem uolebat. Perlectis codicillis respiciens Apollonium ait: «Magister, ita tibi non dolet quod ego nubo?» Apollonius ait: «Immo gratulor, quod abundantia studiorum perita me uolente nubis». Puella ait: «Si amares, doleres». Haec dicens instante amoris audacia scripsit et signatos codicillos iuueni tradidit. Pertulit Apollonius in foro et tradidit regi, scripserat autem sic: «Bone rex et pater optime, quoniam clementiae tuae indulgentia permittit mihi, ut dicam quem uolo: illum uolo coniugem naufragum a fortuna deceptum. Et si miraris, pater, quod pudica uirgo tam impudenter scripserim: quia prae pudore indicare non potui, per ceram mandaui, quae ruborem non habet». </p></div>
   <div type="cap" n="21"><p> Rex perlectis codicillis ignorans, quem naufragum diceret, respiciens tres iuuenes ait: «Quis uestrum naufragium fecit?» Vnus ex his Ardaleo nomine ait: «Ego». Alius ait: «Tace, morbus te consumat! Mecum litteras didicisti, portam ciuitatis numquam existi. Quomodo naufragium fecisti?» Rex cum non inuenisset, quis eorum naufragium fecisset, respiciens Apollonium ait: «Tolle codicillos et lege. Potest enim fieri ut, quod ego non intellego, tu intellegas qui interfuisti». Apollonius acceptis codicillis uelociter percurrit et, ut sensit se amari, erubuit. Rex comprehendit Apollonii manum; paululum quidem ab illis iuuenibus secedens ait: «Apolloni, inuenisti naufragum?» Apollonius ait: «Bone rex, si permittis, inueni». Et his dictis uidens rex faciem eius roseo rubore perfusam intellexit dictum et ait: «Gaudio sum plenus, quod filia mea concupiuit te, et meum uotum est. Peto itaque ne fastidias nuptias natae meae». Et respiciens iuuenes illos ait: «Certe dixi uobis: cum nubendi tempus fuerit, mittam ad uos». Et dimisit eos a se. </p></div>
   <div type="cap" n="22"><p> Ipse autem comprehendit manum iam non hospitis sed generi sui. Intrauit domum regiam. Et relicto Apollonio intrauit rex solus ad filiam suam et ait: «Nata dulcis, quem tibi coniugem elegisti?» Puella prostrauit se pedibus patris et ait: «Pater piissime, quia cupis audire desiderium filiae tuae: amo naufragum a fortuna deceptum; sed ne teneam pietatem tuam ambiguitate sermonum, Apollonium Tyrium praeceptorem meum; cui si me non dederis, amisisti filiam». Rex non sustinens filiae lacrimas motus pietate ait: «Et ego, dulcis filia, amando factus sum pater. Diem ergo nuptiarum sine mora statuam». </p></div>
   <div type="cap" n="23"><p> Postera die uocantur amici, uicinarum urbium potestates, quibus considentibus ait: «Amici, quare uos in unum conuocauerim, discite. Sciatis uelle filiam meam nubere Apollonio praeceptori suo. Peto ut omnium laetitia sit, quia filia mea uirum prudentem sortita est». Et haec dicens diem nuptiarum indicit. Muneratur domus amplissime, conuiuia prolixa tenduntur, celebrantur nuptiae regia dignitate. Ingens inter coniuges amor, mirus affectus, incomparabilis dilectio, inaudita laetitia. </p></div>
   <div type="cap" n="24"><p> Interpositis autem diebus aliquot et mensibus, cum iam puella haberet uentriculum formatum sexto mense, aestiuo tempore, dum exspatiantur in litore, uident nauem speciosissimam, et dum eam mirantur et laetantur, cognouit eam Apollonius esse de patria sua, et conuersus ad gubernatorem ait: «Dic si ualeas, unde uenis?» Gubernator ait: «A Tyro». Apollonius ait: «Patriam meam nominasti». Gubernator ait: «Ergo Tyrius es?» Apollonius ait: «Vt dicis». Gubernator ait: «Noueras aliquem patriae principem Apollonium nomine?» Apollonius ait: «Ac si me ipsum». Gubernator ait: «Sicubi illum uideris, dic illi, laetetur et gaudeat. Rex enim Antiochus fulmine percussus est et arsit cum filia sua; opes autem et regnum Antiochiae Apollonio reseruantur». Apollonius ut audiuit, gaudio plenus respiciens coniugem suam ait: «Domina, quod aliquando naufrago credidisti, modo comprobas. Peto itaque, cara coniunx, ut permittas mihi proficisci ad regnum accipiendum». Puella ut audiuit, profusis lacrimis ait: «Care coniunx, si in aliquo longo itinere esses, ad partum meum festinare deberes; nunc autem cum sis praesens, disponis me relinquere? Sed si hoc iubes, pariter nauigemus!» Et ueniens ad patrem ait: «Care genitor, laetare et gaude; rex enim saeuissimus Antiochus periit concumbens cum nata sua. Deus percussit eum fulmine, opes autem regiae et diadema coniugi meo seruantur. Permitte mihi nauigare cum uiro meo; et ut libentius mihi permittas: unam demittis, recipies duas». </p></div>
   <div type="cap" n="25"><p> Rex exhilaratus iussit nauem produci in litore et omnibus bonis impleri; praeterea nutricem suam Lycoridem et obstetricem peritissimam propter partum eius simul nauigare praecepit. Et data profectoria deduxit eos ad litus, osculatur filiam et generum et uentum prosperum optat. Et ascendentes nauem cum multa familia multoque apparatu alto uento nauigant. Qui dum per aliquot dies uariis uentorum flatibus detinentur, septimo mense cogente Luc<supplied>ina</supplied> enixa est puella puellam. Sed secundis sursum redeuntibus coagulato sanguine conclusoque spiritu defunctae repraesentauit effigiem. Subito exclamat familia, currit Apollonius et uidit coniugem suam exanimem iacentem; scindit a pectore uestes unguibus, primas adulescentiae genas discerpit et lacrimas fundens iactauit se super pectus et ait: «Cara coniunx Archistratis et unica filia regis, quid respondebo regi patri tuo, qui me naufragum suscepit?» Et cum haec et his similia deflens diceret, introiuit ad eum gubernator et ait: «Domine, tu quidem pie facis, sed nauis mortuum non ferre potest. Iube ergo corpus in pelago mitti». Apollonius indignatus ait: «Quid narras, pessime hominum? Placet tibi ut hoc corpus in pelago mittam, quae me suscepit naufragum et egenum?» Inter haec uocat fabros nauales, iubet coagmentari tabulas et fieri loculum amplissimum et chartis plumbeis circumduci foramina et rimas omnes diligenter picari. Quo perfecto regalibus ornamentis decoratam puellam in loculo composuit. Cum fletu magno dedit osculum, et uiginti sestertia super caput ipsius posuit. Deinde iubet infantem diligenter nutriri, ut uel in malis haberet iocundum solacium, uel ut pro filia neptem ostenderet regi, et iussit in mari mitti loculum cum magno luctu et conclamatum est a familia. </p></div>
   <div type="cap" n="26"><p> Tertia die eiciunt undae loculum in litore Ephesiorum non longe a praedio medici cuiusdam nomine Chaeremonis, qui die illa cum discipulis suis deambulans in litore uidit loculum ex fluctibus expulsum iacentem in litore et ait famulis suis: «Tollite cum omni diligentia loculum istum et ad uillam perferte». Et ita fecerunt. Medicus leniter aperuit, et uidens puellam regalibus ornamentis decoratam et falsa morte speciosam obstupuit et ait: «Quas putamus lacrimas hanc puellam parentibus reliquisse!» Et uidens sub capite eius pecuniam positam et codicillos scriptos ait: «Videamus quid desiderat dolor». Quos cum resignasset, inuenit scriptum: «Quicumque hunc loculum inueneris habentem XX sestertia, peto ut dimidiam partem habeas, dimidiam uero funeri eroges. Hoc enim corpus multas reliquit lacrimas. Quodsi aliud feceris quam quod dolor desiderat, ultimus tuorum decidas nec sit qui corpus tuum sepulturae commendet». Perlectis codicillis ad famulos ait: «Praestemus corpori quod dolor desiderat. Iuro autem per spem uitae meae amplius in hoc funere me erogaturum». Et iubet instrui rogum. Et dum sollicite rogus instruitur, superuenit discipulus medici, aspectu adulescens sed ingenio senex. Cum uidisset corpus speciosum super rogum positum, ait: «Magister, unde hoc nouum funus?» Chaeremon ait: «Bene uenisti, haec enim hora te expectauit. Tolle ampullam unguenti et, quod supremum est defunctae beneficium, superfunde sepulturae». Peruenit iuuenis ad corpus puellae, detrahit a pectore uestes, fundit unguenti liquorem, per artifices officiosae manus tactus praecordia sentit, temptat tepidum corpus et obstupuit. Palpat indicia uenarum, <supplied>rimatur</supplied> auras narium, labia labiis probat, sentit spiramentum gracile, luctantem uitam cum morte et ait famulis <del>suis</del>: «Subponite faculas per quattuor angulos lentas». Quibus subpositis, puella teporis nebula tacta, coagulatus sanguis liquefactus est. </p></div>
   <div type="cap" n="27"><p> Quod ut uidit iuuenis, ait: «Chaeremon magister, peccasti, nam quam putas esse defunctam, uiuit. Et ut facilius mihi credas, ego illi adhibitis uiribus statim spiritum patefaciam». Et his dictis pertulit puellam in cubiculo suo et posuit in lectum, calefecit oleum, madefecit lanam, fudit super pectus puellae. Sanguis qui a perfrictione coagulatus erat accepto tepore liquefactus est et coepit spiritus praeclusus per medullas descendere. Venis itaque patefactis aperuit oculos et recipiens spiritum, quem iam perdiderat, leni et balbutienti sermone ait: «Rogo ne me aliter contingatis quam contingi oportet regis filiam et regis uxorem». </p><p> Iuuenis ut uidit quae in arte uiderat quae magistrum fallebant, gaudio plenus uadit ad magistrum et dicit: «Magister, accipe discipuli tui apodixin». Et introiuit cubiculum iuuenis et uidit puellam uiuam quam putauerat mortuam et respiciens discipulum ait: «Amo curam, probo prouidentiam, laudo diligentiam. Et audi, discipule: ne te artis beneficium aestimes perdidisse, accipe pecuniam. Haec enim puella mercedem contulit secum». Et iussit puellam salubrioribus cibis et fomentis recreari. Et post paucos dies, ut cognouit eam regio genere ortam, adhibitis amicis adoptauit eam sibi filiam. Et rogantem eam cum lacrimis, ne ab aliquo contingeretur, inter sacerdotes Dianae feminas fulsit, ubi omni genere castitatis inuiolabiliter seruabatur. </p></div>
   <div type="cap" n="28"><p> Interea Apollonius dum nauigat cum ingenti luctu, gubernante deo applicuit Tarso, descendit ratem, petiit domum Stranguillionis et Dionysiadis. Quos cum salutasset, casus suos omnes exposuit. At illi dolentes quantum in amissam coniugem deflent iuueni, tantum in reseruatam sibi filiam gratulantur. Apollonius intuens Stranguillionem et Dionysiadem ait: «Sanctissimi hospites, quoniam post amissam coniugem caram mihi seruatum regnum accipere nolo, neque ad socerum reuerti, cuius in mare perdidi filiam, sed <supplied>fungar</supplied> potius opera mercatoris, commendo uobis filiam meam ut cum filia uestra Philotimiade nutriatur. Quam bono et simplici animo suscipiatis, et patriae uestrae nomine eam cognominetis Tarsiam. Praeterea nutricem uxoris meae Lycoridem, quae cura sua custodiat puellam, uobis relinquo». Haec ut dixit, tradidit infantem, dedit aurum multum et argentum et uestes pretiosissimas, et iurauit se barbam, capillos et ungues non dempturum, nisi filiam suam nuptam tradidisset. Et illi stupentes quod tam graui iuramento se obligasset, cum magna fide se puellam educaturos promiserunt. Tunc Apollonius commendata filia nauem ascendit <supplied>et</supplied> ignotas et longas petiit Aegypti regiones. </p></div>
   <div type="cap" n="29"><p> Interea puella Tarsia facta quinquennis mittitur in scholam, deinde studiis liberalibus datur. Cumque ad XIIII <supplied>annorum</supplied> uenisset aetatem, reuersa de auditorio inuenit nutricem suam Lycoridem subitaneam aegritudinem incurrisse, et sedens iuxta eam super torum casus infirmitatis exquirit. Cui nutrix ait: «Audi, domina, morientis ancillae tuae uerba suprema et pectori commenda», et dixit: «Domina Tarsia, quem tibi patrem, quam matrem uel quam patriam putas habuisti?» Puella ait: «Patriam Tarsum, Stranguillionem patrem, Dionysiadem matrem». Nutrix ingemuit et ait: «Audi, domina, natalium tuorum originem, ut scias quid post mortem meam agere debeas. Est tibi Cyrene solum patria, <supplied>Apollonius pater</supplied>, mater Archistratis regis filia, quae cum te enixa est, statim secundis sursum redeuntibus praeclusoque spiritu ultimum uitae finiuit diem. Quam pater tuus Apollonius effecto loculo cum ornamentis regalibus et XX sestertiis in mare misit, ut ubicumque fuisset elata, haberet in supremis exequias funeris sui. Quo itaque sit elata, ipsa sibi testis erit. Nam rex Apollonius pater tuus amissam coniugem lugens, te in cunabulis posita, tui tantum solatio recreatus, applicuit Tarso, commendauit te mecum cum magna pecunia et ueste copiosa Stranguillioni et Dionysiadi hospitibus suis, uotumque faciens barbam, capillum neque ungues dempturum nisi te prius nuptum tradidisset. Et cum suis ascendit ratem et ad nubiles tuos annos ad uota persoluenda non remeauit. Sed nunc ipse pater tuus, qui tanto tempore moras in redeundo facit nec scripsit nec salutis suae nuntium misit, forsitan periit. Et ne casu hospites tui, quos tu parentes appellas, aliquam tibi iniuriam faciant, perueni ad forum, ubi inuenies statuam patris tui in biga; ascende, statuam ipsius comprehende et casus tuos omnes expone. Ciues uero memores patris tui beneficiorum iniuriam tuam uindicabunt». </p></div>
   <div type="cap" n="30"><p> Puella ait: «Cara nutrix, si prius senectae tuae naturaliter accidisset quam haec mihi referres, ego originem natalium meorum nescissem!» Et dum haec dicit, nutrix in gremio puellae deposuit spiritum. Exclamauit uirgo, cucurrit familia. Corpus nutricis sepelitur, et iubente Tarsia in litore illi monumentum fabricatum est. Et post paucos dies puella rediit ad studia sua. Et reuersa de auditorio non prius cibum sumebat nisi nutricis suae monumentum introiret et casus suos omnes exponeret et fleret. </p></div>
   <div type="cap" n="31"><p> Dum haec aguntur, quodam die feriato Dionysias cum filia sua et cum Tarsia per publicum transibat. Videntes Tarsiae speciem et ornamentum ciues et omnes honorati dicebant: «Felix pater, cuius filia es; ista autem quae haeret lateri tuo turpis est et dedecus». Dionysias ut audiuit filiam suam uituperari, conuersa in furorem secum cogitans ait: «Pater eius ex quo profectus est, habet annos XV et non uenit ad recipiendam filiam. Credo, mortuus est aut in pelago periit. Et nutrix decessit, aemulum nullum habeo. Tollam eam de medio et ornamentis eius filiam meam exornabo». </p><p> Et iussit uenire uillicum suburbanum, cui ait: «Theophile, si cupis libertatem, Tarsiam tolle de medio». Villicus ait: «Quid enim peccauit innocens uirgo?» Scelerata dixit: «Negare mihi non potes; fac quod iubeo. Sin alias, sentias me iratam. Interfice eam et mitte corpus eius in mare. Et cum nuntiaueris factum, praemium libertatis accipies». Villicus licet spe libertatis seductus tamen cum dolore discessit et pugionem acutissimum praeparauit et abiit post nutricis Tarsiae monumentum. Et puella rediens de studiis solito more tollit ampullam uini et coronam <supplied>et</supplied> uenit ad monumentum ut casus suos exponeret. Villicus impetu facto auersae puellae crines apprehendit et traxit ad litus. Et dum uellet interficere eam, ait puella: «Theophile, quid peccaui, ut tua manu moriar?» Villicus ait: «Tu nihil peccasti, sed pater tuus Apollonius, qui te cum magna pecunia et ornamentis dereliquit». Puella cum lacrimis ait: «Peto, domine, ut, si iam nulla spes est uitae meae, deum mihi testari permittas». Villicus ait: «Testare, et deus scit coactum hoc facturum scelus». </p></div>
   <div type="cap" n="32"><p> Et cum puella deum deprecaretur, subito piratae apparuerunt et uidentes puellam sub iugo mortis stare, exclamauerunt: «Crudelissime barbare, parce, tibi dico, qui ferrum tenes. Haec enim praeda nostra est, non tua uictima». Villicus uoce piratae territus fugit post monumentum. Piratae applicantes ad litus tulerunt uirginem et altum pelagus petierunt. Villicus post moram exiit et uidens puellam raptam a morte, egit deo gratias quod non fecit scelus. Et reuersus ad sceleratam ait: «Quod praecepisti, domina, factum est; comple quod promisisti». Scelerata ait: «Quid narras, latro ultime? Homicidium fecisti et libertatem petis? Repete uillam et opus tuum fac, ne iratum dominum tuum et me sentias». Villicus aporiatus ibat et leuans manus ad deum dixit: «Deus, tu scis quod non feci scelus. Esto iudex». Et rediit ad uillam. </p><p> Postera die prima luce scelerata, ut admissum facinus insidiosa fraude celaret, famulos misit ad conuocandos amicos et patriae principes. Qui conuenientes consederunt. Tunc scelerata lugubres uestes induta, laniatis crinibus, nudo et liuido pectore adfirmans dolorem, exiit de cubiculo; fictas fingens lacrimas ait: «Amici fideles, scitote Tarsiam Apollonii filiam hesterna die stomachi dolore subito in uilla suburbana esse defunctam meque eam honestissimo funere extulisse». Patriae principes adfirmationem sermonis ex habitu lugubri, fallacibus lacrimis seducti, crediderunt. Postera die placuit uniuersis patriae principibus ob meritum Apollonii filiae eius in litore fieri monumentum ex aere collato, non longe a monumento Lycoridis, inscriptum in titulo: TARSIAE VIRGINI APOLLONII FILIAE OB BENEFICIA EIVS EX AERE COLLATO DONVM DEDERVNT. </p></div>
   <div type="cap" n="33"><p> Interea piratae, qui Tarsiam rapuerunt, in ciuitate Mytilena deponunt et uenalem inter cetera mancipia proponunt. Et uidens eam leno Ninus nomine, cupidissimus et locupletissimus, ‘nec uir nec femina’, contendere coepit, ut eam emeret. Et Athenagora, princeps ciuitatis eiusdem, intellegens nobilem et sapientem pulcherrimam puellam obtulit decem sestertia. Leno ait: «Ego XX dabo». Athenagora obtulit XXV. Leno XL. Athenagora obtulit LX, leno LXXX, Athenagora obtulit XC, leno in praesenti dat C dicens: «Si quis amplius dederit, ego X sestertia superdabo». Athenagora ait: «Ego si cum hoc lenone contendero, ut eam emam, plures uenditurus sum. Sed permittam eum illam emere, et cum in lupanar instituerit, intrabo prior et eripiam uirginitatem eius. Et erit ac si eam comparauerim». Addicitur puella lenoni, numeratur pecunia, ducitur in domum in salutatorium, ubi Priapum aureum habebat ex gemmis et unionibus, et ait ad Tarsiam: «Adora numen praesentissimum». Puella ait: «Domine, numquid ciuis Lampsacenus es?» Leno ait: «Quare?» Puella ait: «Quia ciues Lampsaceni Priapum colunt». Leno ait: «Ignoras, misera, quia in domum incidisti lenonis auari?» Puella ut audiuit, toto corpore contremuit et prostrata pedibus eius dixit: «Miserere, domine, succurre uirginitati meae! Et rogo ne uelis hoc corpus sub tam turpi titulo prostituere». Leno ait: «Alleua te, misera; nescis, quia apud tortorem et lenonem nec preces nec lacrimae ualent». Et uocauit uillicum puellarum et ait: «Amiante, cella, ubi Briseis stat, exornetur diligenter et titulus scribatur: “Qui Tarsiam uiolare uoluerit, libram auri mediam dabit. Postea singulos aureos populo patebit”». Et fecit uillicus quod iusserat dominus eius. </p></div>
   <div type="cap" n="34"><p> Tertia die antecedente turba et symphonia ducitur ad lupanar. Athenagora prior adfuit et uelato capite lupanar ingreditur. Intrauit cellam et sedit in lectum puellae. Puella ex demonstrato ostium clausit et procidens ad pedes eius ait: «Miserere, domine! Per iuuentutem tuam et per deum te adiuro ne uelis me sub hoc titulo humiliare. Contine impudicam libidinem et casus infelicissimae uirginis audi et natalium meorum originem». Cui cum uniuersos casus suos exposuisset, confusus et pietate plenus obstupuit et ait: «Erige te. Scimus temporum uices: homines sumus. Habeo et ego ex amissa coniuge filiam bimulam, de qua simili casu possum metuere». Et dedit XL aureos in manu uirginis dicens: «Domina Tarsia, ecce habes amplius quam uirginitas tua uenalis proposita est. De aduenientibus age precibus similiter, quousque libereris». Puella profusis lacrimis ait: «Ago, domine, pietati tuae gratias. Rogo ne cui narres quae a me audisti». Athenagora ait: «Si narrauero, filia mea cum ad tuam uenerit aetatem, patiatur similem poenam». Et cum lacrimis discessit. Occurrit illi discipulus suus et ait: «Quomodo tecum nouitia?» Athenagora ait: «Non potest melius; cum magno effectu usque ad lacrimas!» Et secutus est eum ad uidendum rei exitum. Iuuenis ut intrauit, puella solito more ostium clausit. Cui iuuenis: «Si ualeas, indica mihi, quantum tibi dedit iuuenis qui ad te intrauit?» Puella ait: «Quater denos aureos dedit mihi». Iuuenis ait: «Non illum puduit? Homo diues est. Quid grande fecisset, si libram auri tibi complesset? Et ut scias me animo esse meliorem, tolle libram auri integram». Athenagora foris audiebat et dicebat: «Plus dabis, plus plorabis!» Puella acceptis aureis prostrauit se ad pedes eius et similiter exposuit casus suos; confudit hominem et auertit libidinem. Et aporiatus iuuenis ait: «Alleua te, domina! Et nos homines sumus; casibus subiacemus». Puella ait: «Ago, domine, pietati tuae gratias; et peto ne cui narres quae a me audisti». </p></div>
   <div type="cap" n="35"><p> Et exiens iuuenis inuenit Athenagoram ridentem et ait illi: «Magnus homo es! Non habuisti cui lacrimas tuas propinares!» Et adiurati ne cui proderent, tacentes aliorum coeperunt exitum expectare. Et insidiantibus illis per occultum aspectum, omnes qui intrabant dantes pecuniam flentes recedebant. Facta autem huius rei fine infinitam obtulit pecuniam lenoni dicens: «Ecce uirginitatis meae pretium». Et ait leno: «Quantum melius est hilarem te esse et non lugentem! Sic ergo age ut cotidie ampliores pecunias afferas». Et cum puella de lupanari reuersa diceret: «Ecce quod potuit uirginitas», hoc audito leno uocauit uillicum puellarum et ait: «Amiante, tam neglegentem te esse non uides, ut nescias Tarsiam uirginem esse? Si uirgo tantum offert, quantum dabit mulier? Duc eam in cubiculum tuum et eripe ei nodum uirginitatis». Cumque uillicus in cubiculum suum duxisset, ait ad eam: «Verum mihi dic, adhuc uirgo es?» Tarsia dixit: «Quamdiu deus uoluerit, uirgo sum». Villicus ait: «Vnde ergo his diebus tantas pecunias abstulisti?» Puella prostrauit se pedibus eius et ait: «Miserere, domine, subueni captiuae regis filiae; ne me uelis uiolare!» Et cum ei casus suos omnes exposuisset, motus misericordia dixit: «Nimis auarus est leno; nescio si possis ita perseuerare». </p></div>
   <div type="cap" n="36"><p> Puella ait: «Dabo operam studiis liberalibus; erudita <supplied>sum</supplied>; similiter lyrae pulsu modulanter inludo. Iube crastino in frequenti loco scamna disponi; et facundia oris mei populum emerebor et casus meos omnes exponam; quoscumque nodos quaestionum proposuerint, exsoluam; et hac arte ampliabo pecunias». Quod cum fecisset uillicus, omnis aetas populi ad uidendam Tarsiam uirginem cucurrit. Puella ut uidit ingentem populum, introiit in facundiam oris studiorumque abundantiam; ingenio quaestiones sibi promebat et soluebat. Fit ingens clamor, et tantus circa eam ciuium amor excreuit, ut et uiri et feminae cotidie infinitam ei conferrent pecuniam. Athenagora princeps ciuitatis memoratam integerrimae uirginitatis et generositatis diligebat eam ac si filiam suam, ita ut uillico illi multa donaret et commendaret eam. </p></div>
   <div type="cap" n="37"><p> Et cum cotidie uirgo misericordia populi tantas congerit pecunias in sinu lenonis, Apollonius uenit Tarsum quarto decimo anno transacto, et operto capite, ne a quoquam ciuium deformis aspiceretur, ad domum pergebat Stranguillionis. Quem ut uidit Stranguillio a longe, perrexit prior rapidissimo cursu et dixit Dionysiadi uxori suae: «Certe dixeras Apollonium naufragio periisse». Illa respondit: «Dixi certe». Stranguillio ait: «Crudelis exempli pessima mulier, ecce uenit ad filiam recipiendam. Quid dicemus patri de ea filia, cuius nos fuimus parentes?» Scelerata ait: «Miserere, coniunx, confiteor; dum nostram dilexi filiam, perdidi alienam. Accipe itaque consilium: ad praesens indue lugubres uestes, fictas finge lacrimas; dicamus eam stomachi dolore nuper defecisse. Et cum <supplied>nos</supplied> tali habitu uiderit, credet». Et cum haec dicerent, intrauit Apollonius domum, reuelat caput, hispidam ab ore remouet barbam et aperit comam a fronte. Et uidit eos lugubres et maerentes, dixit: «Hospites fidelissimi, si tamen hoc adhuc in uobis permanet nomen, quid in aduentu meo funditis lacrimas? Aut istae lacrimae non sunt uestrae sed meae?» Scelerata cum in tormento esset, ait expressis lacrimis: «Vtinam tale nuntium ad aures tuas alius pertulisset, non ego nec coniunx meus! Nam Tarsia filia tua subitaneo stomachi dolore defecit». Apollonius hoc audito toto corpore tremebundus expalluit diu. «O», inquit, «Dionysias, filia mea <del>ut fingitis</del> ante paucos decessit dies: numquid pecunia, uestes et ornamenta perierunt?»</p></div>
   <div type="cap" n="38"><p> Ex pacto proferuntur omnia, et dicunt: «Crede nobis, quia filiam tuam cupiuimus incolumem resignare. Et ut scias nos non mentiri, habemus rei huius testimonium: ciues memores beneficiorum tuorum ex aere collato in proximo litore filiae tuae monumentum fecerunt, quod potes uidere». Credens eam defunctam ad famulos ait: «Tollite haec et ferte ad nauem; ego uadam ad filiae meae monumentum». At ubi peruenit, legit titulum: DIIS MANIBVS. CIVES TARSIAE VIRGINI APOLLONII TYRII FILIAE EX AERE COLLATO FECERVNT. Perlecto titulo stupente mente constitit. Et dum se non flere miratur, maledicens oculos suos ait: «O crudelissimi oculi, potuistis titulum natae meae cernere, non potuistis lacrimas fundere? Heu me miserum! Puto, filia mea uiuit». Et ueniens ad nauem ait ad suos: «Proicite me in sentinam nauis; cupio enim in undis efflare spiritum, quem in terris non licuit». </p></div>
   <div type="cap" n="39"><p> Et dum nauigat prosperis uentis Tyrum reuersurus, subito mutata est pelagi fides. Per diuersa maris discrimina iactatur, omnibus deum rogantibus ad Mytilenen ciuitatem deuenerunt. Gubernator cum omnibus plausum dedit. Apollonius ait: «Qui<del>s</del> sonus hilaritatis aures meas percussit?» Gubernator ait: «Gaude, domine, hodie Neptunalia esse». Apollonius ingemuit et ait: «Ergo hodie praeter me omnes dies festos celebrent». Et uocauit dispensatorem suum et ait: «Ne non lugens sed auarus esse uidear (sufficiat seruis meis ad poenam quod me tam infelicem dominum sortiti sunt) dona decem aureos pueris, et emant sibi quae uolunt et diem festum celebrent. Me autem ueto a quoquam appellari; quod si quis fecerit, crura illius frangere iubeo». Dispensator emit quae necessaria erant, et dum epulantur, Athenagora, qui Tarsiam ut filiam diligebat, deambulans et nauium celebritatem considerans, uidit nauem Apollonii ceteris nauibus pulchriorem et ornatiorem et ait: «Amici, ecce illa mihi maxime placet, quam uideo esse separatam». Nautae ut audierunt nauem suam laudari, dicunt: «Inuitemus principem. “Magnifice, si digneris, descende ad nos.”» Athenagora descendit, libenti animo discubuit et posuit X aureos in mensa dicens: «Ecce ne me gratis inuitaueritis». Omnes dixerunt: «Bene nos accipis, domine». Athenagora uidens eos unanimes discumbere ait: «Quod omnes tam licentiose discumbitis, nauis dominus quis est?» Gubernator ait: «Nauis dominus in luctu moratur; iacet in subsannio nauis in tenebris; mori destinat. In mari coniugem perdidit, in terris filiam amisit». Ait Athenagora ad unum de seruis nomine Ardalionem: «Dabo tibi duos aureos; descende et dic ei: “Rogat te Athenagora princeps huius ciuitatis: procede de tenebris ad lucem”». Iuuenis ait: «Domine, non possum de duobus aureis IIII crura habere. Tam utilem non inuenisti inter nos nisi me? Quaere alium, quia iussit ut, quicumque illum appellarit, crura illius frangantur». Athenagora ait: «Hanc legem uobis statuit, non mihi quem ignorat. Ego ad eum descendam. Dic, quis uocatur». Famuli dixerunt: «Apollonius». </p></div>
   <div type="cap" n="40"><p> Athenagora ait intra se: «Et Tarsia patrem Apollonium nominat». Et demonstrantibus pueris peruenit ad eum. Quem ut uidit barba <supplied>horrida</supplied>, capite squalido in tenebris iacentem, submissa uoce ait: «Apolloni, aue». Apollonius putans se ab aliquo suorum contemni, turbulento uultu respiciens uidit ignotum sibi hominem honesto cultu decoratum. Furorem silentio texit. Athenagora ait: «Scio te mirari quod ignotus homo tuo nomine te salutauit. Disce quod princeps sum huius ciuitatis, Athenagora nomine. Descendens in litore ad nauiculas contuendas, inter ceteras uidi nauem tuam decenter ornatam et laudaui. Nautis uero tuis inuitantibus libenti animo discubui. Inquisiui dominum nauis. Dixerunt in luctu morari, quod uideo. Prosit ergo, quod ueni. Procede de tenebris ad lucem, discumbe, epulare <supplied>nobiscum</supplied> paulisper. Spero enim de deo, quia dabit tibi post hunc tam ingentem luctum laetitiam ampliorem». Apollonius uero luctu fatigatus leuauit caput et dixit: «Quisquis es, domine, uade, discumbe et epulare cum meis ac si cum tuis. Ego autem afflictus calamitatibus grauibus non solum epulari sed nec uiuere uolo». Athenagora confusus ascendit in lucem et discumbens dixit: «Non potui persuadere domino uestro, ut ad lucem rediret. Quid enim faciam ut eum reuocem a proposito mortis? Bene mihi uenit in mentem: uade, puer, ad Ninum lenonem et dic illi ut mittat ad me Tarsiam. Est enim scholastica et sermo eius suauis, ac decore conspicua; potest enim ipsa exhortari, ne talis uir taliter moriatur». Leno cum audisset, nolens dimisit eam. Et ueniente Tarsia dixit Athenagora: «Domina, hic est ars studiorum tuorum necessaria: consolans nauis huius dominum sedentem in tenebris, coniugem lugentem et filiam, exhorteris ad lucem exire. Haec est pars pietatis, causa per quam deus fit hominibus propitius. Accede ergo et suade ei exire ad lucem; forsitan per nos uult deus eum uiuere. Si enim hoc potueris facere, dabo tibi decem sestertia auri, et XXX dies te redimam a lenone, ut melius possis uirginitati tuae uacare». Puella audiens haec constanter accessit ad hominem et submissa uoce salutauit eum dicens: «Salue, quisquis es, <del>iuuenis</del>, salue et laetare. Non enim aliqua polluta ad te consolandum adueni, sed innocens uirgo, quae uirginitatem meam inter naufragia castitatis inuiolabiliter seruo». </p></div>
   <div type="cap" n="41"><p> Et his carminibus modulata uoce cantare exorsa est:</p>
    <lg><l> «Per sordes gradior, sed sordis conscia non sum, </l>
     <l>sic rosa in spinis nescit compungi mucrone. </l>
     <l>Piratae rapuerunt me gladio ferientis iniqui. </l>
     <l>Lenoni nunc uendita non uiolaui pudorem. </l>
     <l>Ni fletus lacrimae aut luctus de amissis inessent, </l>
     <l>nobilior me nulla, pater si nosset ubi essem. </l>
     <l>Regali genere et stirpe procreata piorum, </l>
     <l>atque iubente deo quandoque dolore leuabor. </l>
     <l>Fige modum lacrimis curasque resolue doloris, </l>
     <l>redde polo faciem <supplied>atque</supplied> animos ad sidera tolle! </l>
     <l>Mox aderit deus <supplied>ille</supplied>, creator omnium et auctor, </l>
     <l>nec sinet hos fletus casso maerore relinqui».</l></lg>
    <p>Ad haec Apollonius leuauit caput et uidens puellam ingemuit et ait: «Audi me miserum. Contra pietatem quamdiu luctabor?» Et erigens se resedit et ait ad eam: «Ago prudentiae tuae et nobilitati tuae gratias, et consolationi tuae hanc uicem rependo, ut mereris. Quandoque si mihi laetari licuerit, regni mei uiribus <supplied>te</supplied> releuabo; et forsitan, ut dicis te regiis ortam natalibus, parentibus repraesentem. Nunc accipe ducentos aureos et ac si me in lucem perduceres, laeta discede, nolo me ulterius appelles; recenti enim luctu ac renouata crudelitate tabesco». Et acceptis ducentis aureis abire cupiebat, et ait ad eam Athenagora: «Quo uadis, Tarsia? Sine effectu laborasti? Non potuimus facere misericordiam et subuenire homini se interficienti?» Et ait Tarsia: «Omnia quae potui feci, et datis mihi ducentis aureis rogauit ut discederem, asserens se renouato dolore torqueri». Et ait Athenagora: «Ego tibi quadringentos aureos dabo, tantum descende et refunde ei hos ducentos quos tibi dedit, et dic ei: “Ego salutem tuam, non pecuniam quaero”». Et descendens Tarsia sedit iuxta eum et ait: «Iam si in isto squalore permanere definisti, permitte me tecum uel in istis tenebris miscere sermonem. Si enim parabolarum mearum nodos absolueris, uadam; sin aliud, refundam tibi pecuniam tuam et abscedam». Apollonius ne pecuniam repetere uideretur, et cupiens a prudenti puella audire sermonem ait: «Licet in malis meis nulla mihi cura suppetit nisi flendi et lugendi, tamen, (ut caream ornamento laetitiae) dic quod interrogatura es et abscede. Peto enim ut fletibus meis spatium tribuas». </p></div>
   <div type="cap" n="42"><p> Et ait Tarsia:</p>
    <lg><l>«Est domus in terris clara quae uoce resultat.</l>
     <l>Ipsa domus resonat, tacitus sed non sonat hospes. </l>
     <l>Ambo tamen currunt, hospes simul et domus una». </l></lg>
    <p>Et ait ad eum: «Si rex es, ut asseris, in patria tua (regi enim nihil conuenit esse prudentius), solue mihi quaestionem et uadam». Apollonius caput agitans ait: «Vt scias me non esse mentitum: domus quae in terris resonat unda est; hospes huius domus tacitus piscis est, qui cum domo sua currit». Et ait Tarsia:</p>
    <lg><l>«Longa feror uelox formosae filia siluae, </l>
     <l>innumeris pariter comitum stipata cateruis. </l>
     <l>Curro uias multas, uestigia nulla relinquo». </l></lg>
    <p>Apollonius ait: «O si laetum me esse liceret, ostenderem tibi quae ignoras. Tamen ne ideo tacere uidear, ut pecuniam recipiam, respondebo quaestioni tuae. Miror enim te tenerae aetatis huius esse prudentiae. Nam longa arbor est <supplied>nauis</supplied>, formosae filia siluae; fertur uelox uento pellente, stipata cateruis; uias multas currit undarum, uestigia nulla relinquit». Puella inflammata prudentia solutionum ait:</p>
    <lg><l>«Per totas aedes innoxius introit ignis;</l>
     <l>circumdat flammis hinc inde uallata, nec uror. </l>
     <l>Nuda domus <supplied>est et</supplied> nudus ibi conuenit hospes». </l></lg>
    <p>Apollonius ait: «Ego si luctum deponerem, innocens intrarem ignes. Intrarem enim in balneum ubi hinc inde flammae per tubulos surgunt; nuda domus est quia nihil intus nisi sedile, ubi nudus hospes sudat».
     Et ait iterum Tarsia:</p>
    <lg><l>«Ipsa grauis non sum, sed aquae mihi pondus adhaesit. </l>
     <l>Viscera tota tument patulis diffusa cauernis. </l>
     <l>Intus lympha latet, quae se non sponte profundit». </l></lg>
    <p>Apollonius ait: «Spongia licet sit leuis, uisceribus totis tumet aqua grauata patulis diffusa cauernis, intra quas lympha latet, quae se non sponte profundit». </p>
    <p> Et ait iterum Tarsia:</p>
    <lg><l>«Non sum cincta comis et non sum nuda capillis, </l>
     <l>intus enim crines mihi sunt, quos non uidet ullus. </l>
     <l>Meque manus mittunt, manibusque remittor in auras». </l></lg>
    <p>Apollonius ait: «Hanc ego Pentapoli habui ducem, ut fierem regi amicus. Nam sphaera non est cincta comis, sed intus plena capillis; manibus missa manibusque remittitur». Et ait iterum Tarsia:</p>
    <lg><l>«Nulla mihi certa est, nulla est peregrina figura. </l>
     <l>Fulgor inest intus radianti luce coruscans, </l>
     <l>qui nihil ostendit, nisi si quid uiderit ante». </l></lg>
    <p>Apollonius ait: «Nulla certa figura speculo inest, quia mentitur aspectu; nulla peregrina figura, quia quod contra se habuerit ostendit». Et ait iterum Tarsia:</p>
    <lg><l>«Nos sumus, ad caelum quae scandimus alta petentes,</l>
     <l>concordi fabrica quas unus conserit ordo.</l>
     <l>Quicumque alta petunt, per nos comitantur ad auras».</l></lg>
    <p>Apollonius ait: «Grandes ad auras scalae gradus sunt; uno conserti ordine aequali mansione manent; alta quicumque petunt, per eos comitantur ad auras». </p></div>
   <div type="cap" n="44"><p> Et his dictis misit caput super Apollonium et strictis manibus complexa dixit: «Quid te tantis malis affligis? Exaudi uocem meam et deprecantem respice uirginem, quia tantae prudentiae uirum mori uelle nefarium est. Si coniugem desideras, deus restituet; si filiam, saluam et incolumem inuenies. Et praesta petenti quod te precibus rogo». Et tenens lugubrem eius manum ad lumen conabatur adtrahere. Tunc Apollonius in iracundia uersus surrexit et calce eam percussit. Et impulsa uirgo cecidit, et de naribus eius coepit sanguis effluere, et sedens puella coepit flere et dicere: «O ardua potestas caelorum, quae me pateris innocentem tantis calamitatibus ab ipsis natiuitatis meae exordiis fatigari! Nam statim ut nata sum in mari inter fluctus et procellas, mater mea secundis ad stomachum redeuntibus mortua est, et sepultura ei terrae negata. Ornata a patre meo demissaque in loculum cum XX sestertiis Neptuno est tradita. Post haec ego Stranguillioni et Dionysiadi impiis a patre tradita cum ornamentis et uestibus usque ad necem ueni, perfidia huius iussa puniri a seruo eius. Piratis superuenientibus rapta sum et in hanc urbem lenoni addicta. Deus, redde Tyrio Apollonio patri meo, qui, ut matrem meam lugeret, Stranguillioni et Dionysiadi impiis me dereliquit!»</p></div>
   <div type="cap" n="45"><p> Apollonius haec signa audiens exclamauit cum lacrimis uoce magna: «Currite famuli, currite amici, et anxianti patri finem imponite!» Qui audientes clamorem cucurrerunt omnes <del>serui</del>; currit et Athenagora, ciuitatis illius princeps, et inuenit Apollonium supra collum Tarsiae flentem et dicentem: «Haec est filia mea Tarsia quam lugeo, cuius causa rediuiuas lacrimas et renouatum luctum assumpseram. Nam ego sum Apollonius Tyrius, qui te commendaui Stranguillioni. Dic mihi: quae dicta est nutrix tua?» Et illa dixit: «Lycoris». Apollonius adhuc uehementius clamare coepit: «Tu es filia mea!» Et illa dixit: «Si Tarsiam quaeris, ego sum». Tunc erigens se <del>et proiectis uestibus lugubribus induit uestes mundissimas, et</del> apprehensam eam osculabatur et flebat. Videns eos Athenagora utrosque in amplexu cum lacrimis inhaerentes et ipse amarissime flebat et narrabat quomodo sibi olim hoc ordine puella in lupanari posita uniuersa narrasset, et quantum temporis esset, quod a piratis abducta et addicta fuisset. Et mittens se Athenagora ad pedes Apollonii dixit: «Per deum uiuum te adiuro, qui te patrem restituit filiae, ne alii Tarsiam tradas! Nam ego sum princeps huius ciuitatis et mea ope permansit uirgo». Apollonius ait: «Ego huic tantae bonitati et pietati possum esse contrarius? Immo opto, quia uotum feci non depositurum me luctum, nisi filiam meam nuptum tradidero. Hoc uero restat ut filia mea uindicetur de hoc lenone, quem sustinuit inimicum». His auditis Athenagora dicto citius ad curiam mittit et conuocatis omnibus maioribus ciuitatis clamauit uoce magna dicens: «Currite, ciues piissimi, subuenite ciuitati, ne pereat propter unum infamem». </p></div>
   <div type="cap" n="46"><p> At ubi dictum est Athenagoram principem hac uoce in foro clamasse, concursus ingens factus est et tanta commotion fuit populi, ut domi nec uir nec femina remaneret. Omnibus autem concurrentibus magna uoce dixit: «Ciues Mytilenes, sciatis Tyrium Apollonium regem magnum huc uenisse et classes nauium. Exercitu proximante euersurus est ciuitatem lenonis causa, qui Tarsiam filiam suam constituit in lupanar. Vt ergo saluetur ciuitas, deducatur ad eum leno et uindicet se de eo ut non tota ciuitas pereat». His auditis comprehensus est leno et uinctis a tergo manibus ad forum ab auriculis ducitur. Fit tribunal ingens, et indutus Apollonius regia ueste omni squalore deposito atque tonsus capite, diademate imposito, cum filia sua tribunal ascendit. Et tenens eam in amplexu coram populo loqui lacrimis impediebatur. Athenagora uix manu imperat plebi ut tacerent. Quibus silentibus ait: «Ciues Mytilenes, quos pristina fides tenet et nunc repentina causa coagulauit in unum, uidetis Tarsiam a patre suo hodie cognitam, quam cupidissimus leno ad nos expoliandos usque hodie depressit, quae uestra pietate uirgo permansit. Vt ergo pietati uestrae plenius gratias referat, natae eius procurate uindictam». Omnes una uoce dixerunt: «Leno uiuus ardeat et bona eius puellae addicantur!» Adducitur ignibus leno; uillicus eius cum uniuersis puellis et facultatibus Tarsiae traditur. Ait Tarsia uillico: «Dono tibi uitam, quia beneficio tuo uirgo permansi». Et donauit ei X talenta et libertatem. Deinde cunctis puellis coram se praesentatis ait: «Quicquid de corpore uestro illi contulistis infausto, uobis habete. Et quia seruistis mecum, <supplied>mecum</supplied> liberae estote». </p></div>
   <div type="cap" n="47"><p> Et erigens se Tyrius Apollonius alloquitur populum dicens: «Gratias pietati uestrae refero, uenerandi et piissimi ciues, <supplied>quorum</supplied> longa fides pietatem praebuit, quietem tribuit, salutem exhibuit, gloriam educauit. Vestrum est, quod rediuiuis uulneribus rediuiua uita successit; uestrum est, quod fraudulenta mors cum suo luctu detecta est; uestrum est, quod uirginitas nulla bella sustinuit; uestrum est, quod paternis amplexibus unica restituta est filia. Pro hoc tanto beneficio uestro ad restituenda ciuitatis uestrae moenia auri pondo L dono». Quod cum in praesenti fecisset, fuderunt ei statuam ingentem in prora nauis stantem et calcantem caput lenonis et filiam in dextro brachio tenentem, et in base scripserunt: <supplied>TYRIO</supplied> APOLLONIO RESTAVRATORI AEDIVM NOSTRARVM ET TARSIAE SANCTISSIMAE VIRGINI FILIAE EIVS VNIVERSVS POPVLVS MYTILENAE OB NIMIVM AMOREM AETERNVM DECVS MEMORIAE DEDIT. Et intra paucos dies tradidit filiam suam in coniugio Athenagorae cum ingenti laetitia totius ciuitatis. </p></div>
   <div type="cap" n="48"><p> Et cum eo et cum filia uolens per Tarsum transeundo redire in patriam suam, uidit in somnis quendam angelico uultu sibi dicentem: «Apolloni, iter ad Ephesum dirige et intra templum Dianae cum filia et genero tuo: casus tuos omnes expone; postea Tarso filiam tuam uindica innocentem». Apollonius expergefactus indicat genero et filiae somnium, et illi dixerunt: «Fac, domine, quod tibi uidetur». Et iussit gubernatori Ephesum petere. Felici cursu perueniunt Ephesum, et descendens cum suis <del>Ephesum</del> templum petit Dianae, ubi coniunx eius inter sacerdotes principatum tenebat, et rogat sibi aperire sacrarium. Dicitur illi matri omnium sacerdotum uenisse regem nescio quem cum filia et genero suo cum nimiis donis. Hoc audito gemmis regalibus caput ornauit et in uestitu purpureo uenit uirginum constipata cateruis. Erat enim effigie decora, et ob nimium castitatis amorem asserebant omnes nullam esse tam gratam Dianae. Quam uidens Apollonius cum filia et genero corruunt ad pedes eius; tantus enim pulchritudinis eius emanabat splendor, ut ipsa dea esse uideretur. Et aperto sacrario oblatisque muneribus coepit dicere: «Ego ab adulescentia mea rex, natus Tyro, Apollonius sum appellatus, et cum ad omnem scientiam peruenissem, nec esset ars aliqua quae a nobilibus et regibus exerceretur quam ego nescirem, regis Antiochi quaestionem exsolui, ut filiam eius in matrimonio caperem. Sed ille ei foedissima sorte sociatus, cui pater natura fuerat constitutus, per impietatem coniunx effectus est et me machinabatur occidere. Quem dum fugio, naufragus a Cyrenensi rege Archistrate eo usque gratissime susceptus sum, ut filiam eius mererer accipere. Quae, cum desiderassem properare ad patrium regnum, <del>et</del> hanc filiam meam, quam coram te, magna Diana, praesentare iussisti - postea in naui peperit, et emisit spiritum. Quam ego regio indui habitu et in loculum cum XX sestertiis dimisi in mare, ut inuenta digne sepeliretur; hanc uero famulam tuam, filiam meam, nutriendam iniquis hominibus commendaui et in Aegypti partibus luxi XIIII annis uxorem. Vnde adueniens ut filiam meam repeterem, dixerunt esse defunctam. Et dum rediuiuo luctu inuoluerer, mori cupienti filiam meam reddidisti». </p></div>
   <div type="cap" n="49"><p> Cumque haec et his similia narrat, leuauit se Archistratis uxor ipsius et rapuit eum in amplexu. Apollonius nesciens esse coniugem suam repellit eam a se. At illa cum lacrimis uoce magna clamauit dicens: «Ego sum coniunx tua regis Archistratis filia!» Et mittens se iterum in amplexu eius coepit dicere: «Tu es Tyrius Apollonius, meus Apollonius, tu es magister meus qui me docuisti, tu es qui me a patre accepisti Archistrate, <supplied>tu es</supplied> quem naufragum adamaui non causa libidinis, sed sapientiae ducta! Vbi est filia mea?» Et ostendit ei Tarsiam dicens: «Haec est». Et flebant inuicem omnes. Sonuit per Ephesum Tyrium Apollonium regem uxorem suam <del>Archistratem</del> cognouisse, quam ipsi sacerdotem habebant. Fit laetitia ingens, coronatur ciuitas, organa disponuntur, fit Apollonio conuiuium a ciuibus, laetantur omnes. Ipsa uero constituit sacerdotem quae sequens ei erat et casta caraque. Et cum Ephesiorum gaudio et lacrimis cum marito, filia et genero nauem ascendit. </p></div>
   <div type="cap" n="50"><p> Veniens igitur Tyrius Apollonius Antiochiam, ubi regnum reseruatum suscepit, pergit inde Tyrum et constituit regem loco suo Athenagoram generum suum. Et cum eo et cum filia sua <supplied>et coniuge sua</supplied> et cum exercitu regio nauigans uenit Tarsum et iussit statim comprehendi Stranguillionem et Dionysiadem uxorem suam et sedenti sibi adduci. Quibus adductis coram omnibus ciuibus dixit: «Ciues beatissimi Tarsi, numquid Apollonio Tyrio exstitit aliquis ingratus uestrum?» At illi omnes una uoce dixerunt: «Te regem, te patriae patrem diximus; propter te et mori libenter optauimus, cuius ope periculum famis effugimus. Pro hoc et statua a nobis posita in biga testatur». Et Apollonius ait: «Commendaui filiam meam Stranguillioni et Dionysiadi uxori eius; hanc mihi reddere noluerunt». Scelerata mulier ait: «Bone domine, quid? Tu ipse titulum legisti monumenti». Apollonius exclamauit: «Domina Tarsia, nata dulcis, si quis tamen apud inferos sensus est, relinque Tartaream domum et genitoris tui uocem exaudi». Puella de post tribunal regio habitu circumdata capite uelato processit et reuelata facie malae mulieri dixit: «Dionysias, saluto te ego ab inferis reuocata». Mulier scelerata ut uidit eam toto corpore contremuit. Mirantur ciues et gaudent. Et iussit Tarsia Theophilum uillicum uenire, cui ait: «Theophile, ut possim tibi ignoscere, clara uoce responde, quis me interficiendam tibi obligauit?» Villicus respondit: «Dionysia domina mea». Tunc ciues omnes rapuerunt Stranguillionem et Dionysiadem et extra ciuitatem lapidauerunt. Volentes et Theophilum occidere, Tarsiae interuentu non tangitur. Et ait Tarsia: «Nisi iste ad testandum deum horarum mihi spatium tribuisset, modo uestra pietas me non defendisset». Quem manumissum abire incolumem praecepit, et sceleratae filiam secum Tarsia tulit. </p></div>
   <div type="cap" n="51"><p> Apollonius uero addens laetitiam populo dedit munera, restaurans thermas, moenia, murorum turres. Moratus autem ibi VI mensibus nauigat cum suis ad Pentapolim ciuitatem Cyrenen. Ingreditur ad regem Archistratem. <del>Coronatur ciuitas, ponuntur organa</del> gaudet in ultima senectute sua rex Archistrates: uidet neptem cum matre, filiam cum marito; regis nepotes, regis filios ueneratur, et in osculo Apollonii et filiae integro anno perdurat. Post haec laetus moritur perfecta aetate in manibus eorum, medietatem regni sui Apollonio relinquens et medietatem filiae suae. </p><p> His omnibus peractis dum deambulat Apollonius iuxta mare, uidit piscatorem illum a quo fuerat naufragus susceptus, et iussit eum comprehendi. Vidit piscator se a militibus duci; occidendum se putabat. Et ingressus Apollonius coram coniuge sua iussit eum adduci et ait: «Domina coniunx, hic est paranymphus meus, qui olim mihi opera naufrago dedit et ut ad te peruenirem ostendit itinera». Et dixit ei: «Benignissime uetule, ego sum Tyrius Apollonius, cui dimidium tribunarium tuum dedisti». Et donauit ei CC sestertia, seruos et ancillas, uestes, et fecit eum comitem, usque dum uixit. Hellenicus uero, qui ei de Antiocho nuntiauerat, Apollonio procedenti obtulit se et ait: «Domine <del>mi</del> rex, memor esto Hellenici serui tui». Et apprehendens manum eius Apollonius erexit eum et osculari coepit; fecit diuitem, ordinauit comitem. His expletis genuit de coniuge sua filium, quem in loco aui eius Archistratis constituit regem. Ipse autem cum coniuge sua benigne uixit annis septuaginta IIII; tenuit regnum Antiochiae <del>Tyri et Cyrenensium</del>; quietam uitam per omne tempus suum uixit. Casus suos suorumque ipse descripsit et duo uolumina fecit: unum Dianae in templo Ephesiorum, aliud in bibliotheca sua exposuit. </p><p> Explicit </p></div>
   
  </body>
 </text>

</TEI>
