<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Testimonia et fragmenta (Cornelius Labeo)</title>
    <author>Cornelius Labeo</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Elisa Rugnone</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>dlt000322</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>P. Mastandrea, <hi rend="italic">Un neoplatonico latino: Cornelio Labeone</hi>, E. J. Brill,
     Leiden, 1979.</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Modifiche apportate al testo dell'edizione di riferimento </hi>
    </p>
    <p>[inserire eventuali descrizioni di tali modifiche, ricordandosi di togliere le parentesi
     quadre. Se non ci sono modifiche eliminare questa sezione compreso il suo titolo]</p>

    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi>
    </p>
    <p>[Specificare eventuali peculiarità di trascrizione e codifica: normalizzazioni grafiche
     specifiche per questo testo, presenza di glifi o immagini (dichiararne la presenza: le
     consuetudini per la loro marcatura sono nella sezione seguente e nel file al quale rimanda il
     link nella sezione seguente... Se non ci sono peculiarità eliminare questa sezione compreso il
     suo titolo]</p>

    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="ptext" n="ptext">
    <head>EX 'FASTORVM LIBRIS'</head>

    <div type="cap" n="1" xml:lang="grc">
     <p> Cornelius <supplied><gap/></supplied> Labeo primo <hi rend="italic">Fastorum</hi> libro
      nundinas ferias esse pronuntiat. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="2" xml:lang="grc">
     <p> Ὁ Λαβεὼν οὖν φησιν αὐτὸν καλεῖσθαι Ἰανὸν Κονσίβιον τουτέστι βουλαῖον, Ἰανὸν Κήνουλον καὶ
      Κιβούλλιον <supplied><gap/></supplied> οἷον εὐωχιαστικόν, Πατρίκιον ὡσεὶ αὐτόχθονα, Κλουσίβιον
      ἀντὶ τοῦ ὁδαῖον, Ἰουνώνιον τουτέστι ἀέριον, Κυρῖνον ὡσανεὶ πρόμαχον, Πατούλκιον καὶ Κλούσιον
      οἱονεὶ θυραῖον, Κουριάτιον οἱονεὶ ἔφορον εὐγενῶν. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="3" xml:lang="grc">
     <p> Ὁ δὲ Λαβεὼν ἀπὸ τοῦ πένθους λέγει κληθῆναι τὸν Φεβρουάριον <supplied><gap/></supplied>·
      κατ’ αὐτὸν δὲ τοὺς κατοιχομένους ἐτίμων. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="4" xml:lang="grc">
     <p> Ὅτι τριακοσίοις ἐγγὺς ὀνόμασιν εὑρίσκομεν καλουμένην τὴν Ἀφροδίτην, κεῖται δὲ παρὰ Λαβεῶνι
      τὰ ὀνόματα. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="5">
     <p> Adfirmant quidam, quibus Cornelius Labeo consentit, hanc Maiam cui mense Maio res diuina
      celebratur Terram esse, hoc adeptam nomen a magnitudine, sicut et Mater Magna in sacris
      uocatur: adsertionemque aestimationis suae etiam hinc colligunt quod sus praegnans ei
      mactatur, quae hostia propria est Terrae. Et Mercurium ideo illi in sacris adiungi dicunt quia
      uox nascenti homini terrae contactu datur, scimus autem Mercurium uocis et sermonis potentem.
      Auctor est Cornelius Labeo huic Maiae <del>id est terrae</del> aedem kalendis Maiis dedicatam
      sub nomine Bonae Deae et eandem esse Bonam Deam et Terram ex ipso ritu occultiore sacrorum
      doceri posse confirmat. Hanc eandem Bonam Faunamque, Opem et Fatuam pontificum libris
      indigitari: Bonam quod omnium nobis ad uictum bonorum causa est, Faunam quod omni usui
      animantium fauet, Opem quod ipsius auxilio uita constat, Fatuam a fando quod – ut supra
      diximus – infantes partu editi non prius uocem edunt quam attigerint terram. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="6" xml:lang="grc">
     <p> Ὁ Λαβεών φησι τὸν Ἰανουάριον καὶ Φεβρουάριον, Ἀπρὶλλιόν τε καὶ Ἰούνιον, Σεξτίλιον
      Σεπτέμβριον <supplied>Νοέμβριον καὶ Δεκέμβριον</supplied> ἀπὸ ἐννέα καὶ εἴκοσιν ἡμερῶν τὸ
      πάλαι λαχεῖν, Μάρτιον δὲ καὶ Mάïον, Kυντίλλιόν τε καὶ Ὀκτώβριον ἀπὸ μιᾶς καὶ τριάκοντα, ὅθεν
      τοὺς ἀπὸ ἐννέα καὶ εἴκοσιν ἡμερῶν ἕλκοντας πεμπταίας ἔχειν τὰς Nώνας ὡς σεληνιακούς, τοὺς δὲ
      ἀπὸ μιᾶς καὶ τριάκοντα ἑβδομαίας ὡς ἡλιακούς· τὸν δὲ Φεβρουάριον ἐπίτηδες τοὺς Θούσκους
      ἐλαττῶσαι, ἐπειδὴ ταῖς τῶν καταχθονίων ἑορταῖς φαίνεται πρὸς τοῦ ἱερέως Nουμᾶ παραχωρηθεὶς καὶ
      οὐ θεμιτὸν ἦν ἴσα τοῖς οὐρανίοις αὐτὸν τιμᾶσθαι, μειωθῆναι δὲ μᾶλλον τὸν τοῖς
       <supplied>τὸ</supplied>δε τὸ πᾶν ἐλαττοῦσι χθονίοις ἀφωρισμένον, ὅθεν καὶ πάντων τῶν μηνῶν
      τὸν περιττὸν ἀριθμὸν ἑλκόντων μόνος ὁ Φεβρουάριος τὸν ἄνισον φαίνεται λαχών. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="7" xml:lang="grc">
     <p> Βaβυλώνιοι <supplied><gap/></supplied> ἀπὸ ἀνατολῶν ἡλίου μέχρι δυσμῶν τὴν ἡμέραν
      λαμβάνουσιν, νυκτὸς οὐδ’ ὅλως μνείαν ποιούμενοι, οἷα μὴ καθ’ ὑπόστασιν οὔσης, ἀλλὰ κατὰ
      συμβεβηκὸς γινομένης. Aἰγύπτιοι δὲ ἀπὸ ἑσπέρας τὴν ἐπιφοιτῶσαν ἀριθμοῦσιν ἡμέραν ἕως αὖθις
      ἑσπέρας διὰ τὸ πρὸ τῆς τοῦδε τοῦ παντὸς διακοσμήσεως σκότος ὐποτίθεσθαι τοὺς Kοσμογράφους
       <supplied><gap/></supplied> καὶ διὰ τὸ νύκτα δὲ πάντων μητέρα ὀνομάζειν· ὅθεν οἱ Mυθικοὶ ἀπὸ
      Λητοῦς τεχθῆναι Ἄρτεμίν φασιν, εἶτ’ Ἀπόλλωνα. Τουτέστιν ἀπὸ νυκτός· αὕτη δ’ ἂν εἴη Λητώ, καὶ
      γὰρ λήθη κατ’ αὐτὴν καὶ ὕπνος ἐγίνετο. Πρώτην τὴν οἱονεὶ ἀερότεμιν τεχθῆναι Σελήνην, μεθ’ ἣν
      καὶ ὁ Ἀποόλλων <supplied>ἐτέχθη</supplied>, τουτέστιν ὁ ἀπὸ ὅλων ὣν Ἥλιος, ἵνα μὴ καταιθαλώσῃ
      τὸ πᾶν. Ὄμβροι δέ, ἔθνος Ὶταλικόν, ἀπὸ μεσεμβρίας εἰς μεσημβρίαν τὴν ἡμέραν εἶναί φασιν· οὐδὲ
      γὰρ ἐπὶ πάντων τῶν κλιμάτων ἴσον δρόμον διασῴζει ἡ ἡμέρα, ἀμέλει τοι περὶ τὰ βόρεια πελάγη καὶ
      τὴν Θούλην βραχυτάτη ἡ νύξ· ὅτε γὰρ ἐκεῖ πρὸς δύσιν ὁ ἥλιος γένηται, ὀλίγον τῆς αὐγῆς μειοῦται
      καὶ εὐθὺς κατὰ ἀνατολὰς αὖθις ὑποφαίνεται. Ἀθηναῖοι δὲ καὶ Ῥωμαῖοι ἀπὸ ἀνατολῶν μέχρι δυσμῶν
      τὴν ἡμέραν ὀρίζονται, ὡς ὁ Kάτων φησὶν καὶ ὁ Λαβεών. </p>
    </div>

   </div>

   <div type="ptext" n="ptext">
    <head>EX LIBRIS ETRVSCAE DISCIPLINAE</head>

    <div type="cap" n="8" xml:lang="grc">
     <p> ΚΑΘΟΛΙΚΗ ΕΠΙΤΗΡΗΣΙΣ ΠΡΟΣ ΣΕΛΗΝΗΝ ΑΠΟ ΤΗΣ ΘΕΡΙΝΗΣ ΤΡΟΠΗΣ ΕΚ ΤΩΝ ΛΑΒΕΩΝΟΣ ΚΑΘ’ ΕΡΜΗΝΕΙΑΝ ΠΡΟΣ
      ΛΕΞΙΝ</p>
     <p>Εἰ κατὰ τὴν ἑνδεκάτην τοῦ καρκίνου μοῖραν σελήνη εἴη ἐν κριῷ, ἔσονται ἀχλύες καὶ βρονταὶ καὶ
      χάλαζαι, ταραχαὶ δὲ τοῖς δένδροις ἐκ βιαιοτέρων πνευμάτων, καὶ ζάλη ἀερία, τίμιοί τε οἱ καρποὶ
      διὰ τὴν σπάνιν καὶ αὐχμηρὸν τὸ περιέχον ἐκ λοιμικῆς θερμασίας. </p>
     <p>Eἰ δ’ ἐν ταύρῳ, ἔνδεια μὲν ἔσται τῶν ἐπιτηδείων, ἐλαίου δὲ διαφερόντως, τὰ μέντοι σταθμῷ
      ἀποδιδόμενα εὐτελῆ ἔσται. </p>
     <p>Ἐν διδύμοις γε μὴν οὔσης τῆς σελήνης ἐπὶ τῆς θερινῆς τροπῆς, ἀμφίβολος ἔσται ὁ ἐνιαυτός·
      ἡγήσεται μὲν γὰρ ὑγρότης, ἕψεται δὲ ξεπότης, καὶ ὁ μὲν σῖτος ἐλάσσων, κρείττων δὲ ὁ οἶνος, καὶ
      οὐχ ἥκιστα τὸ ἔλαιον ἀφθονώτατα διαρκέσει. </p>
     <p>Ἐν καρκίνῳ δὲ οὔσης σελήνης ἐπὶ τῆς θερινῆς τροπῆς, εὔφορος ὁ ἐνιαυτὸς ἔσται περὶ πάντας
      τοὺς καρπούς, ξερούς τε καὶ ὑγρούς. <del>Eἰκότως οὖν εὐθηνίαν προσδοκητέον.</del></p>
     <p>Eἰ δὲ ἐπὶ τοῦ λέοντος σελήνης οὔσης ἡ θερινὴ συνέλθοι τροπή, βροντώδη καὶ θυελλώδη ἄν τις
      ἐκδέξαιτο τὸν ἀέρα· νεφώδης γὰρ ἔσται καὶ ἀχλυώδης, ὡς περιττευούσης τῆς ἐξ ὑπερῴων ὑγρασίας
      τοὺς μὲν ξεροὺς καρποὺς ἐλαττωθῆναι, τοὺς δὲ ὑγροὺς ἐπιδοῦναι. </p>
     <p>Ὅταν δὲ ἐπὶ τῆς θερινῆς τροπῆς σελήνη τὴν παρθένον ἔχῃ, στεῖρος μὲν καὶ ἐγγὺς ἄκαρπος ὁ
      ἐνιαυτός, ἐκ δὲ ἀδοκήτου περί τε τοὺς ξεροὺς καρποὺς καὶ ὑγροὺς ἔσται τις παραψυχή. </p>
     <p>Ἐν ζυγῷ δ’ oὖσα σελήνη εἰ τὴν θερινὴν καταλάβοι τροπήν, εὔφορος μὲν καὶ αὐτάρκης ἔσται ὁ
      ἐνιαυτὸς περὶ τοὺς ξεροὺς καρπούς, ὑγρὸς δὲ ὅμως καὶ ἔπομβρος· καὶ τὰ σταθμῷ διδόμενα τίμια
      ἔσται, τὸ δὲ ἔλαιον σὺν καὶ τῷ οἴνῳ τιμιώτατον. </p>
     <p>Ἐν σκορπίῳ σελήνης ἐπὶ τῆς μὲν θερινῆς τροπῆς τυγχανούσης, ξερὸς καὶ ὄψιμος ὁ ἐνιαυτὸς ἐπὶ
      τοῖς καρποῖς ἔσται, χαλαζώδης δὲ οὐχ ἥκιστα καὶ ταρακτικός· ὅ γε μὴν σπόρος, καὶ εἴ τι ὑπὸ
      γῆν, ἔξω ἐλπίδος· λιμὸς οὖν ἔσται πάντως καὶ φθορὰ τῶν ἀνθρώπων. </p>
     <p>Tοξότην ἐχούσης σελήνης ἐπὶ τῆς τοῦ θερινοῦ κέντρου τροπῆς, πλημμύρα ἔσται ὑδάτων ἀτμοί τε
      καὶ χαλαζώδεις ὄμβροι, καὶ φθορά τῶν πτηνῶν, καὶ ναυάγια οὐ μικρά, καὶ ἐλάττωσις μὲν τῶν ὑγρῶν
      καρπῶν, ἀφθονία δὲ τῶν ξηρῶν. </p>
     <p>Ὅταν γε μὴν τὸν αἰγόκερων ἔχῃ σελήνη ἐπὶ τῆς ἐν θέρει τροπῆς, οὕτως ἐπομβρήσει ὁ ἀὴρ ὡς
      ἐμποδὼν γενέσθαι τῇ συναγωγῇ τῶν καρπῶν καὶ μεταμέλειαν ἔσεσθαι τοῖς γεωργοῖς τῆς ἐπὶ τῷ σπόρῳ
      σπουδῆς· ἐκ παραδόξου δὲ οἱονεὶ τῆς προνοίας οἴνου μὲν καί ἐλαίου ἀφθονία, ἥκιστα δὲ λοιμῶδες
      τὸ τοῦ ἀέρος κατάστημα. </p>
     <p>Tῷ δ’ ὑδροχόῳ ἢ τοῖς ἰχθύσιν ἐνδιατριβούσης σελήνης, τὰ αὐτὰ μὲν ἔσται σχεδὸν περὶ τὴν τῶν
      καρπῶν ἐκδοχήν, ἐλάττους δὲ ἔσονται οἱ ἰχθύες πρὸς αὐτοῖς καὶ διαφερόντως οἱ ποταμίοι, καὶ
      ὅσοι τῶν θαλασσίων τοῖς ποταμίοις ἐξομοιοῦνται. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="9">
     <p> Labeo qui disciplinas Etruscas Tagetis et Battiadis quindecim uoluminibus explanauit, ita
      ait : ʻFibrae iecoris sandaracei coloris dum fuerint, manales tunc uerrere opus est petrasʼ,
      id est quas solebant antiqui in modum cylindrorum per limites trahere pro pluuiae commutandam
      inopiam. </p>
    </div>

   </div>

   <div type="ptext" n="ptext">
    <head>EX LIBRIS ʻDE DIIS ANIMALIBVSʼ</head>

    <div type="cap" n="10">
     <p>
      <supplied><gap/></supplied> ritum <supplied><gap/></supplied> de quo dicit Labeo in libris qui
      appellantur <hi rend="italic">De diis animalibus</hi>: in quibus ait esse quaedam sacra quibus
      animae humanae uertantur in deos, qui appellantur animales quod de animis fiant. Hi autem sunt
      dii Penates et Viales. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="11">
     <p> Labeo <supplied><gap/></supplied> duos dicit uno die fuisse defunctos et occurrisse inuicem
      in quodam compito, deinde ad corpora sua iussos fuisse remeare, et constituisse inter se
      amicos se esse uicturos; atque ita esse factum, donec postea morerentur. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="12a">
     <p>
      <supplied><gap/></supplied> Alii, ut Nigidius et Labeo, deos Penates Aeneae Neptunum et
      Apollinem tradunt, quorum mentio fit ʻtaurum Neptuno, taurum tibi, pulcher Apolloʼ.</p>
    </div>

    <div type="cap" n="12b">
     <p> Nigidius <supplied><gap/></supplied> requirit num di Penates sint Troianorum Apollo et
      Neptunus, qui muros eis fecisse dicuntur, et num eos in Italiam Aeneas aduexerit. Cornelius
      quoque Labeo de dis Penatibus eadem existimat. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="13">
     <p> Nonnulli istorum, ut ita dixerim, daemonicolarum, in quibus et Labeo est, eosdem perhibent
      ab aliis angelos dici quos ipsi daemones nuncupant; iam mihi de bonis angelis aliquid uideo
      disserendum, quos isti esse non negant, sed eos bonos daemones uocare quam angelos malunt.
     </p>
    </div>

    <div type="cap" n="14">
     <p> Platonem Labeo inter semideos commemorandum putauit, sicut Herculem, sicut Romulum.
      Semideos autem heroibus anteponit, sed utrosque inter numina conlocat. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="15">
     <p>
      <supplied><gap/></supplied> Cum praesertim Labeo, quem huiusce modi rerum peritissimum
      praedicant, numina bona a numinibus malis ista etiam cultus diuersitate distinguat, ut malos
      deos propitiari caedibus et tristibus supplicationibus adserat, bonos autem obsequiis laetis
      atque iucundis, qualia sunt, ut ipse ait, ludi conuiuia lectisternia. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="16">
     <p> Labeo numina mala uictimis cruentis atque huius modi supplicationibus placari existimat,
      bona uero ludis et talibus quasi ad laetitiam pertinentibus rebus. Quid est ergo quod semideus
      Plato non semideis, sed deis, et hoc bonis, illa oblectamenta, quia iudicat turpia, tam
      constanter audet auferre? Qui sane di refellunt sententiam Labeonis. </p>
    </div>

    <div type="cap" n="17">
     <p>
      <supplied><gap/></supplied> Αn ulla ratio redditur, cur Concordia dea sit et Discordia dea non
      sit, ut secundum Labeonis distinctionem bona sit ista, illa uero mala? Nec ipse aliud secutus
      uidetur quam quod aduertit Romae etiam Febri, sicut Saluti, templum constitutum. </p>
    </div>

   </div>

   <div type="ptext" n="ptext">
    <head>EX LIBRO ʻDE ORACVLO APOLLINIS CLARIIʼ</head>

    <div type="cap" n="18">
     <p> Consultus Apollo Clarius quis deorum habendus sit qui uocatur Ἰαώ ita effatus est:</p>
     <p>
      <foreign xml:lang="grc">ὄργια μὲν δεδαῶτας ἐχρῆν νηπευθέα κεύθειν, εἰ δ’ ἄρα τοι παύρη σύνεσις
       καὶ νοῦς ἀλαπαδνός, φράζεο τὸν πάντων ὕπατον θεὸν ἔμμεν Ἰαώ, χείματι μέν τ’ Ἀίδην, Δία δ'
       εἴαρος ἀρχομένοιο, Ἠέλιον δὲ θέρευς, μετοπώρου δ' ἀβρὸν Ἴαγκoν.</foreign>
     </p>
     <p>Huius oraculi uim, numinis nominisque interpretationem, qua Liber pater et Sol Ἰαώ
      signifιcatur, exsecutus est Cornelius Labeo in libro cui titulus est <hi rend="italic">De
       oraculo Apollinis Clarii</hi>. </p>
    </div>

   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
