<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Praeceptum demonstratiuae materiae</title>
    <author>Emporius Rhetor</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000558</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Rhetores Latini Minores</hi>, ex codicibus maximam partem primum adhibitis
     emendabat Carolus Halm, Lipsiae 1863, 567-570 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum
     Teubneriana)</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica specifiche del file </hi></p>
    <p>L'edizione di riferimento utilizza tre modalità grafiche diverse: corpo di testo, corpo
     maggiorato e corsivo. Il corpo di testo è rimasto inalterato anche nell'edizione digitale; il
     corpo maggiorato è stato reso con il maiuscolo; il corsivo è stato reso con il grassetto.</p>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div>
    <head>PRAECEPTVM DEMONSTRATIVAE MATERIAE.</head>
    <p><hi rend="expanded">Demonstrativa</hi> materia, quae vulgo laudativa dicitur, non solum in
     praedicatione hominis alicuius aut rei, sed etiam in reprehensione consistit, unde conpetentius
     multo demonstrativa dicetur, cum eadem aliquis saepe culpabitur. Quantum enim inter eos
     convenit, qui praecepta dicendi probatissime consecuti sunt, non potest videri demonstrativa
     materia, nisi quae talis sit, ut ex ea ex diverso vel vituperari possit aliquis vel
     praedicari.</p>
    <p>Itaque verbi causa demonstrativa materia erit in Tullium vel in Caesarem, quoniam utrumque
     eorum et laudare promptum est et reprehendere. At vero in hominem pium, in virum fortem, in eum
     qui sit continens dicere, demonstrativa non erit, quia haec ex contrario carent crimine:
     eritque potius communis locus, qui imperitorum maxima pravitate tantummodo in accusatione
     conponitur. Idem enim et in bonis actionibus augendis et in malis est constitutus, si modo
     ipsae per naturam aut tantummodo praedicandae sunt aut tantummodo non probandae. Nam sicut in
     hominem pium, in virum fortem communi loco perorabitur, quae omni a vituperatione semota sunt,
     ita dicetur in praedonem, veneficam, parricidam, quae contra omni a laude diversa sunt. Sed
     quoniam demonstrativae materiae appellatio iam inveterata ignoratione sublata est, proponenda
     mihi haec exercitationis videtur species, quae electa est in quacumque persona, id est, ut
     dicatur aut laus ipsius aut vituperatio.</p>
    <p>Laudatur autem aliquis aut reprehenditur ex his quae sunt ante ipsum, quae in ipso quaeque
     post ipsum. Ante ipsum, ut genus et patria et parentes et propinqui: in ipso, ut nomen, ut
     educatio, ut institutio, ut corporis species, ut ordo factorum: post eum, ut ipse exitus vitae,
     ut existimatio mortuum consecuta.</p>
    <p>Itaque si dicemus in Caesarem, laudabitur a genere, quod Romanus, quod patricius fuerit, quod
     usque ab Aeneae et Iuli gente descenderit: vel reprehendetur, quod nihil ad laudem attineat
     illius, si urbe magna aut genere nobili procreatus sit, cum originem suam vitae flagitiis
     inquinaverit: quamquam mihi videtur haec tota mentio generis parcius esse agenda, cum in
     cuiusquam potestate non sit, quem ad modum natus sit, sed usurpanda potius ex intervallo et pro
     opportunitate. Alioquin et hoc vitium contrahemus, ut in diversis materiis uniformiter
     auspicemur. Exim nomen tractabitur, quod Iulius a familiae suae principe ipso Iulo sit
     nominatus, aut Caesar ex eo quod uni maiorum suorum idem nomen ascitum sit, occiso in acie
     elephanto, qui Caesar vocabatur: vel contra inridebitur tam vanae appellationis adsumptio,
     quando aeque sit nomen hoc totum falsum, ferum, abortivum, cum et ipsi, qui defunctarum matrum
     uteris exsecantur, caesares nominentur: sed hoc ipsum omne nimium remotum est ac paene
     ridiculum et tale certe, ut raro personae deprehendantur, in quibus causas nominum eruere
     possimus. Ac si quid est, quod de Cicerone, de Caesare, de Servilio forte dicatur, nescio quid
     praebeat disputationis nomen Numae, Gracchi, Pisonis, Cethegi. Sequitur educatio, quam hoc
     pacto proferemus in Caesare, ut illum, cum esset puer relictus a mortuo patre, dicamus cum
     matre vixisse, quae in eo hoc diligentior ac severior fuerit, quod in illa sola manserit etiam
     patris officium: aut ex contrario non probabimus educationem in contubernio mulieris et matris,
     utraque re parum firmam, et sexu et adfectu. Laudabitur idem ab institutione: quam plurimam in
     facundia et dicendi studio fuisse probet <unclear/> et prima paupertas et gloria et forensis
     praestantia consecuta: itemque culpabitur, quod adeo non adeptus sit famam oratoriae
     facultatis, ut eum Graecae exercitationis expertem fuisse manifestum sit. Hinc forma corporis
     praedicabitur tamquam eminens et decora: hinc dicetur eiusdem bonum pudicitiae prostitutione
     violatum, quam Nicomedi subiecerit Bithyniae regi.</p>
    <p>Tum facta omnia quaecumque poterunt in partem utramque ducentur. Dicetur accusatione
     Dolabellae magnam famam eloquentiae consecutus: negabitur eandem meruisse, cum is, quem
     accusabat, evaserit. Dicetur honoribus per ordinem functus esse: intendetur et quaesturam
     cruentam egisse et praeturam turbulentam, adeo ut senatus consultis notaretur. Dicetur consul
     fuisse popularis et benignus in plebem, qui etiam agros putaverit dividendos: idem et cum
     collega dissensisse et hostiliter usus in eundem et contra morem maiorum in perferendis suis
     actionibus perseverasse. Gessisse illum bella magnifica pertinebit ad laudem, Gallias subegisse
     autem ideo ipsi obicietur, quod easdem provincias non civili modo nec more maiorum decerni sibi
     per quinquennium elaboraverit, et quod tempore potius quam virtute superaverit. Bellum civile
     quod gesserit, inimicis illius obicietur; clementia vero eius in eodem ideo memorabitur, ut
     appareat illum minime arma voluisse: contra nullam umquam causam tam magnam, quae illum
     impellere ad bellum civile debuerit: ut maxime in eo lenior fuerit, non posse videri bellum
     clemens esse, quod tale sit. Mors quoque atrox et impia et tamquam ipsis rebus humanis
     luctuosa, et tamen ex hoc honesta dicetur, quod sit occisus in curia et manibus senatorum: ex
     diverso, hostem humani generis et tyrannum civitatis dignum sceleribus suis tulisse supplicium,
     multis vulneribus trucidatum et in ipsa Pompeia curia tamquam Pompei manibus immolatum. Post
     eum vero declarabitur quam commota illius morte res publica, quam plane status civitatis
     eversus, quam denique ipsis percussoribus suis malo fuerit illud parricidium peregisse: item
     contra, usque eo illius exitum fuisse optabilem civitati, ut paene placuerit eiusdem acta
     rescindi et hostem iudicari, qui eadem tuebatur. Ad hoc felicitas, quae in illo potest facile
     laudari, extenuabitur eo, quod liberos non habuerit.</p>
    <p><hi rend="expanded">Demonstrationes</hi> vero urbium locorumque iam non demonstrationes, sed
      <hi rend="expanded">topographiae</hi> a plurimis existimantur: itemque laudationes
     philosophiae et matrimonii et amicitiae ethicae esse creduntur: ‘an studendum sapientiae, an
     ducenda uxor, an adpetendae amicitiae.’ Iam vero laudes deorum hymni et paeanes quibusdam
     nuncupantur, sed certe non sunt demonstrationes, quando sacrilegii genus sit in reprehendendis
     dis exercere facundiam. Facile est elementa laudare, sed absurdum est reprehendere; nam si
     caelum aut terram aut ignem vituperare conemur, ea ipsa, per quae vivimus, non probabimus. In
     fontes vero et germina et flumina et arbores et armenta dicere iucunda quidem, sed parum ampla
     materia est et a foro, cui praeparamur, aliena: in quo cum semper nobis aut reprehendenda aut
     laudanda persona sit, id agere debemus, ut eius dictionis usum exercitatione capiamus. Mea
     tamen opinione, ut hoc materiae genus non nimis usurpandum est, ita nec omnino vitandum;
     recipit enim in scholis imitatio veritatis stilum generis licentioris. Si igitur aliquando in
     horum aliquid tale dicemus, auctorem pro genere ponemus. Nullus tamen aut certe parvus adfectus
     in demonstrativa deprehendetur. Nam si in eum, quem praedicabimus, aliquid pro ipsius
     miseratione dicemus, id agemus, quod minime necessarium est. At vero cum aliquem reprehendemus,
     miserum illum fuisse firmabimus multoque facilius commotione aliqua mentis utemur. Nam parentes
     miserabimur, qui tam turpem genuerint, et illos, apud quos aliquis tam malus vixerit. Adiciunt
     quidam in personae partibus sexum aut aetatem, quae non multum per se in omnibus valent, nisi
     factum aliquod accedat, quod illi sit adiunctum. Itaque sicut in Hercule, in Catone potest
     pueritia laudari, in qua virtutum suarum rudimenta conlocarunt, sicut in Nestore, in Priamo
     senectus, quos a bello nec anni ultimi semoverunt, sicut in Penthesilea, in Didone, in Camilla,
     in Cloelia, in Lucretia valet locus sexus, quod illius infirmitatem factis fortioribus
     supergressae sint: ita in ceteris personis, quae sunt dissimiles, non valebunt.</p>
   </div>



  </body>
 </text>

</TEI>
