<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vita M. Annaei Lucani</title>
                <author>Vacca</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Beatrice Strona</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Simona Musso</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2012</date>
                <availability>
                    <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
                </availability>
                <idno>dlt000554</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><hi rend="italic">Le vite antiche di M. Anneo Lucano</hi>, introduzione e testo
                    critico a cura di C. Braidotti, Bologna 1972</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio
                    Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>


                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non
                    seguendone l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione
                    apparati, introduzioni, note e commenti e ogni altro contenuto redatto da
                    editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la
                    massima correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di
                    riferimento per la distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic"
                        >corpus</hi>: grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/>
                    espunzioni: <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/>
                    integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
                    <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo†
                    e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/>
                    lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                        target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                        >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                        [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>

        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

    </teiHeader>

    <text>


        <body>
            <div type="opus"><head>Vita M. Annaei Lucani</head>
            <p>M. Annaeus Lucanus patrem habuit M. Annaeum Melam ex prouincia Baetica Hispaniae
                interioris Cordubensem equitem Romanum, inlustrem inter suos, notum Romae et propter
                Senecam fratrem, clarum per omnes uirtutes uirum, et propter studium uitae
                quietioris, quod sequens magis a turba recedebat, minus latebat. Matrem habuit et
                regionis eiusdem et urbis Aciliam nomine, Acilii Lucani filiam, oratoris operae apud
                proconsules frequentis et apud clarissimos uiros non nullius ingenii: adeo non
                improbandus, ut in scriptis aliquibus hodieque perduret eius memoria, cuius cognomen
                huic poetae inditum apparet. Natus est III Nonas Nouembris C. Caesare Germanico II
                L. Apronio Caesiano coss. Sed in patria sua non ualuit educari, fatorum credo
                decretis, ut id ingenium, quod orbem fama sui impleturum cresceret, et in domina
                mundi aleretur urbe. Octauum enim mensem agens Romam translatus est. Ac ne dispar
                euentus in eo narraretur eius, qui in Hesiodo refertur, cum opinio tunc non
                dissimilis maneret, cunas infantis, quibus ferebatur, apes circumuolarunt osque
                insedere complures aut dulcem iam tum spiritum eius haurientes aut facundum et
                qualem nunc aestimamus, futurum significantes. <supplied>A</supplied> praeceptoribus
                tunc eminentissimis est eruditus eosque intra breue temporis spatium ingenio
                adaequauit, una uero studentes superauit profectibus. Declamauit et graece et latine
                cum magna admiratione audientium. Ob quod puerili mutato in senatorium cultum et in
                notitiam Caesaris Neronis facile peruenit et honore uixdum aetati debito dignus
                iudicatus est. Gessit auten quaesturam, in qua cum collegis more tunc usitato munus
                gladiatorium edidit secundo populi fauore; sacerdotium etiam accepit auguratus.
                Equidem hactenus tempora habuit secunda. Quae sequuntur autem, mutata inuidia et
                odio Neronis ipsi exitium, domesticis luctum miserabilem adtulerunt. Cum inter
                amicos enim Caesaris tam conspicuus fieret profectus <supplied>eius</supplied> in
                poetica, frequenter ostendebatur; quippe et certamine pentaeterico acto in Pompeii
                theatro laudibus recitatis in Neronem fuerat coronatus et ex tempore Orphea scriptum
                in experimentum aduersum conplures ediderat poetas et tres libros, quales uidemus.
                Quare inimicum sibi fecit imperatorem. Quo ambitiosa uanitate, non hominum tantum,
                sed et artium sibi principatum uindicante, interdictum est ei poetica, interdictum
                est etiam causarum actionibus. Hoc factum Caesaris iuuenili aestimans animi calore
                speransque ultionem a coniuratis in caedem Neronis socius adsumptus est, sed parum
                fauste. Deceptus est enim a Pisone et consularibus aliisque praetura perfunctis
                inlustribus uiris: dum uindictam expetit, in mortem inruit. Nam sua sponte coactus
                uita excedere uenas sibi praecidit periitque pridie Kal. Maias Attico Vestino et
                Nerua Siliano coss. XXVI aetatis annum agens, non sine iactura utilitatis cum
                patriae, quae tantam inmature amisit indolem, tum studiorum quoque. Reliqui enim VII
                belli ciuilis libri locum calumniantibus tamquam mendosi non darent, qui tametsi sub
                uero crimine non egent patrocinio: in isdem dici, quod in Ouidii libris
                praescribitur, potest: ‘emendaturus, si licuisset, erat’. Exstant eius complures et
                alii, ut Iliacon, Saturnalia, Catachthonion, Siluarum X, tragoedia Medea inperfecta,
                salticae fabulae XIV et epigrammata, prosa oratione in Octauium Sagittam et pro eo,
                de incendio urbis, epistolarum ex Campania, non fastidiendi quidem omnes, tales
                tamen, ut belli ciuilis uideantur accessio.</p>
            </div>
        </body>
    </text>

</TEI>
