<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Epistula Porfyrii</title>
    <author>Optatianus Porfyrius</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Chiara Miglietta</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000591</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p>Publilii Optatiani Porfyrii, Carmina, I: textus; adiectio indice uerborum; recensuit Iohannes Polara, Torino 1973, pp. 1-3, (Corpus scriptorum Latinorum Paravianum) </p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>


    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>

  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>

 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="pr" n="pr">
    <head>EPISTULA PORFYRII</head>
    <salute>DOMINO CONSTANTINO MAXIMO PIO INVICTO ET VENERABILI SEMPER AVGVSTO.</salute>
    <p>Fateor, domine Constantine, maxime, invicte et non minus pietate quam virtute praecipue,
     quamvis avara atque ultra meritum cupida parvitatis meae vota infatigabilis clementiae tuae
     dignatione superata, quippe cui satis abundeque suffecerat carmen quod artioribus Musarum
     ligaveram vinculis, quod plus mihi sincerae devotionis studium quam ingenii mei parvitas
     praestitit, in tuas, Augustissime imperator, manus venisse victrices, legendum serenis oculis
     tuis. In quo mihi pro Heliconii verticis nemore, pro Castalii fontis haustu versifico, pro
     Apollinis lyrae Musarum concinentibus choris ceterisque quae poetis mos est carmen pangentibus
     invocare, tui mihi nominis aeterna felicitas et eius multiformis cum sua veneratione praefatio
     incentivum cecinit ad audendum, et ad expediendum pariter ingenium tribuit et effectum. Romanae
     Musae antistes nobilis Mantuanus, serena lux vatum et fons puri nectaris fecundus, in carmina
     exultat ac se plurimum iactat et iterum ac saepius Maecenatis testimonio gloriatur. Quid ego
     faciam tenui pauper ingenio, meriti nunc usque perparvi? Caelestis iudicii dignatione inmensum
     pondus impositum est eius imperatoris testimonio, qui inter belli pacisque virtutes, inter
     triumphos et laureas, inter legum sanctiones et iura etiam Musis tibi familiaribus plaudis, ut
     inter tot divinae maiestatis insignia, quibus et invictus semper et primus es, huius etiam
     studii in te micet splendor egregius. Nimirum agere gratias audebo, cuius exilis sermo ne pro
     minimis quidem referre digne possit et <supplied>cui</supplied> tu, pie imperator, tanta
     praestiteris, ut istud pro benefactis tuis ne a facundissimis quidem possit impleri? Etenim si,
     ita ut sapientibus placuit, maxime imperator, aestimanda sunt, non numeranda iudicia, qui
     huiusmodi testimonium consecutus sum pietatis tuae dignatione caelesti, iam licet Parnasi iuga
     securus ingrediar et ab ipsis Aonii verticis adytis deducere audeam Musas, tutus, quacumque
     mens ibit in carmina, et divina iudiciorum tuorum auctoritate munitus atque in mea blandimenta
     plus credulus universo me orbi placuisse contendam, qui placere potui totius orbis imperatori.
     Denique oratus, Augustissime domine, temeritati meae da veniam, et quae nunc quoque pietatis
     tuae favore ausus sum inligare, dignanter admitte: audaciae meae fomitem aeternitatis tuae
     clementia suscitavit.</p>
   </div>

  </body>
 </text>

</TEI>
