<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>De aetatibus mundi et hominis</title>
    <author>Fulgentius (Fabius Planciades Fulgentius)</author>
    <respStmt>
     <resp>Correzione linguistica</resp>
     <name>Beatrice Strona</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Codifica XML</resp>
     <name>Nadia Rosso</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2015</date>
    <availability>
     <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
    </availability>
    <idno>dlt000224</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Fabii Planciadis Fulgentii V. C. Opera; Accedunt Fabii Claudii Gordiani
      Fulgentii V. C. De aetatibus mundi et hominis et S. Fulgentii episcopi super Thebaiden</hi>,
     recensuit Rudulfus Helm, addenda adiecit Jean Preaux. Ed. stereotypa ed. anni 1898, Stutgardiae
     1970 (Bibliotheca Scriptorum Graecorum et Romanorum Teubneriana).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>

    <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
    <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
    <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
     si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
     [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>


  <body>
   <div type="pr" n="pr">
    <milestone unit="page" n="p. 129 Helm"/>
    <p> Oportuit quidem, uirorum excellentior, hoc nostro quo nuper regimur temporis cursu perenni
     potius studere silentio et non dicendi studio, praesertim ubi nihil plus nisi de nummi quaestu
     res uertitur et conquirendi lucri perennis sollicitudo cotidie mentibus suppuretur; cupido
     etenim sensui non sermo dicentis comptior, sed offerentis est dulcior. In his non lugentum
     luctus intenditur, non miserorum gemitus condoletur, sed solius colligendae pecuniae commodo
     pernox compotus ducitur; cupidae enim menti fit et uox humilis. Et crede, teste Deo nostro
     confiteor, uolui tuum in his opusculis praeceptum spernere, nisi hoc meo indixissem ingenio,
     tuo nullo modo inobediens inueniri imperio. Esto ergo contentus huic oneri, quod tibi
     florulentis Pieridum decerpsimus hortulis et sicut Euristeus mihi inponendo sudori Herculeo
     praefuisti. Sic quoque nostris opusculis intentus quaesumus incubes lector, ut, si — quod
     minime puto — iniunctum opus tuo non displicuerit legendum iudicio, poeticum felix gessi
     negotium, sin uero obscuro stultitiae nubilo tenebrescit inconditus sermo, in silentii cinerem
     sepultae migrentur necesse est tot lucernae peruigiles et sine effectu honoris <milestone
      unit="page" n="p. 130 Helm"/> productae usque in crepusculum noctes. Ergo decuit, mi domine,
     cuius propter hoc nostrum ordiri libellum uideor uel quo inpellente opus durissimum subire
     cognoscor, in hoc excellenti superboque negotio, ubi ingenii potius exerceri debuit celsitudo,
     elementorum ut peruides ordini non seruire, quo mirifici operis dispositio decorum non fugisset
     eloquium; dum enim mens litteris fugiendis studet, minus idoneum opus efficiet; sudor quippe
     est estuosi spiritus, ubi quidquid decorum inueneris ponere non licebit, dum illic litterae
     quae fugiuntur inpegerint; de tuo enim conice mentis ingenio, utrumne, dum inter illud quod
     queris id quod non uis inueneris, quibus ingenii estibus suffoceris. Ergo semel indicto
     seruiens ex inpositione negotio melius duco minus compte dicere et ex rei praesumptae ordine
     nullo modo dissilire. Quaeso ergo te, domine, ut non rusticiter me sensisse diiudices, dum
     sublime non profertur eloquium; est enim in nobis copiosum dictionis enormeque fluentum, quod
     nostrum opus mirifice pingeret, si huius propositae rei impeditio non obesset. Dixisti enina
     legisse te librorum bisduodenum uolumen Xenofontis poetae in singulis libris singulis litteris
     diminutis, quod quidem opus mirificum cuncti qui interfuimus iuste praetulimus; sed illic forte
     nec nominum ordo interfuit cum suis litteris subducendus, et penes Grecos licet in litteris
     uertere, ubi quilibet necessitudinis constringitur forcipe, ut e in i et o in u, quod penes
     Libicos inuenitur inlicitum. Quid ergo ego in primi hominis nomine eiusque coniugis uel duorum
     filiorum perpessus sum quoue sudore usque in internicione constrictus, <milestone unit="page"
      n="p. 131 Helm"/> ut, quos ordo scripturae dicendos exigeret, illorum nominibus uti penitus
     non liceret. Sed dicetur mihi: mirum opus non esset, si districtio huius rei quaerendae non
     intercideret. Ergo praetermissis libelli principiis rerum nobis exhinc sumendus est tenor.
     Viginti igitur et duobus elementis penes Hebreos ordo loquendi disponitur, uno itidem
     superiecto nostrae linguae profusio, sed et Rom<supplied>an</supplied>ae colligitur; sin uero
     tertiae sequentem litterae superieceris signum, Grecae linguae necesse est integrum ut
     monstretur effectum. Ergo ex quo in his operibus Grecum praecessit ingenium, oportet deinceps
     nostrae linguae medium ordinem consequi, quo non bis duodeno uel bis undeno, sed Grecis uno
     elemento subducto et Hebreis uno superinposito unicus ordo Libico monstretur in numero. His
     ergo uiginti et tribus elementorum figuris, in quibus uniuersus loquendi cursus colligitur,
     mundi ipsius hominisque discretis temporibus ordines coaequemus necesse est. In id enim, et
     homo quod crescit et mundus quod uiuit et numerus elementorum quod colligitur, inuenitur in
     nostro libro rerum omnium concors digestio; ut, dum unitos continentiae nodulos in ordinem rei
     digestos inspexeris, inuenies et plenissime conscriptos hominum mores et mundi dilucidos
     ordines et in litteris cursus sibi similiter congruentes et, quod his omnibus excellentius
     emireris, in singulis libris singulis litteris rite subductis, dum primus primum, secundus
     secundum, sic usque postremus <milestone unit="page" n="p. 132 Helm"/> postremum liber sibi
     diminuendo perdiderit elementum. Congtringitur enim noster dicendi sermo huius interdictionis
     forcipe domitus, cui quidem solertissime seruiendum est, ne in id, quod fugiendum proposuimus,
     incurrisse quolibet modo legentium iudicio denotemur. Igitur si secundum Grecorum elementorum
     ductus loquendique morem, ubi ex primae figurae sigillo usque in postremum <foreign
      xml:lang="grc">ω</foreign> sibi DCCC numeri colliguntur, nostrae scolae uolueris conferre
     primordium et Romuleis Libicisque litteris orientis iungendum duxeris conputum, nullo modo sibi
     similes coire poterunt ordines; neque enim k et h Greco concordes sunt; episemon quoque et cuf
     quod Grecus pro numeris interposuit, Romulidum ordo non inuenit. Ergo occurrunt in nostris
     litteris, si secundum illos numeres usque in postremum z, D, quo duodecies quingenteni mundi
     uiuentis indicent tempus; sin uero duodecies duodeni, uitae hominis necesse est monstretur
     excursus; item dum duodecies uiginti tres collexeris, nouem mensium et sex dierum repperies
     numerum, certissimum ex utero hominis procedentis egressum, ut unde generis primordium sumitur,
     illinc quoque mortis ordo signetur. Ergo sicut in homine uiginti et tribus lustris mores
     ordinesque uertuntur et uiginti tribus elementis totius sermonis ordo colligitur, sic quoque et
     in mundo XX et tres temporum disponendi sunt motus, quo singulis quibusque, ut dictum est,
     libris et singulorum litterae obseruentur et mores uitaeque hominum picturentur et mundi ipsius
     res gestae lucidius demonstrentur.</p>
    <p><milestone unit="page" n="p. 133 Helm"/></p>
   </div>

   <div type="lib" n="I">
    <p>Primum igitur mundi tempus sumendum est ex primo homine infelicissimo precepti dominici
     contemtore et ex eius coniuge uiri simplicis seductrice, in quibus et serpens inuidus
     utrorumque deceptor ostenditur et mulier mortis primordium miseris successoribus repperitur.
     Quid etenim profuit uel serpenti quod non solus periit uel homini quod inlicitum comedit uel
     mulieri quod sibi uirum consentientem effecit, nisi ut in omnibus iusti iudicii Dei ultio
     processisset; neque enim excellentissimus ille rerum omnium conditor mortis muscipulum in
     fructu prohibito indidit, sed deliciose ut homo uiueret ex dinoscentie eum ligno deterruit.
     Cerne enim quod et serpentis deceptio sub spe diuini honoris inmittitur et mulier perpetue uite
     promissione compellitur et uir lenocinio dulcoris in comestionem pomi gulosus inpellitur. Ergo
     ueternosus ille priuignus letitie qui primum penes genitores leno pomorum esse promeruit, ipse
     in filiis inuidie leno esse didicit seniorem homicidio perimens, iuniorem occidendo disperdens.
     O nihil tutum seprentis ingenio, ut homo qui principium uite extitit ipse mortis elogium fieret
     posteris et mulier uiuentium genetrix interitus sue existeret prolis. Ve mundo, ue hominibus,
     quorum initium mors, quorum finis iudicium. Quid enim profuit homini uite cursus, cui finiturum
     decretum est tempus? Omne enim quod perenne non contigit esse — quod uiuit? Defle ergo, queso
     te, homo, quod uiuis; uentosum enim est quod extolleris; non enim diuitie morientem secuntur
     nec honores corporibus prosunt: nudus qui mundum ingreditur, nudus mundo egreditur. Sit solo
     inuisibili deo perennis honor in seculo, qui horret excelsum, erigit deiectum et hominum semper
      <milestone unit="page" n="p. 134 Helm"/> destruens in nihilum deducit consilium; sed uere
     iustus, uere pius; quid enim mundi presumtio uel efficeret uel conmitteret, si ei perenniter
     uiuere contigisset? Sed nunc perscrutemur quid sibi hoc mundi principium cum hominis ex utero
     prodientis concordet effectum. Illic nouellum primi uteri germen zeli toxico innocentem inuidus
     uterinum insequitur, hic puer puero dum iniungitur, licet innocuum, sed genuini zeli ostendit
     effectum. Discit primus homo uolucrum pecudumque differentes edicere nominum sonos, discit
     innocens licet inconpositos proferre dulciter modulos. Ergo primum mundi tempus usque in Enoch
     finire decretum est diuine potentie uirtute euocitum. Quo quidem et hoc innocentibus conpetit;
     nihil enim Deus super innocentum purissimum diligit sensum.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="II">
    <p>Nunc quatenus in primo opere in quo quidem arta legis catena damnati et plenam loquendi
     facultatem amisimus et sententiarum declamationumque pompismata tenaci forcipe suggillati
     perdidimus, in quo mihi nec Adam nominare aliquatenus licuit nec eius coniugem disparesque
     germanos, unum zeli toxico de fratricidii crimine saucium, alium innocentium martyrem
     primicerium, designare fas <milestone unit="page" n="p. 135 Helm"/> fuit — nunc itaque secunda
     mundi aetas inquiritur, quae ex Enoch felici translatione et paradisi incola conquisito — in
     quo mors, licet omnia mundi genimina rapaci hiatu possederit, solius tamen praesentia fraudata
     discessit — usque in gigantei cataclysmi rugientes undas et ultrices scelerum expromtatas
     caelitus guttas perducamus necesse est. Illic Noë salutaris arcae felici carceratus custodia
     praeteriti heres translatus saeculi, qui etiam conditor factus est et futuri, propitio securus
     iactatur naufragio. Hic quidem sancte agendo promeruit pereunti mundo fugere, nascenti regnare.
     Quanto satius fuerat, Deus meus, mundum iterum rudem construere et Noë licet iustum quocumque
     mortis exitu terminare, praesertim quia numquam Deo suppetit in opere fatigatio nec desudat ut
     quiddam perficiat, sed imperando mandat ut fiat, dum tamen non enatasset usque in alterum
     saeculum Adae peccantis transgressionale plantarium et mundi rudis infantia nulla praeteriti
     temporis macularetur ex causa. Sed eris tuae ordinationis tu solus conscius testis, cui licet
     et iusta omnia facere et secreta iudicia ordinare. Quid ergo hoc in tempore mundi aetas
     gesserit, edicamus.</p>
    <p>Primum igitur angelica extorris caelo nequitia luxuriae calore torrefacta succenditur et
     contra naturae foedera humano amplexui commiscetur. Fit partus inparili glutinatus ex coitu et
     contra naturae foedera gigantea moles enormi admodum porrigitur statu; accipit ex materno
     semine humanae similitudinis formam, sumit ex paterno coitu extensae proceritatis miram
     potentiam. Dehinc inter excrescentia haminum angelorumque peccata Noë solus <milestone
      unit="page" n="p. 136 Helm"/> iustior coram Deo reppertus arcae pater eligitur, arca matre
     seruatur, fit sui operis incola, fit serpentum collega, hospes praepetum, comes pecudum ac
     ferarum; ludentes filios cum cerastas draconesque conspexit et adsidentes garruliter elefantis
     neptes non timuit. Enatat futuri mundi seminalis entheca praeteritae nationis reliquias futuro
     saeculo productura, circumlatrant undique mortiferae undae salutare negotium, quo cum primo
     mundi interitu semen etiam perderent et futurum; sed iustorum securitas etiam pereunte saeculo
     nescit quicquam timere sollicitum. Nunc ergo, sicut primae mundi aetati sociatum statum
     ostendimus, dum ex Cain zeli toxicum concipit dumque ex eius germano lactis auxilium poscit,
     quod quidem ille sacrificat, ille potat, — quid ergo in secunda aetate res parilis conpetat,
     ostendamus. Sicut enim in pueris aetas insulsa erigitur, sic gigantea inconsiderata materies
     tollitur; sicut his instinctura cataclismi praerogat scelus, ita pueris tinctura fontis diluit
     facinus: illic aqua angelicae transgressionis fit ultio, hic aqua fit genuini peccati dilutio:
     illic transgressor angelus concupiscit scelus, hic humanae concupiscentiae diluitur fructus:
     illic peccantis mundi materies in uno germine transplantanda in alium saeculum aquis
     purgatoriis enatat, hic unius Christi redemptione pugnantis rudis homo ecclesiae fontanis
     renascitur sacramentis: illic ex mundo in arcam transilit ut cataclismum fugiat, hic ex inmundo
     ad ecclesiae arcam confugit, ut catecizatus hostem effugiat. Ille feras serpentesque <milestone
      unit="page" n="p. 137 Helm"/> innocuos arca concludit, iste leonum rugientia guttura
     draconumque cristas elato turgore surgentes ecclesiasticae arcae monumento conteruit. Ille
     legem accipit, ne comedat carnem in sanguine, iste legem suscipit, quo Christi carne saturetur
     et sanguine. Illum circumlatrat unda quo suffocet mersum, istum sanctificat aqua quo reddat
     purgatum. Cerne igitur omnia et ad liquidum consonantia et aequali
     pro<supplied>pe</supplied>modum iugalitate constricta. Illic praepetes duae ex arcae muro in
     legationis transmittuntur officium, quarum una oleae ramulo testificante regreditur et
     mittentis imperio famulata aquarum pacem annuntians gratulatur, altera morticinarum carnium
     comestione tardata lenante iniquo affectu, sicut nigra corpore, ita nigrior non redit mente.
     Non aliter etiam in homine, mundo minore, repperies, dum catholicus ramo crismatis ex oleastro
     ad fructiferam radicem insertus ecclesiam semper et cotidie rediturus memoriter retinet,
     hereticus autem, pollutis captus nequitiae exsecramentis ecclesiae matris reditum non solum non
     meminit, quantum etiam commonitus ex alio spernit. Felix ille ac multipliciter felix, siquidem
     inmodesta suae plantationis potatio patriarchae non fuisset scandalum. Didicit merulentus
     sanctitatem perdere, qua in medio undarum rugientium securior usus est adiutrice. Quid agimus,
     humana fragilitas. Pugnat sanctissimus patriarca cum tumente pelago, <milestone unit="page"
      n="p. 138 Helm"/> cum minante caelo, cum rugiente profundo, cum aestuante cataclismo, et
     elementorum omnium uictor modico superatus turpiter prosternitur mero; aedificat arcam
     sapienter tricameram, quo unda expugnatrix non repperiat rimam, et tamen madidus merulentia
     nudata posteris monstrat turpiter iacendo pudenda. Sufficiat ergo hucusque, quantum res exigere
     potuit, secundae aetatis mundi atque hominum concinentias enarrasse.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="III">
    <p>Ordo adsumpti exigit operis, quo tertia mundi aetas hominisque similiter de trilustrio
     monstretur status seruato etiam tertiae litterae detrimento, ne non suo subripiens libro
     adsumti operis ordinem uexet.</p>
    <p>Qui quidem liber ex Babyloniae fundatione sumebit initium Ninique regis uel Sameramidis
     reginae temporibus; turrem etiam famoso ambitu fundamine destinatam totiusque populi aeque
     unitate atque linguae adunatione dispositam, quae tegulato latere et Puteolano puluere uel
     bitumine eminentior surgit astrorum sublimitati propinquior et ipsam pene lunarem suis pulsans
     angulis orbitam —ibi etenim dispersa uniuersaliter linguarum uarietas medium interemit operis
     adsumpti negotium, ut, dum quis extruens quod uellet inquireret, aliud qui deorsum fuerat
     obtulisset et, dum una esset adsumtio exurgentium, dispar fieret <milestone unit="page"
      n="p. 139 Helm"/> intentio operantium. O inmensa atque inaestimabilis diuina sententia. O
     profundi diuini sapientiae fontis. Vna uox, unus animus, unum etiam quod mortalitas adsumserat
     opus, et tamen in id quod gaudebat humanitas pluralitatem se repperisse ad implendum quod
     queperat, illud magis diuinitatis sapientia soluerat, qui uanos hominum impetus deridebat.
     Oboritur itaque inter sensuales mentium quiniones grande diuortium, ut aliud uox, aliud
     sensisset auditus. Exstitit lingua suae uoluntatis aduersa et quod loquendi sonus proruperat,
     aliud auris uelutsi extranea reputabat. Fit in una eademque membrorum unitate diuisio; petit
     lingua quod auditus nequaquam intellegit, dat auditus quod lingua omnimodis non petiit: et dum
     inter se uterque arietat sensus, semiplenum desertum est opus. Eo etiam tempore Babyloniae muri
     famosa opinione prosiliunt, quos Sameramis uanae laudis elata turgore fertur instaurasse. Nini
     enim sui mariti post obitum antiqui operis fundamina in meliorem laborando perduxit statum,
     quae quidem melius morum ordines pingeret quam murorum ambitus extendisset. Erat enim et suorum
     adulterorum mortifera <supplied>et</supplied> morientium adultera; libidinis summa: filii etiam
     in luxuriam feruens matris honore sepulto sibi nurus effecta est. Sed non <milestone
      unit="page" n="p. 140 Helm"/> mirum ut, quem adulterio genuerat talique patre pepererat natum,
     illum etiam sibi iungeret et maritum, ut, quem uuluae hiatu pariens gemendo produxerat, illius
     etiam semina libidinis ardoribus uaporata ingluuie inguinum transuorabat. Ninus etiam uxoris
     iniquitatibus non dissimilis et dignus pestilentis feminae matrimoniis primus etiam inuadens
     limites proximorum primus regnandi in mundo sumsit exordium, primus Squitaram tranquilla et
     serena quiete uiuentes inuadens terminos alieno uaporauit ferrum in sanguine. Ille humana
     negotia pura mansuetudine peragentia aduersa bellorum strage turbauit. Quid ergo horum temporum
     qualitas humano ordini similet, exquiramus. Quemadmodum mundo turris inmensitas in auras
     erigitur, ita homini iuuenalis aetas elationibus subleuatur. Illis mirum opus linguarum
     partitione destruitur, illo litterarum inbutamento stultitia terminatur; illis rudis loquella
     adsumtionem eripuit, isto rudis littera sensum aperuit. Sameramis totius libidinis ardore
     torretur, et pueritia luxuriae lampada inmoderatis augmentationibus uaporatur. Illis diuinitas
     linguas uerborum uarietate distinxit, istis sapientia ad ingenium prudentiae subleuauit. Mundo
     Babylonia instruitur regnandi primordium, homini sapientia tribuitur gubernationis ornamentum.
     Ibi Sameramis regnat aduersa iustitiae, isto aetas inminet lena <milestone unit="page"
      n="p. 141 Helm"/> luxuriae. Illa et libidinis amore torretur et sanguinis effusione polluitur,
     at uero aetas aut amando aestuat aut litigio fermentata uaporat. Illa alienum rapax regnum
     inuadit, iste externae aut uxoris aut filiae quaerit amplexum. Ibi murorum ambitus in
     distentione admiranda porrigitur, isto iuuentutis status uirtute etiam roborante firmatur. Quid
     igitur minus in huiusmodi similitudinibus aequiperabile forsan repperies? Sameramis flagitiorum
     fit domina, aetas <del>ruinae fit filia,</del> ruinae fit famula. Ergo homo mundus minor, in
     quo et natus ostenditur et similis repperitur; nil inter utrosque repperias forte distantiae.
     Restat ergo ut quarta mundi aetas atque hominis digerenda monstretur, quae quidem Abrahae
     similitudinem tempusque possideat.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="IV">
    <p>Abraham igitur primum germen iustitiae, in quo maiestatis ineffabile testimonium claruit, et
     quasi iam noto obtemperantiam exhiberet, ita praeceptionis famulatum impleuit. Itaque iubetur
     relinquere subitanter quae habuit et erraneus quaeritare quae non nouit, praesertim cui et
     ignotus promiserat et incognitus imperabat. Probatur in remissione substantiae praecipiente
     quem non norat, probatur in poena corporis circumcisione operante cuius <milestone unit="page"
      n="p. 142 Helm"/> gratiam nesciebat, probatur in filii repetitione quem gratuita largitate non
     supplicans promeruerat; et quia in his tribus temptationibus firmior inuenitur, primitiuus
     gratiae pater scribitur. Largitur omnipotens filium et gratanter suscepit, repetit et libens
     obtulit; nec in acceptione ingratus exstitit nec in retibitione sollicitus murmurauit. Non
     omisit filium quia festinauit omittere, saluificat non sollicitus cruciare; meliora etiam
     repperit non pauitans sua omittere. Iubetur igitur ex ignoto, festinat etiam imperii
     praeceptione permotus patriam linquere, rem amittere, parentes respuere, profugus exulare. In
     hoc tempore gestum aliut miraculum et narremus. Nonne huius aetatis cursu etiam Iob, ille
     praecelsi atleta certaminis et sataelicae superator uirtutis, in quo nec iniquitas locum
     repperit nec iustitia malum inuenit? In illo enim et tenebrarum princeps uictus erubuit et
     bonitatis auctor coronam quia oportuit retribuit, non quia uoluit praerogauit. Exstitit enim
     letus in filiorum morte, securus in omissione substantiae, patiens tolerator in uulnere,
     locuplex mente in nobilitatis amissione, fortis in flagellato corpore. Plura ergo recipit, cum
     non luget quae amisit; in his quia patienter amissa non gemuit securior pluriora suscepit; et
     quamuis improperium coniugis sustineret incitamento peccati, tamen uictrix illa in omnibus
     iustitia et tolerantia et muliebris inproperii fermenta contriuit et sataelicam <milestone
      unit="page" n="p. 143 Helm"/> uirtutem pugnans obteruit et caeleste testimonium quia promeruit
     meruit.</p>
    <p>Tamen quae sibi similia in his humana natiuitas quaerit, et enixius pertractemus. Postquam
     enim litteris mens inbuta quibuslibet ingeniis sensum in spem futurae cognitionis armauerit,
     statim contemto genuinae stultitiae nubilo uelut illic terrae propriae habitaculo bonorum
     actuum cupiet cogitare negotium, et ut illic Abrahae obtemperantia, ita hic spes bonitatis
     inquiritur profutura. Posthaec carnis luxuriaeque in meretricibus absciso praeputio solum sui
     coniugii expetit matrimonium nec iuuenales amplexus iactare cupiet in erratilem gratiam, ubi
     amor amarus, fructus labilis et emticius semper ac uenalis affectus. Posthaec seminale
     conmercium omnibus patribus generaliter gratum, qui sunt filii tamen caelesti affectu, plus
     aput sapientem electo, incipiet esse postremum. Omnis enim sapiens et recte intellegens plus
     opificis sui excellentiam ueneratur quam filiorum amore constringitur; anteponitur enim ille
     omni affectui et qui nihil suorum uult amittere, illum amplius paratus sit obseruare, sicut
     Salomon ait: ‘Initium sapientiae timor est maiestatis’. Igitur quam conueniens humanis moribus
     omnis saeculorum excursus, nota; aput iuuenales animos sapientia concupitur, <del>nota</del>
     aput Abraham caelestis repromissio <milestone unit="page" n="p. 144 Helm"/> expectatur; illic
     caro gentilis praeputium accipit, hic aetas cum proficit circumcisionem malae uoluntatis
     inuenit; illic filius pro amore sacro spernitur qui est seminis paterna suauitas, hic luxuriae
     amor finitur quae est erroris grata malignitas.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="V">
    <p>Nunc nostris in manibus mundi ordo quintus obuoluitur, cui humana uita similis coaptatur. Hoc
     igitur cursu iustorum hominum instituta monstrabimus, ubi primi duo unita partus fusura
     probati, minor maioris subplantator crura subducit, ut aut primus in lucis iubar prosiliat aut
     fratris uiuificos partus in auersum tardando concludat. Quid ultra? Monstrat nondum homo sui
     cordis inuidiam; nam cui adhuc uita non fuit, liuoris toxicum non natus adsumsit. Numquidnam
     diuina iustitia in matris uulua prior formatur inuidia quam figura? Aut quo liuor in loco
     habitaculum accipit, ubi adhuc anima non fuit? Nascitur paruus qui nasci uoluit primus; optauit
     primordia si possit uinci natura. O admirandum auctoris ac sacratum iudicium: oditur maior qui
     nihil incurrit, amatur minor qui adhuc in uulua positus concipit. Nullus nascitur, unus
     diligitur. Nulla fuit minoris iustitia, nulla maioris constitit culpa, cur diuinitatis dispar
     sit gratia. An quia dicit apostolus: O homo, numquid tu dabis iudicium domino? Igitur paruum
     fuit quod adhuc uulua inclusus odium monstrat, nisi ut <milestone unit="page" n="p. 145 Helm"/>
     primatum fratris inuidus rapiat. Fatigato rubidam cocturam dum in muscipulum parat, commutat
     prandium cum primatu subtilis ac lassatos in agro cursus non doluit fratris. Paruum hoc fuit
     nisi ut alias amplius moliatur insidias. Oblato subtili prandio matris armatur consilio, fallit
     tactum orbati, pilosi furans machinam corii subripit patri, donum abstulit callidus primitiui.
     Sanctificatur in fructibus, consancitur suis fratribus primus, confirmatur inimicis omnibus
     dominus. Quam igitur culpam innoxius habuit, qui nihil malignum suspicans patris prandium campo
     uagabundus inquirit? Numquidnam oportuit matris astutia, fratris captura innocua circumscribi
     simplicitas? Nam ut agnosco non fratri inuidit, non patri subripit, non prandium postulanti
     distraxit, non inordinatos primatus optauit. Additur quia dum armatus fratri iam coniugato
     occurrit, scandalum aliquod non arripuit, osculum primus pacificum obtulit, iniurias oblitus
     omisit, illum cum coniugibus ac filiis traicit. Quam in his omnibus diuinitati culpam incurrit?
     Aut cur non tam munificus placuit? Sit igitur sui consilii sacra illa diuinitas conscia, quam
     humana non possit conspicari natura. Vidit igitur in spiritu dominus quod humanus numquam
     inspicit oculus. Quid dicam Liam sororis inuidam ac pulchrioris thoro subpositam lippam, dum
     maior minoris inuadit sponsum, noctis opitulato suffragio sororium fallax corripit thorum, ac
     sic matutino sponsus conprobato muscipulo duplato matrimonium conparat famulatio. Paruum hoc
     fuit nisi quod mandragorio malo nocturnum liuida nundinatur concubitum. <milestone unit="page"
      n="p. 146 Helm"/> Aut quid pluribus: duarum coniugum litigantium scandalo duplas matronarum
     rixa porrigit concubinas, quarum partus cum naturalibus filiis socius adoptatur. Quanto liuoris
     toxico humana constringitur captiua natura; ut soror sorori dum parat inuidiam, ancillam sibi
     sociam maluit quam matronam.</p>
    <p>Quomodo igitur hic mundi ordo hominis similitudo sit, conquiramus. Numquidnam non propria in
     his ordinibus mundi imago monstratur, dum in Lia matronalis inuidia, dum in pulchra casualis
     fortuna, dum in Iacob liuor fratrum, dum in maiori quoddam fortuitum; in Iob passionum indicia
     ac futura corona, in Iacob communis hominum uita, dum concubinarum amori non parcitur, dum
     uxoris uoluptatibus famulatur. Nota igitur quod in mundo unus pulchro sortitur coniugio, alius
     horridiori damnatur consortio; illic filiorum gratia diuino tribuitur aliquando solatio. Subito
     iustum malis damnatum conspicimus, subito impium bonis <del>diuitiis</del> ampliatum notamus;
     aliquando infimior in altum porrigitur, aliquando sublimis post tumidas pompas prostratus ab
     omnibus conculcatur. Sit solo domino laus, incommutabili bono; nam humanitas non nouit unito
     sortiri proposito.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="VI">
    <p>Pone nunc sextam mundi aetatem libri delimationibus terminandam, quae et diuinitatis
     testimonio declaratur et humanitatis plenitudine pingitur. In hoc enim temporis scemate
     Christus noster apparere dignatus est monstrans <milestone unit="page" n="p. 147 Helm"/> in
     utraque substantia integram plenitudinem uirtute corporis et sapientia animi, ut, uere dei
     uirtus et sapientia, Christus sit homo plenissimus. In hac ergo aetate et Aegyptiaca cruciatio
     et Moiseica contritio, sed etiam legislatio declaratur. Primum itaque Israhelitica seruitus
     duro laterum ergastulo cruciatur et negatis iniunctae mercennalis operae paleis ad quaeritandam
     stipulam castigante praeposito dei populus spargitur. Damnantur in mortis sententiam semina
     masculina; sed ecce in papirea cistula per crepidinem aluei salus enatabat Hebraici
     supplementi, donec regis nata uagientis paruuli murmure trahitur et uenustate pulchritudinis
     Moiseicae dulcorata moriturum excipit adoptiuum statimque scirpeo protractum paruulum calato
     matri contradit nutriendum. O diuinitatis ordo secretus; sciebatne regina quod interitus patris
     ac patriae in hac cistula delitesceret aut mater nouerat quod salus Hebraica aluei margine
     uagiens heiularet? Sed ecce innocentiae transactis crepundiis et pueritiae iam maturatis
     crepusculis iuuenilis uaporatur alacritas. Denique primum Israheliticae libertatis indicium
     Aegiptico monstrat concitus homicidio, quem calce percussum ac sabulo obrutum inciuilis
     iniuriae ultione mactauit hoc primum gustum propinans Hebreis de interitu populi persequentis.
     Exhinc alienas timore exulatus adpetit regiones, pastorale mercimonium sustinet Madianiticus
     aduena, cuius imperiis seruitura <milestone unit="page" n="p. 148 Helm"/> dependerant elementa.
     Igitur postquam Deus et Aegiptiacam iniquitatem maturam inspexit et Hebraicos labores maturos
     agnouit, accedebat his Moisi probata iustitia diuinae gratiae praemiis muneranda. Extemplo
     Sinai montis caligantibus nebulis aestuans uapor et tonitruali mugitu rugientia cauernosi
     montis arcana pauidos diuinitatis testabantur aduentus; ignis quoque hilaro remigamine
     coruscantior crispatis anhelo uibramine ligulis uirentes rubi ramulos innocua cursilitate
     lambebat et diuinis gressibus uernularem praebens obsequium cum herbis ludibundus innoxiis
     praelambitionibus crispabatur. Posthaec diuinae quoque uocis sacra dulcedo medium admirandi
     candoris silentium scindens enituit, — si quidem uox illa dici poterit, cui sola diuinitas
     testis est quae emisit et Moisi beatus auditus qui meruit — dicens: ‘Duros populi mei ex
     operationis ergastulo gemitus intellexi et aquaticae mortis exilio praedamnatos masculorum
     partus intendi; ob quam rem elegi te Egipticum perditorem, Israheliticum ducem, elementorum
     imperatorem, magorum dominum, plagarum magistrum, maris etiam et scissorem et dominum’. Itaque
     descendit Aegyptiaci interitus deus qui Aegyptiaci criminis migrauerat reus. Praebent obsequium
     elementa unius hominis imperio seruitura; uirga etiam adest in obsequium ducis, in qua omnis
     substantia pependerat dominantis; primum enim et in draconem commutata migrauit et magicos
     potentata dracones absorbuit, discit lignum contra naturam animatum inrepere, discit ligni
     materies animatas bestias transuorare. Desudat natura esse quod non erat, dum tamen Moyses
     ostenderet quod <milestone unit="page" n="p. 149 Helm"/> iubebat. Vnda Niliaca rubratur in
     sanguine, pluuiales guttae durantur in lapide, terrae puluis ulceratur in uulnere, animatur
     limus in ranis, cinis caligatur in nebulis, uentus crassescit in cynomiis ac locustis, perdit
     apud Aegiptios sua iura lux perenni in nocte damnata; migratur ab Hebreis nox triduano exilio
     religata. Illic tenebrae nec lucem admiserunt nec ipsae decesserunt, hic lux captiua perenniter
     praestitit et sua iura nocti non tribuit. Momentaneo etiam noctis interitu primitiua
     interimuntur Egyptica et agni sanguine inlita Iudaica tuta sunt limina. Et quid multis opus
     est: tandem ille princeps Israeliticum sitiens sanguinem rubriacis debriatus potionibus tumuit
     et aquaticae mortis innocentibus auctor marino coopertus uelamento dormiit. Posthaec nubes in
     ducatu praemittitur, mannae ros matutinum conpluitur, imber carneus contra naturam pinnigero
     guttarum stillamento dilabitur. Quae tua clemens bonitas, Deus meus; si pluuialis stilla
     decideret: quando terra madidata conciperet, quando seges solis uaporatu candesceret, quando
     calamus maturitatem ceream excepisset; et ne haec esurienti tarditatem quampiam procurasset,
     esca parata dilabitur, mannae sapor, prout uoluntas exigerat, temperatur. Non opus est tritura
     molendi, non uaporatio disquoquendi: esca parata et caelitus missa, sola prandentibus mora aut
     uoluntas erat aut mensa; discit etiam uolucris pluuia non ut liquida poculis deseruire, sed
     dentibus mandenda succedere. Exaratur digito petra legalibus titulis mancipata.</p>
    <p><milestone unit="page" n="p. 150 Helm"/> Sed haec omnia humani similitudinem non carent
     ordinis; quippe dum iam aetate plenissima matrurum hominum genus Aegyptiacae aetatis tenebras
     caruerit et primitiua peccata agni sanguine considerato necauerit, rubri maris aestu salsique
     animi tumore transacto dulcis sapientiae manna depascitur et legalibus praeceptis inbutus
     columna scientiae lucido ducatu praebente uiam uitae securam ingreditur et promissionum terram
     laborum dispendiis desideranter optatur. Igitur post Moysen eremi ducem et Aegyptiacum
     percussorem, dum nobis diuinus timor legis cognitione claruerit, statim a Iesu bono duce
     suscipimur, a quo etiam repromissae beatitudinis terram inducimur.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="VII">
    <p>Tricesimus humanae uitae annus obuoluitur librorum nostrorum uolumine disponendus, in quo
     quidem rationalia uitae instituta monstranda sunt fluctuantis aetatis ebullitionibus defecata,
     illum huic mundi conferens tempus, ubi iudicum dominatui dependebat Hebraicus populus. Ibi
     etenim Annae conceptionalis uiscerum carceratus perenniter torpor partificum perdiderat
     mercimonium, et sterilitatis neruo catenata natura bonae fecunditatis exul<del>t</del>at
     fermentum, quod et marcidulis coeuntibus uulua folliculis seminum liquores despueret et
     pulchritudo sterilitatis fuscata nebulo maritalem adfectum in odium uerteret. Instabat etiam ex
     aduerso sororis aemula creando fecunditas <milestone unit="page" n="p. 151 Helm"/> et
     frequentibus conceptrix tumida puerperiis animum tormentabat adflictae consortis; sed ecce
     diuina clementia tristitiarum medelatrix interuenit et adflictorum salutare antidotum Deus non
     cessat adesse propitius. Accipit namque sterilis unam de sacrificiis partem et triplarum
     portiuncularum munere cumulatam infremuit maestificata sororem, et quamuis maritali animata
     solatio, inerat tamen ulcerulenta cicatrix zelotipo toxicata cauterio. Posthaec quantum doloris
     acredo dicitauerat, sacrario templi prostrata internis fletibus ac secreto cordis aestuantis
     affectu caelestis portae assulam tacita clamositate pulsabat. Sed ecce ille indormitabilis
     medicus, cui non uocis admonitio, sed secretorum debetur inspectio, auris secreta admirabiliter
     pura, quam non instruit uerbale commercium, quam non latet secretale silentium, penes quem
     taciturnitas clamoso personat strepitu et conscientia quantumque obscura sit nescit celare
     secretum, adest sterilitatis aridae fecundator, oculorum lacrimantium desiccator, desideriorum
     concessor, dans uotum optantium et humilitates subleuans infirmorum. Ecce enim inter tam sacra
     admirandaque conmercia mulieris petentis et domini concedentis, dum dolens quae desiderat
     quaerit et dominus desiderata concedit, sacerdos interuenit et inconsideratione praepropera
     merorem mentis merulentiam credidit mulieris; sed dum scisset quod potandi non erat culpa, sed
     plorandi fuerat poena, exoptator etiam ipse causae iam factus est inpetratae et quia deus per
     se loqui noluit, sacerdotis ore quod promiserat confirmauit. Itaque Annae uiceribus incubans
     uernacula olim sterilitas forinsecus pellitur et fertilitas uuluae domicilium ubi numquam
     interfuit habitare iubetur. Discit mater esse quod <milestone unit="page" n="p. 152 Helm"/> non
     nouit, et fecunditas cum sterilem nouum conmercium nundinauit. O fletus concipiens et oratio
     pariens obsecratione flebili maritante: in templo filium concipit, quod in lecto maritum
     amplexibus coiens non inuenit. Apparet itaque nihil esse de naturae munere praesumendum, ubi
     diuinitatis cessat auxilium. Sed ecce qualem supplicantibus dare oportuit dominum prolem, talem
     natiuitas contulit Samuelem; ex templo petitus, de templo conceptus, templo etiam traditur
     seruiturus; placet Deo moribus, cui ante placuerat nasciturus. Iam enim sacerdos displicebat in
     filiis et male parcendo suboli non pepercerat sibi; omnis enim qui frequenter indulserit multas
     culpas adquirit et qui particulae ruenti non suffulcierit, totum quod sanum est secum trahit. O
     diuina secreta admirandaque iudicia, quae quantum clementia contribulationes dum commodat, non
     habet modum, tantum dum peccatorum incursu succenditur, percussionis non est remedium; quippe
     duorum errantium culpa nec arcae testamenti parcitur nec milium innocentum interitus
     temperatur. Tantane duorum hominum exundauerant scelera, quo et sacra sanctorum
     contaminationibus incircumcisorum polluenda perducerent et populorum nihil tale peccantium
     copiositas innumeranda succumberet? Sed diuinitas, sicut in mundi opere laboris non fuit
     incapandam uniuersitatem efficere, ita nulla detrimenti cura est unius culpae intercidente
     incursu mundi partem absumere; neque enim ut sibi utilem bonum quaerit aut
      <supplied>ut</supplied> suis utilitatibus aduersam malitiam punit; <milestone unit="page"
      n="p. 153 Helm"/> sed utique quaerit bonos pro se, punit malos pro se; nam abest ut euidenti
     rerum manifestatione consideres, potens est in <supplied><gap/></supplied> malorum finem
     secundae mortis punitione damnare et bonorum inmerentem exitum perpetuae uitae commoditate
     ditare. Denique cerne quod quamuis testamentalem arcam ipse captiuitate damnauerit, ultionem
     tamen nequaquam in contaminatoribus temperauit. Inicit podicibus tumentia uulnera, ulcera
     putredinis uirulentia toxicata. Redibetur cum praemio facinus et uictoria aduersariis leta
     poenale fit scelus. Carent tormentaliter heiulantes quod laeti inuaserant triumfantes et illud
     quod putabatur corona uictoriae, tormentalis ultio facta est poenae; quaerit remedium, quo iure
     quod uicerat careat, et tormentum putat, si possideat quod praedarat. Dat dotem suo damno
     uitulas cum uehiculo, format ex auro et poenam et locum et suae uictoriae cruciatu staurat
     interitum. Redit arca pereuntibus aduersariis quae perierat cadentibus suis. Qualis in Deo ira
     quae nec sibi pepercit, qualis uictoria quae nonnullo ante triumphans de hostibus redit. Cerne
     itaque secretum Dei iudicium; hic puerilis adfectatur infantia, illic senilis damnatur
     socordia; hic e somno Heli elicitus nuntius praemandatur et sacerdos promittitur, ille accepto
     nuntio exanimis ex cathedra propellitur et eius posteritas perenni sacerdotio repulsatur. Huius
     itaque uniuersos temporis ordines sequi ualde prolixum est. Quid enim memorem tam flexuosam
     rerum obuolutarum historiam, <milestone unit="page" n="p. 154 Helm"/> ubi excipit Samson
     inuincibilem criniti muneris palmam, dum leone fortior, ferro durior, solus etiam milleno hoste
     superior Dalilae superatus mollescit amplexu. Quos non uirtutum muros libido prosternat, quae
     Nazareo et diuini muneris comam abscidit et priuatum lumine tenebris exulauit et quibus ante
     timor fuerat ludibrium reddidit. Omitto et Manue filium diuini nuntii enuntiatione conlatum,
     quem mater non petitum suscipit, pater obseruandum ad monitus expauit, Israel subitum
     defensorem promeruit, Filisteus etiam interfectorem inuenit. Prosternuntur trecentis milia
     milium, et discit belli uictoria urceo triumphare, non ferro.</p>
    <p>Quid uero haec omnia humanae uitae conpetat statui, demonstremus. Nonne in tricesimo quinto
     humanae aetatis anno res uertitur? Filiis laboratur; ut nunc quosdam in laetitia parentum natos
     ut Samuhelem inuenies, nunc etiam ut Ophni et Finees non solum in patris quantum etiam in
     filiorum detrimento repperies. Ad uero matrimonii ordines — quantas sterilitas damnat et forma
     conmendat, alias ornat fecunditas, maculat foeditas. In omnibus laudanda est diuina temperies,
     quod et tristitiae ex parte praebet solatium ne plus consumat et superbiae modum temperat ne
     plus adsumat.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="VIII">
    <p>Praeteritus liber iudicum instituta moresque digressus sequentis libelli ordinem peperit, in
     quo regnorum status cursusque principum gradatim a nobis disponatur necesse est; illic namque
     solita callositatis duritia coturnata Iudea asperatas in proteruitatem ceruices erigit et Deum
     prouocare <milestone unit="page" n="p. 155 Helm"/> in suis malis operibus non desciscit; nam
     Samuelem adgressa regem sibi postulat adibendum et ab illis umanus quaeritur principatus,
     quibus turpe fuerat ut illis rex fieret Deus. Ergo postquam Samuel sacratus antistes Deo
     popularem perduxit adfectum — licet nulla sit internuntii indigentia qui abstrusa nouit rimari
     secreta, tamen ordo exigerat ut sacerdotem Deus instrueret, quo populi adfectum aut sperneret
     aut impleret. Sed ecce paternorum iumentorum inquisitor oberrans asinas quaerit et regnum
     inuenit et cui Israelitica fuerat summa uirtutis, pecus quaerendo uilissimum etiam ipse fuerat
     uilis. Quanto aliud melius praeparabat diuinitas quam quod Saulis laboranter quaerebat
     indignitas. Igitur sacerdotem inquisiturus adgreditur et iumentorum deperditione tristatur. Sed
     sacerdos non asinarum fugam, sed regni porrigit gratiam. Sperat se patri redditurum quod
     perdidit et repperit quod pater aliquando nec abuit nec sperauit. Denique cornu illud diuina
     censura sacratum, in quo et regni enteca ebulliens parturibat et sacerdotale misterium diuinis
     aestuationibus nuptiabat, profetam testem foederis allicit et insperato capiti fermentum
     diadematici germinis inrorauit, et ne sola esset mundana conlatio, ante profetare didicit quam
     regnauit. Denique indicabat electionem diuinae prouidentiae inormis status et quantum maiestas
     de regni qualitate succreuerat, tantum proceritas mensura omnibus eminebat. Denique donec
     diuinae praeceptionis norma seruata est, et regni eius maiestas effloruit et uictor de ostibus
     triumfauit. Sed ecce inobedientia, totius <milestone unit="page" n="p. 156 Helm"/> bonitatis
     nouerca, quae cuncta bonorum operum a mundi principio didicit exstirpare fundamina, sicut in
     alios, ita etiam Saulis inuida principatum obsedit et sicut primum caelesti regno exulauit
     diabolum, deinc mundi nouellum suo paradiso Adam efficit peregrinum, postea Faraonis inpetus et
     Aegyptiacos currus rubriacis debriatos interfecit liquoribus salsaque potionis madefactos
     crapula infernalia inuitauit ad prandia, <del>sic</del> Saul quoque et adipatae gregis
     laqueatum adfectu et taurorum pinguium muscipulatum adpetitu regno expulit, morte damnauit et
     quod duplo deterius, Pitonici spiritus consultorem unctum domini supplantauit. Quid etenim opus
     fuerat parcere regi aduerso? An parcendo clementior uideri poterat Deo? Sed quae sunt ista tua,
     Deus, secreta misteria, in quibus umana uaccillat ignorando natura. Inimicus erat Agag domino,
     inimicus etiam et Saul factus fuerat Deo; parcit Saul Agag regi et displicet Deo, parcit Dauid
     Sauli et complacet; ille regnum ueniam dando perdidit, iste regnum ueniam dando promeruit. Aut
     in utroque damnanda erat super Deum benignitas aut in utroque placita bonitas. Sed nilominus in
     Saule praedae adfectus in.erat ut seruaret aduersum, et non tantum benigne placere subdito
     uoluit quantum praedae affectus interfuit; quod in Dauid patientiae bonitas inerat, non
     regnandi cupiditas <del>erat</del>. Denique inspice quod Dauid Deo ultionem parcendo seruabat
     et Saul Dei ultionem male parcendo contemserat; Saulem enim Deus suae iniuriae elegerat
     uindicem, et Dauid Deum suae iniuriae quaerebat ultorem. Ideo ergo unus bene <milestone
      unit="page" n="p. 157 Helm"/> parcendo erigitur, alius male parcendo deicitur. Et quid
     pluribus: Surgit Dauid in regnum sui domini famulus, in principatum pastor uilissimus, patronus
     fratrum omnium minimus; ammonito pastoralem audaciam, erutam leonum mandibulis praedam; Goliae
     etiam aerata cassis fundae rotatu stridulo perforata, dotalibus etiam titulis centum Filisteica
     collata praeputia. Quae tua in is, Deus, admiranda sunt dona; excedunt etiam modum credulitatis
     quaecumque larga bonitate concesseris. Paruulus leonis fit praedo, nudus uictor exultat armato,
     pastor triumfat ex genere giganteo, solus centeno coniugem dotat praeputio, seruus sui domini
     succedit in regno. Quanta in is tua superabundans gratia, domine Deus meus, quantum in is
     iterum mortalium ex aduerso reluctat occursus. Das indignis quae non debes, non recipis pro
     praestitis gratiarum actionem quam debes et recipis ab ingratis contumelias magis quas non
     debes. Erigis ex stercore pauperem, ut sedeat cum principibus; das triumfum in gentibus, das
     potentatum in ciuibus, et tamen adulter omicidii sociatur scelus. Feruet aduc innocentis
     cadauer interfectum in proelio et glandula libidinosi adulteri alieno grassatur in lecto; tot
     et tantarum non dicam maritus, sed admissarius coniugum unicum pauperi subripit matrimonium.
     Nullane animum libidinantis consideratio temperauit, non diuini ordinis augmentus aut praemium,
     non regale propositum, <milestone unit="page" n="p. 158 Helm"/> non pluralitas coniugum, non
     uerecundiae quod maius est turpe fraumentum. Et tamen quanta in is omnibus diuina admiranda
     clementia, cuius modum nec dicendo explico nec amplexando saturor. Noluit ut iustus peccatum
     inultum dimittere; nouit ut pius in animam uindicare; admonendo conpellit ad poenitentiam,
     damnat teraporaliter in substantia, ut in perpetuo temperet poenam; excipit in suo coniugio
     quod alieno ingesserat matrimonio et ubi plus et doloris esset et criminis, filius ultor
     paterni factus est sceleris; ut sicut seminis titillamento in libidinis exarsit incendium, ita
     sui seminis timore percussus fugiendo destituit regnum teste sole perpessus quod admiserat
     aliquando secretus. Sed, Deus meus, quid oc sibi uult tam secreta iterum tui iudicii
     dispensatio? Cur maculosi criminis suboles successu paterni fruitur regni? Numquidnam
     oportuerat ut aut Betsabe tam turpissimi sceleris fuscedine maculosa se regnante filio reginam
     aspiceret aut Salomon adulterinae uuluae contagione turpatus aut aedificandi templi meritum
     caperet aut sapientiae tensauros indagaret aut paterni regni successor ac potentior fieret?
     Cuius igitur patris? Alieni concubitus peruasoris, alieni sanguinis effusoris, ubi nulla
     legitima tori coniugia, nulla iuridica sponsalia, sed mortalis conscripta epistola adulterii
     fuerat lena et peruasio paranimfa; sed diuinitas fecit quod decuit, gratuitam misericordiam
     contulit, peccantibus ueniam relaxauit, <del>et</del> quia semper bonus est, etiam malis bona
     concessit. Sed uide quia criminis filius crimen incurrit et adulterinum germen non bono termino
     consummauit. <milestone unit="page" n="p. 159 Helm"/> Licet ab isopo usque in cedros Libani
     disputet, licet austri reginam suam sapientiam admirantem exspectet, quamuis templum ineffabile
     construat, spiritibus iubeat, prudentia confluat, iudiciis calleat, diuitiis fulgeat, auro
     rutilet, gemmis ardescat, tamen caracteriauit in uita quidquid insitum traxerat de natura et
     libidinis cauterium genuina feculentiae inustione signatum uitae picturauit in regnum. Factus
     itaque concubinalis exercitus incubator, matronalis populi adsecutor, adulescentularum gregibus
     pastor, alienigenarum contra interdictionem amator et quod omnibus deterius est gentilium
     deorum in senectute iam non prudentissimus, sed inprudens cultor. Quid ultra referam tot regum
     ruinas, tot criminum scelera, tot transgressionum facinora, ut Acab alienae uineae auarus
     inuasor aequalem culpae sustinuerit poenale iudicium, et quamuis diuini miraculi oculatus
     testis extiterit, dum ardentia caeli fulgora et rotatos sacrificii ignes Elias in testimonium
     uerae deitatis extorsit, denique lucicolum sacerdotum interfectione perpetrata, relegata
     triennali exilio nubila profetico in momentum iterum redduntur imperio et quidquid arida
     sterilitate exaustum siccauerat, imber regressus uiridanti germine reuestibat, — et tamen dum
     tot ac tantis manifestantibus testimoniis doceretur, Iezabelis tamen uirulentae persuasionis
     nocturna coniugis uenena sorbebat. Sed ecce diuina uindex dextera in idolorum <milestone
      unit="page" n="p. 160 Helm"/> cultricem reginam inueitur, et porcinis deuorata mandibulis in
     stabuli sterquilinio dispersa perspicitur.</p>
    <p>Ergo quia regum omnium subsequentum facinora libri modum excedunt, ex ac paruarum causaram
     similitudine quis non umanos actus consideret, quantum et remuneretur bonitas et condempnetur
     malitia. Illud ergo quilibet efficiat, quod se in utroque percepturum sperat.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="IX">
    <p>Sequens rerum gestarum ordo expostulat causae tenorem non perdere saeculo nunc usque currente
     seruatum; nam et ultra excedens quadragena aetas nostrorum uerborum uolumen exspectat, quo suae
     causae termen conclusum adgaudeat. Oportet ergo nos hoc tempus exponere, quo penes Hebreos
     Machabaeorum ducum gerebatur excursus. Cernens namque Deus peccatorum perfectam populo
     oberrante mensuram, dum Gezabel lucorum sacerdotes Deo praeponeret et Manasses mordaces serrae
     dentes prophetarum corpore cruentaret et templo non deorum quam demonum formas adduceret,
     furore succensus extorres suo regno propulsat Hebreos, et quo modo exteros deos adorandos
     optauerant, regnorum quoque externorum exules angulos oberrabant. Namque Nabuzardan coquorum
     praefectus, quo mage exprobramentum esset pugnae ac dedecus, ut sacer populus magnorum regnorum
     excelsus coquum pugnantem non posset ferre substratus, — hunc ergo Nabuchodonosor armato
     praeponens numero regem Hebreum oculorum decore fraudatum ferroque nexum cum <milestone
      unit="page" n="p. 161 Helm"/> suo exulat populo, deturpatum templum depraedat, sacrum altare
     conmaculat, arcam quoque foederum uerendarum tabularum lege sacratam pagano lustramento
     profanat, uasa quoque aurea, quae, reuerendo pro usu sacrorum effecta, facta sunt merulento
     barbarorum potu polluta. Sed ecce sacrata dextera consuetum non cessat praerogare solamen;
     Machabeos namque septem claro genere praesumptos admodum fratres armat ad bellum ostendens ut
     quod peccator totus cum suo rege facere non poterat populus, hoc paruus Deo fauente perageret
     numerus. O quam praecelsa sunt tua, Deus, atque stupenda secreta. Peccator populus pugnantem
     sustentare non potest coquum et regem suum contradet occecandum; ad uero Deo grata gens paruula
     Machabea totum Nabuchodonosor aduentante pondus non solum reluctando sustentat, quantum et
     corruente prospere superat, notans persequentem Hebreum, quem antea uelut neglectum despexerat,
     suo effuso cruore praelatum, quorum regem dudum adduxerat et ferro nexum et oculo perforatum.
     Cognoscat ex hoc humana natura nec aduerso cedere Deo fautore nec tempestate ut ante monstratum
     est. Betuleam amplam Hebreorum urbem omne uastato terrarum excursu dux Holofernes obsederat et
     murorum temptans ascendere aggeres armato clausos terrore pressabat. Erat namque ante oculos
     populorum certa de morte captura et fames exesa conrodens corpora uacua monstrabat ambulantum
     cadauera. Non fletus <milestone unit="page" n="p. 162 Helm"/> supererat oculo, non humor
     palato, non succus membro; genua possederat tumor, ora conseruerat pallor et gressus
     catenauerat marcor, quo mortua membra tantum sepulchro fraudata solum loquendo mundanum
     crederentur habere mercatum. Fames domorum secreta peruaserat, mors portas obsederat, Olofernes
     agros prataque uastabat. Quam ergo salutem oppressus aut speraret aut peteret, dum mors agro
     domoque uagabunda regnaret? Sed ecce matronarum decus, casta puella, claustro murorum egressa
     salutem populo conlatura profertur, uultus decore armata, morum pudore praesumpta, deo
     conpulsante succensa, Olofenaeum caput processerat furatura. Errabat namque totum secura per
     campum, regem laqueo postulans praefocandum. Quo reperto praebet blandum astuta sermonem,
     garrula uultum adultero seductorem. Adstat contra, oculorum captura, amor damnosus et mortalem
     laqueum praeparans uultus. Sed ecce rex potando lassatur, calore torretur, bractatur mero, quo
     madefacta guttura praebeat ferro. Ecce autem repente dum nulla uox ex aduentu pugnantum, nullus
     cruor emanat percussorum et tamen pugna nocte confecta est, caput pera gestatum est, matronale
     tropeum peractum est, regale thorum perfectum est, facta est una puella Hebreorum salus, fuga
     Persarum, perpetua nunc usque fabula saeculorum. Sed hoc proelio nulla uox ex aduerso
     pugnantum, nullus cruor emanat percussorum et tamen caput pera gestatur sola nocte adtestante
     sublatum. Decora namque forma tantum excellentum operum fuerat lena, quae caput a corpore
     segregatum, salutem lugentum adtulerat <milestone unit="page" n="p. 163 Helm"/> populorum. Hoc
     quoque non duco transeundum quod Hebreorum pro salute captorum consolator deus erexerat
     Mardocheum. Nam Hester ad regnum exoptata Ebrea, suum populum saluatura, Mardocheum auunculum
     elatura, Aman quoque prostratura, obt<supplied>emper</supplied>at. Sed quae sunt haec tua, Deus
     meus, clara admodum pauendaque secreta. Rex namque apud suam momento deplacatur consortem et
     sceptrum extendens conruentem pauentemque solatur uxorem. At uero Aman pene regno collega et
     secretorum autenta repente regem pauet aduersum quem putabat susurro pro sua uoluntate
     ludendum. Nam ecce repente Mardocheus futurae poenae damnatus equo Aman leuante praefertur: ad
     uero econtra Aman crucem nocte praeparat, crucem alburnus exspectat.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="X">
    <p>Transacto igitur Iudaicae cursu historiae, quem quidem continuis decem litteris reseruatis ab
     orbe condito usque in hanc aetatem digerendo perduximus, cuius principium sicut propitia
     diuinitas operando extitit, ita irata terminum contulit — ergo gentiles adgressurus historias,
     quas nunc a momentaneis garrulitatibus fortuna prosperior subleuat, nunc irata supplantat
     momento usque in abyssum uergens, si quos successu prospero usque in caelum perduxerat, —
     exhinc ergo sumemus initium, quo Iudaici regni perduximus terminum. Postquam enim Babylonico
     captiua Hierusalem successit imperio et alienis deseruiens idolis a Deo suo fornicata alieno
     etiam captiua deducta est regno — pertulit enim sui poenas sceleris et male seminatos
      <milestone unit="page" n="p. 164 Helm"/> fructus amarissimos sui comedit erroris —, tamen tam
     diu Babylonia fermentum suae potentiae tenuit, donec diuini populi templique dominici saporem
     praedae toxic<supplied>at</supplied>um degustauit statimque cum propriis abortiuit quicquid ex
     sacratissima praeda auidior transuorauit. Fuit enim illa Israhelitici uindex sceleris, tamen
     uae illi qui flagellum eligitur malis; et sicut Hierusalem suas deflet reliquias toto orbe
     dispersas et nullatenus usque in hodie redituras, ita Babylonia cum alienis etiam suas aborsa
     est pereundo diuitias. Ea igitur terapestate fortuna quodam aestu turbulentiae grauidata in
     paruo Macedonum regno clarissimum peperit nefas. Namque Alexander dubia sub opinione Philippi
     Macedonis filius incerti patris crimine maculatus exsurgit. Quidam enim ferunt, Dictanabo
     uaporante libidinis, clandestino Olimpiada magico conpressisse figmento, alii quod draconis
     squamifero fermentante conplexu uirulentum ediderit grauidata puerulum. Sed quid his opus est:
     ex quo Philippi in hoc negotio uacillauit auctoritas patris, nulla nominum inuentio opus est ad
     ornandum adulterium genetricis. Habere enim non dicitur uirum cui suppetunt multa nomina
     maritorum. Hic ergo quamuis patre tyrannice crudeliterque regnante ampliatum Macedonum regnum
     susceperit, tamen ultra mundi terminos aestuans insatiabile imperium protelauit; non contentus
     in id quod pater crudeli tyrannide peruaserat, sed mundum sibi breuiorem aestimans ultra
     saeculum aliquid exquirebat. Et primum quidem Babilonicum regnum arripuit mille annorum
     dominatu fulcitum, tot triumphis ac totius <milestone unit="page" n="p. 165 Helm"/> orbis
     uictoriis enthecatum. Illuc etenim et Israhelitica confluxerat gloria et Aegyptiaca olim famosa
     conmigrarat potentia, illuc Spartana, illuc Athtenaica atque insuperabilis uirtus deuoluta
     cesserat Scytica. De quo regno a uicies milies centum octoginta milia tribus proeliis cesa
     feruntur nec tamen tantae cladis sensit Babilonia detrimentum. Quis ferat haec, domine Deus
     meus, totius orbis ineffabilis conditor. Deficit sapputatio morientum in numero: aerumnae locus
     Partiaco non paruit regno. Si inaestimabile est quod una prouincia perdidit, quis tua, orbis,
     opera sufficiens enarrabit. Igitur Alexandri rapidos regnandi ad cupiditatem animos tantae
     inmensitatis multitudo non terruit, sed indubitanter pugnam insperatam arripuit, et insperato
     uictoriam dubitatam inuenit. Vincit in paruo quibus sufficere non poterat numerando; superat
     effugatum sequitur fugitiuum, inuenit uulneratum aureo catenarum ligamento constrictum. Praebet
     inanem misericordiae sepulturam illo; filias etiam quas sorores <supplied><gap/></supplied>
     Iuste quidem ille uitam perdidit, regnum amisit, qui maternum uiolans sacramentum suum se
     maluit esse uitricum, patrem etiam germanarum; nec puduit illuc partem turpissimam libidinans
     obicere corporis, unde primum prodierat imago nascentis. Post haec regni etiam Persici uictoria
     non contentus, quo totius mundi confluxerat dominatus, qui posset et uniuersas auaritiae
     saturare uoragines — et nihil ultra post hunc quaereret qui etiam aliquando saturari non posset
     —, tamen Indicos fines ante cuiquam inaccessos sollicitat et ignotos nostro saeculo fines
     ardenti <milestone unit="page" n="p. 166 Helm"/> cupiditate penetrat. Et primum quidem feras in
     aciem belli propositas statuarum aere succenso debilitat et ignitis amplexibus rabidas fugat.
     Post haec Poro Indico rege captiuo Fasiacas primus inuadit latebras. Illic aurum fastiduit
     Macedo qui saturari non potuit toto orbe possesso. Dehinc nudos Bragmones, exustos Eoas,
     Foebeos Passadras, Caucasii montis incolas, Drancas et Vergetas, Hyrcaniae populos, Corasmos et
     Daas, Ocionitidis quidem Amazonas ut ferus adit, ut inportunus prouocuit, ut praedo peruasit;
     incognitam quoque saeculis Meroen et ultra Sieneticos uapores Falernis liquoribus ruptuantem
     inpatiens penetrat; Candacen Aethiopicam, quamuis praeceps, non tamen securus, sollicitat;
     Atlanteas Niliaci liquoris diffusitrices cataractas intrepidus exspectat. Quid dicam pertemtata
     Maeotide inertes thirofagos, asperos antropofagos, nudos etiam ictiofagos lacessisse. Solis
     quoque ac Lunae loquentia nemora regis ipsius interitum praedicantia laboriosus inuestigator
     accessit. Et quid pluribus: nulla secreta mundi misteria, nulla gens abstrusis terrarum angulis
     exulata, nulla Oceani semotior insula Atlantei marginis aestu roriflua, quae non Alexandrum aut
     dominum timuit aut repentinum expauit aut praedonem inuenit. Quisnam est, domine Deus meus,
     hominum tam inconsideratus appetitus. Lassatur peragrando mundus, non erat iam quod humanis
     ostenderet oculis, et auaritiae <milestone unit="page" n="p. 167 Helm"/> non saturatur
     affectus. Paruum est uisu quaerenti Alexandro quod fecisse suffecerat Deo; posset et in caelum
     ascendere, si aut natura pinnarum concessisset aut semita. Et quia mundum peragrando paruum
     sibi esse credidit, ideo tribus contentus sepulchri cubitis obdormiit. Discat ergo ex hoc
     humana natura nihil esse de potentia praesumendum, ex quo mors communiter heres est potentum et
     pauperum. Vidit enim et Aethiopicas uires et Atlanticas moles et Foebeos ignes et Scythicas
     glacies. Sed quid profuit omnia inuicta uincere et seruili ueneno succumbere. Huius actus
     huiusque mortem qui semper mente considerat, moriturum se esse non credat; numquam enim mortis
     malo terretur qui alieno malo considerato corrigitur.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="XI">
    <p>Fracto ergo Persico Macedonicoque imperio ecce paruum adhuc ex increpundiis Roma subrigit
     uerticem turpi admodum criminosoque mancipata principio. Nam Rea geminorum mater, ex opere
     concors cum nomine, quae quidem non ex Marte deo compressa peperit — quamuis etsi Mars esset,
     deus esse non posset —, tamen consueuerat uana semper paganorum antiquitas procreatos ex
     fornice deorum natos adscribere, quo meretricum crimina diuina uestirent iniuria: uere marmorea
     atque insensata diuinitas, quae sua addictione uniuersas uestiret criminum causas. Tamen quorum
     principatum Romanus ordo tripudiat et ad dedecus potius suae natiuitatis etiam historia
     currente scribere quoque non cessat, criminosa matre editi, criminosa nutrice producti,
     criminosae etiam uitae operibus non destiterunt frui. <milestone unit="page" n="p. 168 Helm"/>
     Denique ne a facinore coeptum primordium facinorosum caruisset augmentum, fraterno sanguine
     murorum prima rubuere fundamina, ut fratricidii cruore sancita magnificae urbis uerecundentur
     principia. Ecce etiam sacrarium criminibus uindicandis construitur, et ubi iustitia
     sanctitasque exerceri debuerat, inde facinorum nefanda purgantur. Fit exercitus criminum
     fructus et impunita iniquitas fit senatus; et ne disparia suae uitae sortirentur conubia,
     turpatis matrimoniis rapina facta est paranimfa. Quod in huiuscemodi nuptiis esse poterat
     gaudium: maeret sponsa quod rapitur, socer aestuat quod praedatur, socrus ingemit quod orbatur,
     et ne etiam in raptore quodpiam existeret gaudium, necdum est securus sponsus ne pugnando fiat
     diuortium. Quid post haec referam natos Brutum inbrute necantem, externi matrimonii Tarquinium
     corruptorem, ubi ferrum matrona testem sui adhibuit criminis et quia uiuere diffamata non
     poterat, ante in se nefas quam in conmissoris sanguine uindicauit. Omitto Fabium Metenniae
     interfectorem potius quam maritum, qui paruo contactam mero coniugem trucidat et resignatae
     ynotece parricidanti cruore sacrificat. Quid referam Curtium offam uoraginis et terrenae
     abruptionis; hiatum quid profuit saturasse armati incitamento decoris: nunquam terra sarciret
     quod ruperat, dum tamen uanus non omitteret quod uiuebat. Exurit Mucius inefficaciter dexteram
     et quia praeferri inaniter concupit, curtatus brachio inaniter uixit: quam fatua <milestone
      unit="page" n="p. 169 Helm"/> uanitas sacrificat uanae famae miseri sui corporis poena et ut
     nomine tantum opinatus existeret, membrorum facta est turpata ruina. Quid referam Cannense
     interitum terno modio digitorum exuuiis diffamatum, dum Carthago Romanis potentatibus utitur et
     Cremera senatoriae mortis diffusionibus augmentatur, quid urbis inruptum anserinae uocis
     indicio erutum, quid Marianae pestis scidium ciuico sanguine satiatum. Feruet Pompeiana
     uictoria Mitridatis toxico, concursu piratico, Tigrane maerente Armenico, Pontico etiam
     Viridomaro tristante captiuo. Primus igitur et Iudaicas opes praedo peruasit et dominici
     sacrarii ornamenta Romanis usibus subdidit. Quid referam Scipioneas Punici triumphi uictorias,
     dum opima Cartaginis antiquaque potentia sibi pugnando periit, Romae pugnanti proficit — Roma
     enim ante exhausta uincendo recuperauit quod perdidit, at uero Carthago ante uictrix nunc
     exusta et quod rapuit reddidit et quod habuit perdidit —, quid Corinthicae maiestates
     uictoriae, quid Cimbricas mortes, Teutonicas rabies; et ne omnia prosequar: creuit Roma semper
     suo studens dispendio et dum sibi parcere non nouit, domina effecta est mundo. Quantum Romano
     sanguine satiatus est Viriatus, aspersus est Poenus; omitto nefas Partiacum, aurata morte
     principem condemnatum, ubi auatitia quod iniusto uoto quaesierat iusta poena repperit et
     cupiditas dum concupitis fruitur bibendo non uixit, — nouum, fateor, Persarum iudicium, ut
     cupiditas dum ex id quod desiderat fieret saturata, ipsa sibi saturitas facta est poena. Quid
     Caesar, qui fatigato tot triumphis succedentibus mundo ipse tantum indefatigatus <milestone
      unit="page" n="p. 170 Helm"/> ciuico sanguine non pepercit, quia iam exterum quem funderet non
     inuenit, paruum credens, si dimidio mundo regnasset, nisi etiam totum genero interfecto
     peruaderet. Romanum ergo imperium suo exteroque sanguine enutritum, cuius semper iniuriis aut
     dandis uacuat aut accipiendis <del>non uacuit</del>, creuitque semper alieno damno aut suo
     potius detrimento.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="XII">
    <p>Noua saeculi aetas interuenit nostris libellis desiderabiliter exoptanda, cuius aduentu
     radiante lustrati, suauia Christi nascentis crepundia libro currente narrentur necesse est,
     quippe ex quo et lux refulsit in tenebris, gloria in excelsis, pax in celis et letitia exorta
     est iustis. Ecce oc ut angelus edicit, pastor audit, Chaldeus agnouit, Erodes expauit. Quid
     ergo cessas, lingua? Erisne tacita tui conditoris in aduentu perducta? Quo reatu teneberis, si
     uociferantibus angelis tu tacebis? Ecce igitur descendit ros uerbiale coruscans in negotio,
     latens in uerbo. Pulsat auditos uirgineos caelestis coniugii disponsator, ubi naufragia non
     passurus est pudor. Indicit nuptias in quibus nec diuinitas patris polluitur nec genetricis
     integritas uiolatur; fit aure casta conceptus, fit plenitudo uteri et nullus est pondus; et sic
     intacto pudoris sigillo prosilit partus. Sed ecce quid in hac desponsatione sacer pronubus
      <milestone unit="page" n="p. 171 Helm"/> edicat, agnoscatur. ‘Aue’ inquit ‘gratia plena’, et
     illud quod sequitur. Fateor, tractans hoc ipsud obstipui, in desponsationibus suis quos ordines
     habeant caeli. Ecce ut uideo, nulla adhuc petendi fit enarratio, nulla de uocabulo sponsi
     cognitio, nulla de dotis quantitate conlatio: et gratiae fructu grauidata est uirgo. Sed ecce
     dotis celsitudo nuper edicitur et desponsator qui fuerit declaratur. Dicit angelus: ‘Spiritus
     sanctus superueniet in te’: ecce significatio certa uocabuli. At uero: ‘Regni eius non erit
     finis’: quae erit ultra dos ab hac dote superior, regnandi perennitate concessa. Post haec
     radiata in nostro saeculo diuina nituere crepuscula; exulat de nostris sensibus quidquid
     tenebrosa fuscedine caligabat; recedit tristitia, fugatur angustia, ne consisteret regis
     procedentis in uia. O gratus et purus aduentus; si ut rex descenderet, fortior regibus
     appareret, si ut deus Iudeis claresceret, si ut ineffabilis sapientia scribas Fariseosque
     conpungeret; sed ut lenis pastoribus apparuit, ut caelestis Caldeis inluxit, ut non superbus
     piscatores instruxit. Accessit egrotantibus diuinae salutis potentia et stupenda in saeculo
     radiata sunt opera. Denique nuptialis aqua uinolentis ruboribus debriatur; Tiberiadis unda
     pedestri Petro fit durior strata, discit terra parturire oculos praegnante saliua, discit fons
     sanguineus christificae uestis adtactu perenni constrictus gelare catena, adulterae uenia
     terrae conscribitur, leprae sordicula uerbo purgatur, latronis corona de cruciatu conquiritur.
     Et quid pluribus: suis cadauera pedibus gradiuntur, suis egrotis lectuli deportantur; praestat
     Petro piscis pecunias, cui nulla substantia, et hic in prandiis decoctus crescere <milestone
      unit="page" n="p. 172 Helm"/> discit, ubi nulla est uita. Verbo expulsa egritudo discedit;
     uerbo reuocita salus adcurrit; uerbo uertigo tranquillata languescit, uerbo fluctuans unda
     liquescit; et ne plura persequar, non licuit naturae non esse quod ille uoluit, non reluctauit
     natura non posse quod iussit. Post haec uero plenitudo Iudaici exitus celerior fieret, liuor de
     bonitate conquiritur et quia cecitas claritate refulserat, conlator lucis ab aduersariis
     inuidetur: uere tenebrae patronus, qui in suo figulo non dubitauit scelus. Flagellatur perpetua
     uirtus, uniuersalis conspuitur salus et crucis patibulo suspenditur Deus. Quis haec aut dicere
     auderet aut dicentibus crederet, quod Iudea tot periculis etuta, tot proeliis uindicata, tot
     beneficiis inlustrata haec suo deo facere poterat. Sed qualiter Iudeus adoptatus filius caderet
     et gentilis adoptiuus filius surrexisset, nisi quia tot beneficiis ingratus ille populus
     extitit et iste nullo praeeunte obsequio gratuita gratia consecutus euasit.</p>
   </div>

   <div type="lib" n="XIII">
    <p>Oportuerat quidem ut temporum ordo dictabat Caesarum actus uitasque describere; sed quia
     illos siue Deo siue apostolis turpe fuit praeficere, postremo ergo loco quae praetetermisimus
     postmodum edicemus. Igitur postquam Iudea salutis remedium patibulo crucis adfixit et mortis
     medellam quam habere magis debuerat caruit, a Deo suo exulata proicitur et eius loco pereger
     filius adoptatur. Statim itaque fidei doctores apostolos dirigit et sacrati spiritus flammeo
     coruscos adtactu uerbi caelestis praedicatores statuit et baptismatis dilutores elegit. Statim
      <milestone unit="page" n="p. 173 Helm"/> ergo caelesti horreo fruges certatim segregatis
     paleis successere; spargitur sectura cum lacrimis et pressurae <supplied>cum</supplied> gaudio
     colligitur messis. Mittitur retia, retrahitur perfecta, captura omisso maris liquore
     salsissimo, de qua Christus et exucatas peccato assas epulas comedat et mellis fauo admixtas
     caelesti adparatu suscipiat. Vide igitur quod et ad dexteram partem retia captura iactatur et
     certissima computatio trahitur quia decem legis praecepta subeat et septem spiritus perfecta
     uita possideat, quae quidem summa multiplicata septimo decimo colligitur ductu. Pastor Petrus,
     cui quidem et celestis portae clauis traditur et grex ouium ad pascua deduci iubetur, qui
     duplum accipit thesaurum, quo saeculum adcuret egrotum adhibito chrismatis oleo et sacrificii
     mero, super petram stabilem firmat ecclesiam, et porta mortis destruetur per eam. Ligat caelo
     quod uelit, soluet terris quod iusserit. Praeceptum hoc quod gratus Christi amicus accepit:
     portat et ipse piissimus pastor ouem humeris perditam et ex lupatis morsibus eripit
     fugitiuam.</p>
    <p>Rapitur ad apostolatum dum calcitrat Paulus et licet reluctet, percutitur beatissima cecitate
     uisurus; cadit ex oculis albigata lippido et efferata seueritas fit pacifica persuasio. Quam
     grata medici largitas, dum solo imperio et squamea cecitas pellitur et cordis acerbitas
     dulcoratur. <milestone unit="page" n="p. 174 Helm"/> Fit ouis, magis ouicula lupus rapax et ubi
     exultauit malitia, superexuberat gratia et quos acceptis epistulis cruciaturus exquirit, illos
     exhortatoriis postmodum epistulis docuit. Vecte fullo deicit Iacobum et quamuis pro populo iam
     percussus orauerit, sic pro praestitis aduersa suscepit: uere fullo Iudeus apud quem totius
     sordiculae resederat cumulus. Credit Philippo Aethiopicus spado et purgatus baptismate cursu
     garrulior repedat prospero. Illuc credulitatis ac fidei gratiam portat, ubi praedicatio pro
     extremitate orbis peruolare difficilius poterat. Petrus apud urbem deuoluitur et magus uolucer
     caelo iam proximus sola prece iactatur, et licet semel sepiusque figuraliter resurrexerit, uero
     mortis occursu ultra iam perpetuiter perit. Dorcas mortua redditur uiduis et misericordia
     resurrectio efficitur mortis. Patefacta carceris claustrorum ligatura disrumpitur et Petrus
     Herodis Iudeorumque de exspectaculo liberatur. Sapphira cum uiro promissam subripit partem et
     quia totum dare despexit, se ipsam quae furto uti poterat perdidit. Vas Petrus refertum e caelo
     sibi delatum aspectat uarias saeculorum apostolo praebiturum delicias dumque Iudeis prohibita
     scelus esse putat si comedat, audit totum catholico purgatum esse quidquid Dei largitas
     gratialiter praerogaret. Christus igitur purgat semper epulas suis qui etiam corda lauacro
     purgauit baptismatis. Porrecta Petri dextera claudus recto gressu <milestone unit="page"
      n="p. 175 Helm"/> firmatur et qui solo quo sederat ex pueritia religatus fuerat loco iam
     aetate prouectus gressu pererrare didicit libero. Quo Iudeus ex liuore miraculi zeli toxico
     sufflammatur et qui gratias Deo proferre debuit, amum liuoris potius deuorauit. Expetitur
     Paulus ad mortem dum Apollo futurorum praedicator perderet deitatem, et quia apostolos
     clamoribus sectabatur spiritus, ut recedat praecipitur. Fariseus cum Saduceo committitur et
     Paulus e medio turbore subtrahitur, dum Saduceus resurgere mortuos dubitat et Phariseus
     dubitata certus adseuerat; illic igitur apostolus libertatem repperit, ubi iurgium auditoribus
     praerogauit. Tradit sors Mathiae apostolatus officium, et traditio Iudae porrigit laqueum.
     Taddeus Abgaro podagrici morbi medellator praemittitur et sicut dudum epistula Christi
     promiserat, ita maerorum salus suffragata gaudebat; discedit ueteratus medullis regalibus dolor
     et salus quae olim puero fugata repudium dederat ad gratiam iterum perducta cum uiro ludebat.
     Circa horam tertiam adgregatis apostolis promissio dirigitur saluatoris et flammato fulgore
     spiritalis gratia distribuitur. Labiis loquebatur apostolis quidquid dictabat spiritus, et
     audiebat quod scierat Medus, Elamites et Persus. Sed a quibusdam mera putabatur ebrietas et
     erat mira potius tributa maiestas.</p>
    <p><milestone unit="page" n="p. 176 Helm"/></p>
   </div>

   <div type="lib" n="XIV">
    <p>Nunc etiam Caesarum uitas instituam et principum atque augustae magnitudinis stemmata libris
     currentibus edicamus necesse est. Primus igitur Caesar, unde et imperiale cepit initium,
     uniuersae terrae detinuit principatum; suffragabatur etenim huius felicitati diuina natiuitas,
     cui etiam uniuersas inuincibiles uincere licuit causas. Qualiter enim ab huius imperiis libera
     existeret uniuersitas, sub cuius regnum nasci dignata est deitas. Primus namque uniuersae
     terrae limites imperiali maiestate subiecit, Britannicas ultra mare Atlanticum sitas insulas
     mira felicitate repressit, Actiacae pugnae certamine triumphans exstitit atque Aegyptiacam
     superatam reginam lactandas praebere mammas serpentibus persuasit. Dictaturam perpetuam
     sellamque auream primus in urbem aut habuit aut inuenit. Iani belligeri limina perenni securus
     clusura damnauit. Vltra Indicas latebras suae maguitudinis imperium duxit. Et ne quippiam
     reliquum remansisset, mundum sicut marinis terminatur amfractibus describendum censendumque
     mandauit. Haec sunt tua Deus secreta misteria, haec sacrae natiuitatis munera sempiterna; neque
     enim decebat illum regnandi habere participem, quem in tua natiuitate decreueras regem, ut Deus
     principium Cesari et Cesar principium fieret mundi.</p>
    <p>Denique ut haec clarius manifestasset diuinitas, inspice quid deinceps sequitur. Videsne
     eneruatum in aliis ultra imperium et lasciuienti desidia in sequentibus deinceps <milestone
      unit="page" n="p. 177 Helm"/> putrefactum? Da Calligulam aureis piscantem retibus funibusque
     purpureis; da Caesareanae turpitudinem stirpis, ubi ille madidus princeps, entheca sceleris,
     qui uirum quem male acceperat perdidit <del>et</del> mulierem quam iuste meruerat sumsit,
     regnum criminibus maculauit, et quid turpius aut uellet aut faceret, nisi ut grauidata
     ranunculis uiscera turgescenti dissilientia rugitu intestinis etiam crepitantibus — nihil
     amplius quam perennem saeculis fabulam peperit criminis. Exhinc iam luxu perfracta uirtus
     relanguit rigidaue seueritas deliciis accedentibus tepefacta migrauit. Tamen nequaquam in
     cunctis Augustis huiusque cladis tabes inrepsit. Fuere igitur uarii quibus et uirtus interrita
     inerat et animi cura uigilanti cautella referuerat. Nam Vespasianus Iudaicae uindex nequitiae,
     quem suae Christus iniuriae elegerat uindicem, ipse Israheliticam cladem finem usque perduxit
     et nequaquam iam ultra de captiuitatis ergastulum redituram perenni exulatu damnauit. Hic
     itaque Hebream aduersus Deum calcitrantem nequitiam execrandae famis exitu terminans illam
     usque miserabilitatem perduxit, ut lacteis dependentem uberibus natum ieiunae matris faceret
     prandium et quae insensibilis suis catulis nequaquam ingerit fera, illud mater suis uisceribus
     faceret efferata. Quae sunt ista, Deus meus, te irascente permissa bellica crimina, ut fames
     naturae federa uinceret et mater de suis uisceribus ieiuna pranderet. Sed <milestone
      unit="page" n="p. 178 Helm"/> iusta haec diuinitatis in rebellibus fuerat pena. Quam enim
     Iudea patientiam haberet in filiis, quae suam salutem usque ad patibulum perduxerat crucis; et
     quae carnem filii Dei accipere spreuit, sui carnes filii suis epulis praeparauit. Cerne enim
     quia quinque panibus saturata quinque milia ante deriserat et nunc — tantum uitae reliquum —
     filii carnes esuriens praelambebat. Primum etiam Iudaicus princeps dum Christum quaerit
     infantes interimit, ast hic secundus dum Christum ulciscitur parentum mandibulis infantes
     addixit. Quid referam Aureliani in Deum tumentem inuidiam unius miraculi effectibus delinitam.
     Namque dum miles <supplied><gap/></supplied>, densatur aer, crassescunt nebulae, ignis ipse
     etiam, si credi fas est, aquas didicit parturire. Perdit ignis naturam in imbrem migratus,
     desudat humectus in radiis Febus, et ut diuinitas imperauit, flamma etiam pluere didicit atque
     in suis incendiis guttas habere se repentinas expauit. Discat itaque pagana duritia quia nec
     elementis licet suam uindicare naturam, quam Christianus tenet in suum uelle captiuam. Denique
     una pluuiae unda et arida sitientum ieiunia et pagani persequentis humidata est flamma. Iam
     enim aduersus Christianam fidem sacra ediderat, penas infixerat et cruciatus martyrum decretis
     publicis titularat. Quas tua pluuia, Deus, imbre faculas extinxit, et una eademque sententia
     imperialis censura infringitur, militaris ariditas saturatur. Quid referam placidum Neruam
     felicemque Traianum et primum Christianis meritis Augustalia insignia iungentem geminum
     Philippum. Praetermittam necesse est Iuliani tirannicam rabiem in Dei ecclesias tempestiuis
     incursibus fluctuantem, dum Iudeis iam recuperandi templi facultas tribuitur et simulacrum
     Veneris templis asciscendum adfertur. Sed et Iudeis flamma uibratis crispata uerticibus cementa
     muris adlata disparsit et uestibus crucis caracteriaca signacula figurauit; Veneris etiam
     transitum Babylae martyris praesentia interdixit. Valentinianus militare cingulum spernit et
     imperii diadematis munus excipit.</p>
   </div>


  </body>
 </text>

</TEI>
