<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>Fragmentum Sangallense de scansione heroici uersus</title>
    <author/>
    <respStmt>
     <resp>transcodifica di base da rtf a xml-tei</resp>
     <name>piero colombo - step srl</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Testo </resp>
     <name>Marinone, GL-CD</name>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <resp>Controllo marcatura XML-TEI</resp>
     <name>Ermanno Malaspina</name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>digilibLT</publisher>
    <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
    <date>2017</date>
    <availability>
     <p>
      <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
     </p>
    </availability>
    <idno>dlt000219</idno>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <p><hi rend="italic">Grammatici Latini, VI. Scriptores artis metricae. Marius Victorinus,
      Maximus Victorinus, Caesius Bassus etc.,</hi> ex recensione H. Keilii, Hildesheim 1961, 637,
     18-638, 21 (reprografischer Nachdruck der Ausgabe Leipzig 1874).</p>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <projectDesc>
    <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
    <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
   </projectDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT</hi>
    </p>
    <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
     l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
     e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni.</p>
    <p>I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
     correttezza di trascrizione</p>
    <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
     distinzione u/v minuscole.</p>
    <p>Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
    <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi> :
     grassetto, corsivo, spaziatura espansa. </p>
    <p> Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici. <lb/> espunzioni:
     <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]>
     <lb/>
     <hi rend="italic">loci desperati</hi> :
     <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e †testo <lb/>
     lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...] <lb/> lacuna integrata dagli editori:
     <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
    </p>
    <p> Sono stati marcati i termini in lingua greca
     <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αβγ</foreign>]]>
    </p>
    <p> Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
      target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
      >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
      [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="la">Latino</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <head>Fragmentum Sangallense de scansione heroici uersus</head>
   <p>
    <milestone unit="row" n="riga 17 vol. VI Keil"/> heroicus uersus fit dactylo pede, spondio et
    trochaeo. dactylus pes constat syllabis tribus, longa et duabus breuibus. syllaba longa duo
    tempora habet; breuis autem unum habet tempus. ergo dactylus pes habet tempora quattuor, quanta
    habet <supplied>et</supplied> spondius, qui duas syllabas <supplied>longas</supplied> habet.
    itaque nihil interest, quem ex ipsis quo loco ponas, siue dactylum siue spondeum, quoniam
    aequali numero tenent temporum positionem. </p>
   <p> dactylus dictus est a mensura digiti, eo quod pars digiti quae iuncta est articulo longa sit,
    aliae duae breues sint in media parte uel in capite digiti. trochaeus semper in fine ponitur et
    dactylus quinto loco. quotiens autem quinto loco spondius ponitur, uersus spondiadeus dicitur,
    ut hic uersus est, <quote type="poetry">«constitit atque oculis Phrygia agmina
     circumspexit»</quote>. </p>
   <p> sexto autem loco trochaeus ponitur aut spondeus. illi autem, id est dactylus et spondius,
    uarie ponuntur, quem ad modum uersus exegerit. saepe <milestone unit="page"
     n="p. 638 vol. VI Keil"/> quinque dactyli et unus spondius faciunt uersum, ut est hic uersus,
    qui dactylicus dicitur, <quote type="poetry">«at tuba terribilem sonitum procul aere
     canoro»</quote>. </p>
   <p> saepe sex spondii faciunt heroicum, ut hic <quote type="poetry">«Amphion Dircaeus in Actaeo
     Aracyntho»</quote>. </p>
   <p> caesurae heroici uersus sunt quinque, penthemimeres, hephthemimeres, cata triton trochaeon,
    cata tetarton trochaeon, bucolice. sed ex his penthemimeres prior fit, deinde hepthemimeres:
    reliquae si non sint, nihil interest. penthemimeres est syllaba catalectica quae post duos pedes
    conplet partem orationis. simili modo hephthemimeres est syllaba quae post tertium pedem partem
    orationis conplet, ut hic, <quote type="poetry">«arma uirumque cano Troiae»</quote>. </p>
   <p> quid est herous? ipse est et hexameter sex, ut diximus, pedibus constans, cuius exemplum
    superius posuimus. </p>
   <p> pentameter uersus isdem fit pedibus et syllaba catalectica. ponuntur enim duo pedes aut
    spondii aut dactyli et una syllaba longa, quae conplet partem orationis, deinde duo dactyli et
    syllaba in fine, quae dicitur semipes. </p>
   <p> quae est autem in medio et quae <supplied>est</supplied> in fine, faciunt unum pedem, et
    erunt quinque, et est hic uersus qui elegiacus dicitur, ut Ouidius <quote type="poetry">«laeta
     triumphanti de summo mater Olympo / plaudet et adpositas spargit in ore rosas»</quote> * </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
