<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De salutaribus praeceptis</title>
        <author>Caelius Aurelianus</author>
        <respStmt>
          <resp>Correzione linguistica</resp>
          <name>David Paniagua</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Codifica XML</resp>
          <name>David Paniagua</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>digilibLT</publisher>
        <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
        <date>2011</date>
        <availability>
          <p><ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/></p>
        </availability>
        <idno>dlt000064</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Caelius Aurelianus, De salutaribus praeceptis, in Anecdota graeca et graecolatina, edidit
          V. Rose, Amsterdam 1963, pp. 181-205 (Berlin 1864) </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
        <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>


        <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
        <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
          l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni,
          note e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
        <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
          correttezza di trascrizione</p>
        <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
          distinzione u/v minuscole.</p>
        <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
        <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
          grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
        <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
          <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
          <hi rend="italic">loci desperati</hi>:
          <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]> si visualizzano †testo† e
          †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza [...]<lb/> lacuna integrata
          dagli editori: <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
        </p>
        <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
          <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
        </p>
        <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
            target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
            >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
            [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
      </editorialDecl>

    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">Latino</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="pr" n="pr">
        <p>Cum nobis saepius, meus Lucreti, de medicina fuerit sermo quod tam difficilis
          integritatis causa quam necessaria sanitas esse videatur: quis enim semper liber a morbo
          aut quis facile est regens integritatem? nihil te video consilii cepisse quatenus integro
          usui necessaria sanitas esse videatur. non nihil tamen si interrogationibus meis tuae
          responsionis exhibeas omnia, docuisti hoc tibi fieri pervisum esse. hoc dabit occasionem
          meis interrogationibus. si ita placet ad perficienda quae petimus, primum a nobis sanitas
          exploranda est.</p>
      </div>
      
        <div type="par" n="1"><p>Quid est enim sanitas? integra viarum aut officiorum
          naturalium temperies.</p></div>
        <div type="par" n="2"><p>Quot appellatur modis? duobus, uno quo animae intellegimus
          sanitatem, alio quo corporis. </p></div>
        <div type="par" n="3"><p>Quid a fortitudine sanitas differt? quod oportet totam
          fortitudinem complementum esse sanitatis. </p></div>
        <div type="par" n="4"><p>Quid etiam a naturali integritate? quod plus est naturalis
          integritas a sanitate. quisquis enim integer sanus est, quisquis autem sanus non semper et
          integer, amissa corporis parte aut cicatrice facta aut corpore carnis immodice pleno, ut
          athletarum videtur sanitas quam supra memoravimus.</p></div>
        <div type="par" n="5"><p>Quid a bona valetudine sanitas differt? bona valetudo est
          inculpata sanitas sanitas autem non est inculpata, labore et indigestione sauciata. </p></div>
        <div type="par" n="6"><p>Quid a pulcritudine sanitas differt? pulcritudinem vocamus
          corporis, motum moderatum membrorum cum bono colore. potest antem sanitas sine
          pulcritudine intellegi. medicorum enim est sanitatem corporis custodire, pulcritudinem
          autem aliptarum. eorum enim facere, horum factam custodire. Est autem sanitas? secundum
          aliquos philosophos inprobati sermonis non est, secundum sapientes est.</p></div>
        <div type="par" n="7"><p>si quis enim in morbos cadit et queritur, cum deest
          intellegitur esse: nihil enim aut queritur aut in aliud cadit. </p></div>
        <div type="par" n="8"><p>Quomodo comprehenditur sanus homo? Herophilus sensibus
          intellegibilem dixit esse sanum, ad veritatem autem incomprehensibilem propter parvitatem
          causarum quae morbos efficiunt aut nimios celeresque aut tardos creantes motus aut
          interiectione et longa distantia aut nimia vicinitate supra dictatum causarum. nos autem
          intellegibilem dicimus eum qui sine querela est et corporis sui vindicat sanitatem : quae
          praeter relationem cuiusquam esse non potest perspicua.</p></div>
        <div type="par" n="9"><p>Bonum est sanitas an malum? secundum Stoicos neutrum,
          secundum Aristotelem et alios bonum: quam nos attestamur opinionem. signum enim: et animae
          morum tribui tranquillitatem, quod bonum est.</p></div>
        <div type="par" n="10"><p>nemo enim dicere malum ausus est animae sanitatem. Vniformis
          est sanitas, an varia cum extenditur et minuitur? secundum Asclepiadem et Erasistratum
          uniformis: nolunt enim summum sanitatis et quantitudinem esse. secundum Herophilum et
          methodicos varia, cum extenditur et minuitur. id etiam nos adserimus. si enim modo nos
          fortes modo fatigatos esse sentimus, manifeste variatur sanitas.</p></div>
        <div type="par" n="11"><p>Communem vel unigenam nobis et animalibus dicimus salutem?
          communem: vidimus enim officiis naturalibus eam constare.</p></div>
        <div type="par" n="12"><p>Intactus erit morborum qui salutaribus utitur praeceptis?
          non intactus, sed difficile tactus. in multum enim nos fortuna tenet: ex qua casus vulnera
          nobis aut inversionem sanitatis efficiunt. et est inpossibile quae denuntiata non fuerint
          vitare.</p></div>
        <div type="par" n="13"><p>Isdem rationibus passiones curantur quibus sanitas
          custoditur? non isdem. sanitatem servant salutaria praecepta, passiones tollunt adiutoria
          gubernationis varie formata.</p></div>
        <div type="par" n="14"><p>Vtilis est sanitati consuetudo? utilis, si ex utilibus
          fuerit rebus.</p></div>
        <div type="par" n="15"><p>Quid est consuetudo? usus in eadem consuetudine perseverans. </p></div>
        <div type="par" n="16"><p>Quomodo fit aut solvitur consuetudo? per modicam adiectionem
          aut detractionem. repentina enim mutatio novitatis causa turbat corpora. </p></div>
        <div type="par" n="17"><p>(Vita qua ratione dicitur?) multis atque variis, ad praesens
          autem tribus: una qua mortalem vitam dicimus. item sicut Terentius moraliter dicendo vitam
          hominis dixit. tertia, qua de diaeta ciborum verbum significat, ut ebriosam vel sobriam
          aut edacem vel tenuem dicimus vitam. </p></div>
        <div type="par" n="18"><p>Differt vita vitae ad conservandam corporis sanitatem?
          differt. est enim vacua, et est activa, quae aut communiter aut specialiter effecta: his
          intellegitur militaris, aut rustica, vel nautica, aut varia gestatione exercitata ut
          athletarum vel venantium. est autem inordinata, est cauta, est varia, est consueta, est
          insueta.</p></div>
        <div type="par" n="19"><p>Quaenam harum melior ad conservandam corporis sanitatem?
          generaliter activa et ordinata, ut sccundum Hippocratem labor aut gestatio cibum
          antecedat: specialiter autem inordinata et inaequalis variam et item utilem faciens
          consuetudinem, nt calidum lavacrum vel frigidum semel vel frequenter accipere, accipere
          potu aquam vel frigidum vinum vel calidum, et his similia. vacua autem vita corpus
          infirmat. item in ordine certo consueta tuta non est: mutatur enim frequenter humanis
          fortuitis. item nimie inordinata facilis in morbos gestatio enim post cibum
          morbificat.</p></div>
        <div type="par" n="20"><p>Quid est salutaris vivendi regula? qualitate quantitate
          tempore atque ordine constans adfectus custodiendae sanitatis.</p></div>
        <div type="par" n="21"><p>Quid salutare monitum? particula salutaris diaetae qualitate
          quantitate tempore atque ordine formata, ut supra diximus, dicta causa. </p></div>
        <div type="par" n="22"><p>Quae sunt differentiae salutarium praeceptorum? aliqua rerum
          utilium temperativa, ut ante cibum perunctio, aliqua nocentium recusativa, ut ne quid
          nimis. item aliqua generalia, ut exercitium, aliqua particularia generalibus subiacentia,
          ut addita specie per palaestram exercitium. aliqua exercentia iniquam corporis requiem,
          aliqua servantia fortitudinem. </p></div>
        <div type="par" n="23"><p>Esse oportet omnibus communia salutaria praecepta? generalia
          oportet, specialia autem iam non oportet. exercitari enim commune omnibus est sanis: at
          addita specie, ut per palaestram, vectatione, armis, venatione, commune non est. </p></div>
        <div type="par" n="24"><p>Quot vel quibus constat salutare praeceptum? quattuor:
          qualitate, quantitate, tempore atque ordine. </p></div>
        <div type="par" n="25"><p>Quomodo intellegimus bene digerentem? ex somno vigiliisque
          tranquillia, sincero vultu et capite levi cum bono colore, nihil officiis naturalibus
          inpeditum, stomacho levi, stercoribus aequalibus atque mollibus, corpore toto facili ad
          solitos motus. </p></div>
        <div type="par" n="26"><p>Quomodo intellegimus non digerentem? ex somno turbato atque
          inaequali, corpore gravi tardo, mentis tristitia, vultus cum inflatione pallore,
          ructationibus fumidis vel acidis aut male redolentibus, nausia cum fatigatione salivarum,
          frequentia compunctionis intestinorum vel ventris abstinentia, stercorum inaequali atque
          aspera effusione: quae supradicta aliquando omnia concurrunt. </p></div>
        <div type="par" n="27"><p>Quomodo intellegimus tarde digerentem? ex ructationibus
          foetulentis, hoc est accepti cibi qualitatem redolentibus, cum gravatione levi, ac tardo
          digestionis effectu.</p></div>
        <div type="par" n="28"><p>Quomodo intellegimus iam virum? ex asperitate faucium,
          obtunsione vocis et rauco sonitu, inflatione etiam papillarum et genitalium, et cum
          repente maceratum corpus in longitudinem viderimus porrectum. </p></div>
        <div type="par" n="29"><p>Quomodo intellegimus iam virum generantem? Considerantes
          primo corporis naturam, si eunuchus non est, et aetatem, ne mox pubescat, aut senior
            <supplied>sit</supplied>, et corpus, ne maiore morbo prematur, et vitam moderatam, ne
          nimio lusu obtunsa sint genitalia. quorum enim naturae nihil deest et corpus sine morbo et
          aetas perfecta et vita moderata, eorum semen generabile comprobamus.</p></div>
        <div type="par" n="30"><p>Qui sunt salutares loci? salutares intellegimus locos ex
          aere temperatos nulloque odore corruptos et non facile mutabiles temporum qualitate.</p></div>
        <div type="par" n="31"><p>Interdiano somno utendum est sanis hominibus? si non
          sufficiens erit nocturnus, aut noctis brevitate aut alia qualibet causa, ad implementum
          solitae quantitatis utendum. </p></div>
        <div type="par" n="32"><p>Quod tempus deputandum est interdiano somno? sanis hominibus
          ante cibum sed paulo temperatius, ut neque vigiliis neque recenti somno sauciatum corpus
          cibo nutriatur.</p></div>
        <div type="par" n="33"><p>Quod est sanum exercitium? quod omni tempore ac loco in usum
          venire potest, ut defricatio vel cursus aut lucratio: fiet enim causa negato sibi consueto
          exercitio aut luctatione incommoda aut insueta exercitationis novitate. </p></div>
        <div type="par" n="34"><p>Quae est sufficiens quantitas exercitii? virium
          possibilitas. necesse enim fatigatum corpus ab exercitio relevare. </p></div>
        <div type="par" n="35"><p>Qui locus exercitii utilis est? modice temperatus et qui
          noto non perflatur, aequali et molli ceromate stratus: fervens enim perflatus corpora
          relaxat, frigidus autem constringit: et ea incommoditate, si calidius non sufficiens
          exercitium. solvimus sudoribus causam. adeo in balneis auxilium est. item inaequalia vel
          dura ceromata contundunt supra colluctantes et rasuras corporis efficiunt.</p></div>
        <div type="par" n="36"><p>Quales esse debent fricatores? periti fricationum modice
          carnosi, tactu molles, non faciles in sudores. inperiti fricationum inique fricant: item
          sicci vel ossosi duri corporis causa contundunt, faciles in sudores frigidant.</p></div>
        <div type="par" n="37"><p>Quid generaliter lavacra prosunt? corpus curare, commotas
          corporis partes coaequare, conceptum laborem solvere, mundare corpus, animam relaxare. </p></div>
        <div type="par" n="38"><p>Quod est bonum balneum? magnitudine medium, lucidum, aeris
          temperati, mundum neque fervidum nimis. breve enim vel obscurum aut aeris incommodi aut
          ferventi pavimento inmissisve carbonibus calefactum caput inflat. vertiginem efficit
          oculorum, et ob parvitatem aquae cito sordidatur. ac si rursum nimiae fuerit magnitudinis
          et in multa divisum cellarum, fatigat ingredientes. tepentes frigidat, item recentes
          adurit et visum obtundit. </p></div>
        <div type="par" n="39"><p>Quae sunt lavacrorum differentiae? <supplied>multae atque
            variae.</supplied> nam sunt Iavacra frigida, sunt et calida, sunt dulcia fontana vel
          imbrilia, fluminalia vel palustria, item non dulcia maritima, sunt aquarum nativarum sua
          virtute manantia, et sunt splendida, sunt turbata, sunt redundantia, sunt exigua, sunt
          media, sub divo vel contecta, maritima loco alto aut humili.</p></div>
        <div type="par" n="40"><p>Salutare est continuum frigidum lavacrum? secundum aliquos
          non est salutare: fervore enim nasci vel nutriri hominem adseverant. secundum alios
          salutare, si quidem et climatorum partes et vitae effectiones frigidae salutares esse
          debeant. secundum nos salutare est in frigidum et fervens lavacrum consuescere, propter
          iniquitatem vitae et inruentium morborum diversitates, quin etiam frigidi incommodis
          sauciatam delectationem. etenim aestate frigida aqua tardius utendum est, ne vi frigoris
          aut cruditate vexet. </p></div>
        <div type="par" n="41"><p>Salutare est post lavacra potum vel cibum aliquantum
          differre? aliqui solis carnosis hominibus prodesse dixerunt ut exinde aliquid corporis
          insumatur, nos autem omnibus non ea ratione prodesse dicimus, sed ut turbatio spiritus
          resolvatur. turbato enim corpore accepta corrumpuntur, corrupta non nutriunt.</p></div>
        <div type="par" n="42"><p>Quid magis post lavacrum salutare est, potum sumere an
          cibum? secundum aliquos cibum, si quidem potus stomachum fluidum, caput grave, fastidium
          faciat cibi. secundum alios magis potum, si quidem solidior cibus relaxat eas partes
          quibus digestio celebratur. secundum nos in utrumque consuescere laudamus, nunc potum nunc
          cibum ante sumere. siti enim, post vectationem vel lavacrum bibendum est, ut corporis
          anxietas excludatur. bibenda praeterea nunc aqua calida nunc frigida. si forte stomachus
          aliqua causa umectatus fuerit, tunc vinum aquatum. si autem nulla sitis fuerit, quod
          frequenter fit stomachi umectatio umectationis antecedente causa, cibus ante sumendus est. </p></div>
        <div type="par" n="43"><p>Quae est melior aqua? munda, perspicua sine aliquo odore vel
          sapore, pondere levi et quae cum requieverit, nullum ex se humi sedimen dimittat.</p></div>
        <div type="par" n="44"><p>Quid agendum si necessitatem aquae malae incurrimus? post
          cibum bibenda est aut paulo plus coquenda, plus etiam vini admiscendum a solita
          consuetudine. sic etiam lac ubi inveniri potuerit bibendum ad compescendam sitim, ubi
          minus cogamur accipere illud quod nocere possit.</p></div>
        <div type="par" n="45"><p>Aliquid a sola aqua hauriri potest nutrimenti, aut aqua
          secundum Erasistratum nihil in se nutrimenti habet? secundum aliquos multum, secundum nos
          parvum etenim longa ieiunia tolerat et defectos homines sine cibo aliquantulum retinet. </p></div>
        <div type="par" n="46"><p>Quomodo probatur salutaris atque aptissimus humanis
          corporibus cibus? salutarem dicimus cibum qui ex rebus constat facilioribus in digestionem
          quod ex multorum probatur experientia. quae enim multi, facile inprobamus. potest autem
          res multis contraria uni vel duobus digestibilis esse.</p></div>
        <div type="par" n="47"><p>Quid magis salutare est sanis hominibus, unius speciei cibum
          accipere, ut carnes aut holera, an ex multis speciebus variatum? in utroque faciendam
          consuetudinem laudamus. ut novitate corpus nulla turbetur. cum enim oportuerit morbi vel
          necessitatis causa, simplex unius cuiusque speciei cibus accipiendus est: in conviviis
          vero ex multis speciebus variatus. </p></div>
        <div type="par" n="48"><p>Quis melior ordo est circa homines accipiendi varium cibum?
          primum accipere ea quae levius nntriunt ut sunt holera, secundo volantium carnes vel
          piscium, deinde pulmentis uti quae plurimum nutriunt, ut agnorum vel porcorum carnes.</p></div>
        <div type="par" n="49"><p>Ob quam causam dulcem specie rem edi a re erit ordinari?
          quoniam si nudo inhaeserint stomacho inflant et cetera quae secum erunt corrumpunt:
          idcirco prostrata specie dantur et alia supermittitur, contecta atque stomacho suspensa ut
          facile digerantur.</p></div>
        <div type="par" n="50"><p>Quis modus est quantitatis accipiendi cibi hominibus?
          accipiendi modus est tantum sumere quantum facile digeratur. minus accipere defectum facit
          movente cavo corporis. item plus accipere ex indigestione morbos faciet et corpus pariter
          infirmat. </p></div>
        <div type="par" n="51"><p>Salutare est semel cibum accipere et in hoc perseverandum
          sanis? secundum aliquos salutare est vacuis ab exercitio corporibus hiemis tempore propter
          dierum brevitatem et strictis corporibus quae minus perdunt quam accipiunt. secundum nos
          in utrumque laudamus consuescere, ut nunc semel cibus accipiatur, nunc bis vel
          frequentius, quoniam plerumque nolentes aliquo casu fragilitatis humanae contraria
          cogimur, ut aut semel accipiamus, aut morbi inruentis necessitate ftequentias si defectio
          fuerit aut diaphoresis consecuta. pueris autem et maxime aestatis tempore manifeste
          contrarius semel cibus etiam a nobis affirmatur. plurimum enim cibi crementa corporis
          vindicant. </p></div>
        <div type="par" n="52"><p>In prandio an in cena plurimus sumendus est cibus? in cena:
          quietum enim nos tempus consequitur, et non oportet circa diurnos actus cibi gravatione
          inpediri.</p></div>
        <div type="par" n="53"><p>Quid magis prodest ac salutare est vinum an aquam bibere? in
          utrumque consuescere laudamus sanos homines. vinum etenim fortitudinem corporis praebet,
          sed etiam aquae consuetudo necessaria est propter inruentium morborum causas ut animus
          aegrotantium nulla novitate bibendi contristetur. </p></div>
        <div type="par" n="54"><p>Quod est bonum vinum? vinum album splendens medii saporis
          neque confusi coloris. nigrum etenim durum est et inflat stomachum et caput. album et
          faeculentum grave est ob sediminis qualitatem. item dulce plerumque nauseam facit: contra
          nimis austerum caput et nervos percutit, item fauces inflat. vetustum nervos incommodat.
          salsum ventrem provocat. </p></div>
        <div type="par" n="55"><p>Vtilis est ebrietas sanitati ? secundum Mnesitheum utilis,
          non frequenter sed per intervalla. sic enim adhibita multitudinem umorum purgat et
          densitatem eorum solvit. est enim vinum ferventis naturae, quo etiam acriores umores
          temperantur. secundum nos inutilis atque contraria sanitati ebrietas iudicatur : etenim
          mentem turbat, sensus corrumpit, nervos vitiat, fortitudinem corporis detrahit.</p></div>
        <div type="par" n="56"><p>Quid magis salutare est, frigidum an calidum potum
          consumere? secundum aliquos calidum, quod spiramenta relaxet. secundum alios frigidum, ut
          fortitudinem faciat. secundum nos in utrumque consuescere utilissimum est. etenim fortuito
          diversa deficiunt aut morbis inruentibus prohibentur, et oportet calidum vel frigidum
          potum non insuete accipere, sed in contraria haec sanitate consuescere. </p></div>
        <div type="par" n="57"><p>Quid agendum si vino quisquam fuerit gravatus? praecavenda
          sunt cetera quae superaddita similiter aut gravius corpus corrumpunt, ut venus vel
          lavacrum. perunguendum itaque corpus mediocriter, et primo ieiunandum, dehinc siccus
          accipiendus cibus et a vino abstinendum, bibendum praeterea nunc aquae calidae vel
          frigidae modicum. ita rursum somno quiescendum, vel si antehac nausea fuerit consecuta,
          quae gravatos plerumque revocat vomitu alieni atque corrupti cibi, caput fovendum dulci
          atque calido oleo, dehinc altioribus stramentis sublevato capite quiescendum.</p></div>
        <div type="par" n="58"><p>Necessariam dicimus venerem sanitati? ad conceptionem
          animalium necessariam, ad conservandam corporis sanitatem contrariam. quantum enim qui a
          venere abstinent integra fortitudine perseverant, tantum in eandem proni purgatione virium
          fatigantur. </p></div>
        <div type="par" n="59"><p>Quo tempore melius in venerem convenimus? ante cibum. tunc
          enim corpus tranquillius habet. sed post tantum ne indigestio latens occurrat et corpus
          incommodet, non aliter quam si statim post cibum corpus exercitio agitetur, unde digestio
          inpeditur. specialiter in mulieribus conceptionis causa tempus eligendum est, quo se mox
          materia sanguinis subtraxerit solita purgatione. </p></div>
        <div type="par" n="60"><p>Salutaris est peregrinatio? moderatione facta salutaris, sed
          in melioris aeris lueque exemptas regiones: mutatio enim in melius facta qualitate sui
          animum relaxat, corpus animae consentiens relevat.</p></div>
        <div type="par" n="61"><p>Quis ordo vitae mandandus peregre profecturis? primo ut
          paulatim se praemovendo futurae peregrinationi componant. navigetur in navicula, via
          ambuletur, in vehiculo vel equo vehi disponant, ut praemotum corpus proxima in loca
          longiori peregrinationi praeparetur.</p></div>
        <div type="par" n="62"><p>Quomodo gubernanda est sanitas, si communis morbus
          invaserit? paulo diligentius a solito fugienda sunt ea quae morbos valent infligere, ut
          labor, frigus et aestus, indigestio. parva enim occasione infusa corpora tempore pestifero
          morbos incurrunt.</p></div>
        <div type="par" n="63"><p>Quid agendum si ex his excessibus sanitas fuerit sauciata?
          requies atque abstinentia cibi adhibenda et sic discussa saucietate unctione est ex calido
          lavacro corpus curandum, dehinc cibo et potu levi resumendum est.</p></div>
        <div type="par" n="64"><p>Vtilis est post cibum iucunditas ? etenim avocatus animus
          aliqua voluptate spectaculi vel fabularum corpus relevat, tantum quantum si fuerit
          contristatus aut intentione gravatus, premit gravando caput et omnes sensus.</p></div>
        <div type="par" n="65"><p>Vnguentis et coronis florum utendum est sanis hominibus ad
          conservandam sanitatem? non utendum: vis enim odoris caput implet. ab communis vitae
          simplicitatem utendum, sed eligenda sunt unguentorum simplicia et florum minus olentia, et
          longe a capite inlinienda et adponentia cetero corpori. </p></div>
        <div type="par" n="66"><p>Vtilis ad conservandam corporis sanitatem vomitus? inutilis,
          et magis post cibum cottidie quam per intervalla, et omnem cibum excludens quam parvum, et
          nimia corporis agitatione vel inmissis digitis provocatus. etenim caput implet, oculos
          confundit et omnes sensus, gingivas corrumpit, dentes excludit, corpus omne pallore atque
          macie deformat. sed tunc si defluens ad stomachum acrior umor fuerit excludendus, utendum
          est vomitu: inutilia enim ita excluduntur. </p></div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
