<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="file:teilite.rnc" type="compact"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gratiarum Actio</title>
                <author>Ausonius</author>
                <respStmt>
                    <resp>Correzione linguistica</resp>
                    <name>Alice Borgna</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica XML</resp>
                    <name>Alice Borgna</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>digilibLT</publisher>
                <pubPlace>Vercelli</pubPlace>
                <date>2011</date>
                <availability>
                    <p>
                        <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/it/"/>
                    </p>
                </availability>
                <idno>dlt000033</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><hi rend="italic">The Works of Ausonius</hi>, edited with Introduction and Commentary by R.P.H Green,
                    Oxford 1991</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>digilibLT. Biblioteca digitale di testi latini tardoantichi.</p>
                <p>Progetto diretto da Raffaella Tabacco (responsabile della ricerca) e Maurizio Lana</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
               
                <p><hi rend="bold">Note di trascrizione e codifica del progetto digilibLT </hi></p>
                <p>Abbiamo riportato solo il testo stabilito dall'edizione di riferimento non seguendone
                    l'impaginazione. Sono stati invece esclusi dalla digitalizzazione apparati, introduzioni, note
                    e commenti e ogni altro contenuto redatto da editori moderni. </p>
                <p> I testi sono stati sottoposti a doppia rilettura integrale per garantire la massima
                    correttezza di trascrizione</p>
                <p>Abbiamo normalizzato le U maiuscole in V seguendo invece l'edizione di riferimento per la
                    distinzione u/v minuscole.</p>
                <p> Non è stato normalizzato l'uso delle virgolette e dei trattini.</p>
                <p> Non è stata normalizzata la formattazione nell'intero <hi rend="italic">corpus</hi>:
                    grassetto, corsivo, spaziatura espansa.</p>
                <p>Sono stati normalizzati e marcati nel modo seguente i diacritici.<lb/> espunzioni:
                    <![CDATA[<del>testo</del>]]> si visualizza [testo] <lb/> integrazioni: <![CDATA[<supplied>testo</supplied> si visualizza <testo>]]><lb/>
                    <hi rend="italic">loci desperati</hi>: <![CDATA[ <unclear>testo</unclear> o <unclear/> testo]]>
                    si visualizzano †testo† e †testo<lb/> lacuna materiale: <![CDATA[<gap/>]]> si visualizza
                    [...]<lb/> lacuna integrata dagli editori:
                    <![CDATA[<supplied><gap/></supplied> si visualizza <...>]]>
                </p>
                <p>Sono stati marcati i termini in lingua greca
                    <![CDATA[<foreign xml:lang="grc">αγβ</foreign>]]>
                </p>
                <p>Ulteriori informazioni sulle norme di trascrizione e codifica su <ref
                    target="http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf"
                    >Note di trascrizione e codifica di testi latini tardoantichi
                    [http://digiliblt.lett.unipmn.it/upload/docs/note_di_trascrizione_e_di_codifica.pdf]</ref></p>
            </editorialDecl>
            
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latino</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="opus"><head> AVSONII BVRDIGALENSIS VASATIS GRATIARVM ACTIO AD GRATIANVM IMPERATOREM PRO
                CONSVLATV </head>
            <lb/>
            <milestone unit="cap" n="1 "/>
            <div type="par" n="1">
                <p> Ago tibi gratias, imperator Auguste; si possem, etiam referrem. Sed neque tua
                    fortuna desiderat remunerandi uicem neque nostra suggerit restituendi
                    facultatem. Privatorum ista copia est inter se esse munificos: tua beneficia ut
                    maiestate praecellunt, ita mutuum non reposcunt. </p>
            </div>
            <div type="par" n="2">
                <p> Quod solum igitur nostrae opis est, gratias ago: uerum ita, ut apud deum fieri
                    amat, sentiendo copiosius quam loquendo. Atque non in sacrario modo imperialis
                    oraculi, qui locus horrore tranquillo et pauore uenerabili raro eundem animum
                    praestat et uultum, sed usquequaque gratias ago, tum tacitus, tum loquens, tum
                    in coetu hominum, tum ipse mecum, et cum uoce patui, et cum meditatione secessi,
                    omni loco actu habitu et tempore. Nec mirum, si ego terminum non statuo tam
                    grata profitendi, cum tu finem facere nescias honorandi. </p>
            </div>
            <div type="par" n="3">
                <p> Quis enim locus est aut dies, qui non me huius aut similis gratulationis
                    admoneat? Admoneat autem? O inertiam significationis ignauae! Quis, inquam,
                    locus est, qui non beneficiis tuis agitet, inflammet? Nullus, inquam, imperator
                    Auguste, quin admirandam speciem tuae uenerationis incutiat: non palatium, quod
                    tu, cum terribile acceperis amabile praestitisti; non forum et basilicae, olim
                    negotiis plena, nunc uotis (votis pro tua salute susceptis: nam de sua cui non
                    te imperante securitas?); non curia honorificis modo laeta decretis, olim
                    sollicitis maesta querimoniis; non publicum, in quo occursus gaudentium
                    plurimorum neminem patitur solum gratulari; non domus commune secretum. </p>
            </div>
            <div type="par" n="4">
                <p> Lectus ipse, ad quietem datus, beneficiorum tuorum reputatione tranquillior.
                    Somnus, abolitor omnium, imagines tuas affert. Ista autem sedes honoris, sella
                    curulis, gloriosa pompis imperialis officii, in cuius me fastigio ex qua
                    mediocritate posuisti, quotiens a me cogitatur, uincor magnitudine et redigor ad
                    silentium, non ingratus beneficiis, sed oppressus. </p>
            </div>
            <div type="par" n="5">
                <p> Ades enim locis omnibus, nec iam miramur licentiam poetarum, qui omnia deo plena
                    dixerunt. Spem superas, cupienda praeuenis, uota praecurris: quaeque animi
                    nostri celeritas diuinum instar affectat, beneficiis praeeuntibus anteceditur.
                    Praestare tibi est, quam nobis optare, uelocius.<lb/><milestone unit="cap"
                        n="2 "/> Ago igitur gratias, optime imperator. </p>
            </div>
            <div type="par" n="6">
                <p> Ac si quis hunc sermonem meum isdem uerbis tam saepe repetitum inopiae loquentis
                    assignat, experiatur hoc idem prosequi, et nihil poterit proferre facundius.
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="7">
                <p> Aguntur enim gratiae non propter maiestatis ambitum nec sine argumentis
                    imperatori fortissimo, testis est uno pacatus in anno et Danuuii limes et Rheni;
                    liberalissimo, ostentat hoc diues exercitus; indulgentissimo: docet securitas
                    erroris humani; consultissimo, probat hoc tali principe Oriens ordinatus;
                    piissimo, huius uero laudis locupletissimum testimonium est pater diuinis
                    honoribus consecratus, instar filii ad imperium frater adscitus, a contumelia
                    belli patruus uindicatus, ad praefecturae collegium filius cum patre coniunctus,
                    ad consulatum praeceptor electus. </p>
            </div>
            <div type="par" n="8">
                <p> Possum ire per omnes appellationes tuas, quas olim uirtus dedit, quas proxime
                    fortuna concessit, quas adhuc indulgentia diuina meditatur: uocare Germanicum
                    deditione gentilium, Alamannicum traductione captorum, uincendo et ignoscendo
                    Sarmaticum; </p>
            </div>
            <div type="par" n="9">
                <p> conectere omnia merita uirtutis et cognomina felicitatis: sed alia est ista
                    materia et suo parata secreto, cum placuerit signanter et breuiter omnia, quae
                    nouimus, indicare neque persequi, ut qui terrarum orbem unius tabulae ambitu
                    circumscribunt aliquanto detrimento magnitudinis, nullo dispendio ueritatis.
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="10">
                <p> Nunc autem, quod diei huius proprium, de consulatu gratias agam. Sed procurrunt
                    et aliae dignitates atque in uocem gratulationis erumpunt ac se prius debere
                    profitentur. </p>
            </div>
            <div type="par" n="11">
                <p> Tot gradus nomine comitis propter tua incrementa congesti, ex tuo merito te ac
                    patre principibus quaestura communis, et tui tantum praefectura beneficii, quae
                    et ipsa non uult uice simplici gratulari, liberalius diuisa quam iuncta, cum
                    teneamus duo integrum, neuter desiderat separatum.<lb/><milestone unit="cap"
                        n="3 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="12">
                <p> Sed illa, ut paulo ante promisi, habebunt sui muneris peculiare secretum.
                    Consulatus hic meus orat atque obsecrat, ut obnoxiam tibi uni sinas fieri eius
                    dignitatem, quem omnibus praetulisti. Quot quidem et ipse sibi inuenit gradus!
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="13">
                <p> Cum clarissimo uiro collega meo honore coniunctus, nuncupatione praelatus,
                    consul ego, imperator Auguste, munere tuo non passus saepta neque campum, non
                    suffragia, non puncta, non loculos, qui non pressauerim manus nec salutantium
                    confusus occursu aut sua amicis nomina non reddiderim aut aliena imposuerim, qui
                    tribus non circumivi, centurias non adulavi, vocatis classibus non intremui,
                    nihil cum sequestre deposui, cum diribitore nil pepigi. Romanus populus, Martius
                    campus, equester ordo, rostra, ovilia, senatus, curia, unus mihi omnia
                    Gratianus. </p>
            </div>
            <div type="par" n="14">
                <p> Iure meo, Auguste maxime, affirmare possum incolumi omnium gratia, qui ad hunc
                    honorem diuersa umquam uirtute uenerunt uenturique sunt (suus enim cuique
                    animus, suum meritum sibique mens conscia est), iure, inquam, meo affirmare
                    possum me mihi uideri a ceteris esse secretum. </p>
            </div>
            <div type="par" n="15">
                <p> Sunt quos uotorum cruciat inanitas: non optaui; quos exercet ambitus: non
                    petitui; qui assiduitate exprimunt: non coegi; qui offeruntur occasione: non
                    affui; quos iuvat opulentia: obstat temporum disciplina: non emi, nec possum
                    continentiam iactare: non habui. Vnum praestare temptaui, et hoc ipsum quasi
                    meum uindicare non possum: in tua enim positum est opinione, si
                        merui.<lb/><milestone unit="cap" n="4 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="16">
                <p> Fecisti autem et facies alios quoque consules, piissime Gratiane, sed non et
                    causa pari: viros gloriae militaris: habent enim tecum, ut semper laboris, ita
                    dignitatis plerumque consortium, uirtutis quam honoris antiquiore collegio;
                    uiros nobilitatis antiquae: dantur enim multa nominibus et est stemma pro
                    merito; uiros fide inclitos et officiis probatos, quorum me etiamsi non secerno
                    numero, tamen, quod ad honoris uiam pertinet, ratione dispertio. </p>
            </div>
            <div type="par" n="17">
                <p> Quartum hunc gradum noui beneficii tu, Auguste, constituis: differre tibi ipsi,
                    quo alter ornetur, bona animi tui ad alienam referre praestantiam eruditionemque
                    naturae, quam deo et patri et tibi debes, ad alterius efficaciam gratius
                    retorquere quam uerius. Tua haec uerba sunt a te mihi scripta: soluere te quod
                    debeas et adhuc debere, quod solueris. </p>
            </div>
            <div type="par" n="18">
                <p> O mentis aureae dictum bratteatum! O de pectore candidissimo lactei sermonis
                    alimoniam! Quisquamne tam parcus est in ostentatione beneficii? Quisquam pondus
                    gratiae suae uim meriti profitetur alieni? Quisquam denique quod indulget, quasi
                    ab obnoxio deferatur, pretium mauult uocare quam donum? </p>
            </div>
            <div type="par" n="19">
                <p> Certent huic sententiae ueteres illi et Homerici oratores, subtilis deducta
                    oratione Menelaus et instar profundae grandinis ductor Ithacensius et melleo
                    delibutus eloquio iam tertiae Nestor aetatis: sed neque ille concinnius
                    eloquetur, qui se Laconica breuitate collegit, nec ille contortius, qui cum
                    sensibus uerba glomerauit, nec iste dulcius, cuius lenis oratio mulcendo potius
                    quam extorquendo persuasit. </p>
            </div>
            <div type="par" n="20">
                <p> Soluere te dicis quod debeas et debiturum esse, cum solueris. Auguste iuuenis,
                    caeli tibi et humani <supplied>generis</supplied> rector hoc tribuat, ut
                    praelatus antiquis, quos etiam elegantia sententiae istius antecessisti, uincas
                    propria singulorum: in Menelao regiam dignationem, in Vlixe prudentiam, in
                    Nestore senectutem. <lb/><milestone unit="cap" n="5 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="21">
                <p> Subiciet aliquis: “ista equidem adeptus es, sed effare, quo merito”. Quid me
                    oneras, sciscitator? Rationem felicitatis nemo reddit. Deus et qui deo proximus
                    tacito munera dispertit arbitrio et beneficiorum suorum indignatus per homines
                    stare iudicium, mauult de subditis dedisse miraculum. </p>
            </div>
            <div type="par" n="22">
                <p> “Quo”, inquis, “merito?” Ego nullum scio, nisi quod tu, piissime imperator,
                    debere te dicis: et hoc debere latissime pertinet, siue hoc eruditionis tuae
                    faenus existimas, siue sine faenore gloriam liberalitatis affectas, siue te
                    pondere conceptae sponsionis exoneras, seu fideicommissum patris exsoluis, seu
                    magnanimitate caelesti, ostentatione suppressa, dei munus imitaris. </p>
            </div>
            <div type="par" n="23">
                <p> Debere te dicis. Cui? Quando? Quo nomine? Lege syngrapham, nomina creditorem;
                    accepti et expensi tabulae conferantur. </p>
            </div>
            <div type="par" n="24">
                <p> Videbis alio summae istius transire rationem. Tibi coepit deus debere pro nobis.
                    Quid autem mihi debes, gratissime imperator? (Patitur enim humanitas tua, ut
                    praeter regias uirtutes privata appellatione lauderis)? Quid tu mihi debes? Et
                    contra quid non ego tibi debeo? Anne quod docui? Hoc ego possum uerius
                    retorquere, dignum me habitum, qui docerem; tot facundia doctrinaque praestantes
                    inclinata in me dignatione praeteritos, ut esset quem tu matura iam aetate
                    succinctum per omnes honorum gradus festinata bonitate proueheres; timere ut
                    uidereris, ne in me uita deficeret, dum tibi adhuc aliquid, quod deberes
                    praestare, superesset. <lb/><milestone unit="cap" n="6 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="25">
                <p> Negat Cicero consularis ultra se habere, quod cupiat. Ego autem iam consul et
                    senex adhuc auiditatem meam fatebor. Te uidere saepius in hoc magistratu,
                    Gratiane, desidero, ut et sex Val. Coruini et septem C. Marii et cognominis tui
                    Augusti tredecim consulatus unus aequiperes. </p>
            </div>
            <div type="par" n="26">
                <p> Plures tibi potest aetas tua et fortuna tua praestare; uerum ego in numero
                    parcior, quia tu in munere liberalior: ipsum enim te saepius hoc honore
                    defraudas, ut et aliis largiaris. </p>
            </div>
            <div type="par" n="27">
                <p> Scis enim, imperator doctissime (rursum enim utar laude privata), scis, inquam,
                    septem ac decem Domitiani consulatus, quos ille inuidia alios prouehendi
                    continuando conseruit, ita in eius auiditate derisos, ut haec eum pagina
                    fastorum suorum, immo fastidiorum, fecerit insolentem nec potuerit praestare
                    felicem. </p>
            </div>
            <div type="par" n="28">
                <p> Quod si principi honoris istius temperata et quae uocatur aurea debet esse
                    mediocritas, quid privati status hominibus, quid aequanimis, quid iam senibus
                    erga se oportet esse moderaminis? </p>
            </div>
            <div type="par" n="29">
                <p> Ego quidem, quod ad honores meos pertinet, et uota saturaui: tu tamen, imperator
                    optime, tu piissime, tu quem non fatigat liberalitas, nisi quando cessauit, tu,
                    inquam, indulgentissime Gratiane, ut ad benefaciendum subito es necopinus
                    ingenio, adhuc aliquid, quod hoc nomine mihi praestetur, inuenies. Inuenies? Sic
                    intellexere omnes, sic nobis ordinem ipse fecisti, sic amicus deo es, ut a te
                    iam impetratum sit, quod optatur, a quo et quod nondum optamus,
                        adipiscimur.<lb/><milestone unit="cap" n="7 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="30">
                <p> Et rursum aliquis adiciet aut sermone libere aut cogitatione liberius: "nonne
                    olim et apud ueteres multi eiusdem modi doctores fuerunt? An tu solus praeceptor
                    Augusti?" Immo ego cum multis coniunctus officio, sed cum paucissimis secretus
                    exemplo. </p>
            </div>
            <div type="par" n="31">
                <p> Nolo Constantini temporum taxare collegas: Caesares docebantur. Superiora
                    contingam. Diues Seneca, nec tamen consul, arguetur rectius quam praedicabitur
                    non erudisse indolem Neronis, sed armasse saeuitiam. Quintilianus consularia per
                    Clementem ornamenta sortitus honestamenta nominis potius uidetur quam insignia
                    potestatis habuisse. <unclear>Quomodo</unclear> Titianus magister, sed gloriosus
                    ille municipalem scholam apud Visontionem Lugdunumque variando non aetate
                    equidem, sed uilitate consenuit. </p>
            </div>
            <div type="par" n="32">
                <p> Vnica mihi <del>et</del> amplectenda est Frontonis imitatio, quem tamen Augusti
                    magistrum sic consulatus ornauit, ut praefectura non cingeret. Sed consulatus
                    ille cuius modi? Ordinario suffectus, bimenstri spatio interpositus, in sexta
                    anni parte consumptus, quaerendum ut reliquerit tantus orator, quibus consulibus
                    gesserit consulatum. </p>
            </div>
            <div type="par" n="33">
                <p> Ecce aliud, quod aliquis opponat: “in tanti te ergo oratoris fastigium gloriosus
                    attollis”? Cui talia requirenti respondebo breuiter: non ego me contendo
                    Frontoni, sed Antonino praefero Gratianum. <lb/></p>
            </div>
            <div type="par" n="34">
                <p>
                    <gap/> Celebrant equidem sollemnes istos dies omnes ubique urbes, quae sub
                    legibus agunt, et Roma de more et Constantinopolis de imitatione
                        <supplied>et</supplied> Antiochia pro luxu et Carthago discincta et donum
                    fluminis Alexandria: sed Treueri principis beneficio et mox cum ipso auctore
                    beneficii. Loca inter se distant, uota consentiunt. </p>
            </div>
            <div type="par" n="35">
                <p> Vnus in ore omnium Gratianus, potestate imperator, uirtute uictor, Augustus
                    sanctitate, pontifex religione, indulgentia pater, aetate filius, pietate
                    utrumque. <lb/><milestone unit="cap" n="8 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="36">
                <p> Non possum fidei causa ostendere imagines maiorum meorum, ut ait apud Sallustium
                    Marius, nec deductum ab heroibus genus uel deorum stemma replicare, nec ignotas
                    opes et patrimonia sparsa sub regnis, sed ea, quae nota sunt, dicere potius quam
                    praedicare: patriam non obscuram, familiam non paenitendam, domum innocentem,
                    innocentiam non coactam, angustas opes, uerumtamen libris et litteris dilatatas,
                    frugalitatem sine sordibus, ingenium liberale, animum non illiberalem, uictum
                    uestitum supellectilem munda, non splendida; ueteribus ut illis consulibus
                    (excepta, quae tum <unclear> erat </unclear>, bellicarum collatione virtutum) si
                    quis me conferre dignetur, seponat opulentiam non derogaturus industriam. </p>
            </div>
            <div type="par" n="37">
                <p> Verum quoniam gratiis agendis iamdudum succumbo materiae, tu orationi meae,
                    Gratiane, succede. </p>
            </div>
            <div type="par" n="38">
                <p> Tu, Gratiane, qui hoc nomen sic per fortunam adeptus es, ut nemo uerius
                    ambitione quaesierit, neque enim iustius Metellus cognomento Pius patre
                    reuocato, qui esset impius exulante; aut uerius Sulla Felix, qui felicior
                    antequam uocaretur, quam tu, Gratianus, cui et hoc nomen est et illa Metelli
                    Sullaeque cognomina, </p>
            </div>
            <div type="par" n="39">
                <p> tu, inquam, Gratiane, qui hoc non singulis factis, sed perpetua grate agendi
                    benignitate meruisti; cui, nisi ab auo deductum esset, ab omnibus adderetur, tu
                    ipse tibi, inquam, pro me gratiam refer, tu tuaeque uirtutes: bonitas, qua in
                    omnes prolixus es, perpetuus in me; pietas, qua orbem tuum temperas, quam in
                    ulciscendo patruo probas, tuendo in fratre cumulas, ornando in praeceptore
                    multiplicas. </p>
            </div>
            <div type="par" n="40">
                <p> Agat gratis clementia, quam humano generi impertis; liberalitas, qua ditas
                    omnes, fortitudo, qua uincis, et mens ista aurea, quam de communi deo plus quam
                    unus hausisti. Agant et pro me gratias uoces omnium Galliarum, quarum praefecto
                    hanc honorificentiam detulisti. Vltra progredior, et hoc quia debere te dicis:
                    agat, quae optime agere potest, uox ista, quam docui.<lb/><milestone unit="cap"
                        n="9 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="41">
                <p> Iamdudum autem quam grati animi, tam sermonis exigui, ut supra dictum est,
                    succumbo materiae, neque adhuc illa perstrinxi, quae ne infantissimus quidem,
                    nisi idem impiissimus, eminentia per famam et omnium gaudiis testata
                    supprimeret. Quae supra uires dicendi meas posita cunctor attingere, aut ingrati
                    crimine arguendus aut temerarii professione culpandus; tamen, alterum cum
                    subeundum sit, audaciam quam maleuolentiam malo reprehendi. </p>
            </div>
            <div type="par" n="42">
                <p> Tu, Auguste uenerabilis, districtus maximo bello, assultantibus tot milibus
                    barbarorum, quibus Danuuii ora praetexitur, comitia consulatus mei armatus
                    exerces. Tributa ista quod in urbe Sirmio geruntur, an, <del>ut</del> quod in
                    procinctu, centuriata dicentur? An ut quondam pontificalia uocabuntur, sine
                    arbitrio multitudinis sacerdotum tractata collegio? Sic potius, sic uocentur,
                    quae tu pontifex maximus deo participatus habuisti. </p>
            </div>
            <div type="par" n="43">
                <p> Non est ingenii mei, piissime imperator, talia comminisci. Verba sunt litterarum
                    tuarum, quibus apud me auctoritatem summi numinis et tuae uoluntatis amplificas.
                    Sic enim loqueris: "cum de consulibus in annum creandis solus mecum uolutarem,
                    ut me nosti atque ut facere debui et uelle te sciui, consilium meum ad deum
                    rettuli. Eius auctoritati obsecutus te consulem designaui et declaraui et
                    priorem nuncupaui". </p>
            </div>
            <div type="par" n="44">
                <p> Cuius orationis ordo lucidior? Quae doctrina tam diligens propriis comitiorum
                    uerbis loqui nec uocabulis moris antiqui nomina peregrina miscere? Valete modo
                    classes populi et urbanarum tribuum praerogatiuae et centuriae iure reuocatae.
                    Quae comitia pleniora umquam fuerunt quam quibus praestitit deus consilium,
                    imperator obsequium?<lb/><milestone unit="cap" n="10 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="45">
                <p> Et nunc ego, piissime imperator, ne fastidium auditorii sacri, dictorum tuorum
                    timidus interpres offendam, diuinitatis tuae proprio cum piaculo uerba
                    transcurro. </p>
            </div>
            <div type="par" n="46">
                <p> “ Cum de consulibus”, inquis, “in annum creandis”: erudita uox et cura
                    sollemnis: “<supplied>solus</supplied> mecum uolutarem”: o profundi altitudo
                    secreti! Habes ergo consiliatorem et non metuis proditorem. “Vt me nosti”: quid
                    familiarius? “Vt facere debui”: quid constantius? “Vt uelle te sciui” quid dici
                    blandius potest? </p>
            </div>
            <div type="par" n="47">
                <p> “Consilium meum ad deum retuli.” Et quemadmodum solus, cui praesto est tam
                    grande consilium? An plenius cum senatu, cum equestri ordine, cum plebe Romana,
                    cum exercitu tuo et prouinciis omnibus deliberasses? </p>
            </div>
            <div type="par" n="48">
                <p> “Consilium meum ad deum rettuli”: non ut, credo nouum sumeres, sed ut sanctius
                    fieret quod uolebas. “Eius auctoritati obsecutus”: scilicet ut in consecrando
                    patre, in ulciscendo patruo, in cooptando fratre fecisti. </p>
            </div>
            <div type="par" n="49">
                <p> “Te consulem designaui et declaraui et priorem nuncupaui.” Quis haec uerba te
                    docuit? Ego tam propria et tam Latina nesciui. “Designaui et declaraui et
                    nuncupaui.” Non fit hoc temere; </p>
            </div>
            <div type="par" n="50">
                <p> Habet moras suas dispertitis gradibus tam matura cunctatio. Has ego litteras
                    tuas si in omnibus pilis atque porticibus, unde de plano legi possint, instar
                    edicti pendere mandauero, nonne tot statuis honorabor, quot fuerint paginae
                        libellorum?<lb/><milestone unit="cap" n="11 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="51">
                <p> Sed ad blandiora festino. Ab hac enim litterarum ad me datarum parte digressus
                    eo quoque descendisti, ut quaereres qualis ad me trabea mitteretur. Omne
                    largitionum tuarum ministerium sollicitudine fatigasti. Non ergo supra
                    consulatum mihi est adhibita per te cura tam diligens, pro me cura tam felix?
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="52">
                <p> In Illyrico arma quatiuntur: tu mea causa per Gallias ciuilium decorum indumenta
                    dispensas, loricatus de toga mea tractas, in procinctu et cum maxime dimicaturus
                    palmatae uestis meae ornamenta disponis, feliciter et bono omine. Namque iste
                    habitus, ut in pace consulis est, sic in uictoria triumphantis. </p>
            </div>
            <div type="par" n="53">
                <p> Parum est, si qualis ad me trabea mittatur interroges: te coram promi iubes. Nec
                    satis habes, ut largitionum ministri ex more fungantur: eligis ipse de multis
                    et, cum elegeris, munera tua uerborum honore prosequeris. “Palmatam”, inquis,
                    “tibi misi, in qua diuus Constantius parens noster intextus est”. Me beatum,
                    cuius insignibus talis cura praestatur! Haec plane, haec est picta, ut dicitur,
                    uestis non magis auro suo quam tuis uerbis. Sed multo plura sunt in eius ornatu,
                    quae per te instructus intellego. </p>
            </div>
            <div type="par" n="54">
                <p> Geminum quippe in uno habitu radiat nomen Augusti: Constantius in argumento
                    uestis intexitur, Gratianus in muneris honore sentitur.<lb/><milestone
                        unit="cap" n="12 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="55">
                <p> Accessit tam impenso beneficio tuo pondus quorundam sciscitatione cumulatum.
                    Interrogatus, quem priorem decerneres consulem, nec dubitandum esse dixisti tu,
                    et qui tecum boni sunt dubitare non poterant. Sed tamen ad hoc dictum erexerant
                    animos, qui libenter clarissimum uirum collegam meum, quem praesentem habebat
                    occasio, praelatum credidissent. Fatigantes tamen quod intellexerant,
                    requirebant. </p>
            </div>
            <div type="par" n="56">
                <p> Hic tu, sicut mihi renuntiatum est, noto illo pudore tuo paulisper haesisti, non
                    rationis ambiguus, sed eorum dubitationem uultu et rubore condemnans, qui
                    studium suum interpretationis errore palpabant. Deinde ilico subdidisti: “quid
                    de duobus consulibus designatis quaeritis quis ordo sit nuncupationis? Anne
                    alius quam quem praefectura constituit?” </p>
            </div>
            <div type="par" n="57">
                <p> O felicem uerecundiam tuam, cui ista popularis ratio tam prudenter occurrit!
                    Scisti aliud, Gratiane, quod diceres: sed propter quorundam uerecundiam dicere
                    noluisti. Scopulosus hic mihi locus est et propter eam quam numquam appetiui
                    gloriam recusandus. Cum prior renuntiatus sim, satis est tuum tenere iudicium:
                    interpretes ualete meritorum. </p>
            </div>
            <div type="par" n="58">
                <p> Neque autem ego, sacratissime imperator, in tenui beneficio gradum nuncupationis
                    amplector. Non est haec gloria ignota Ciceroni: “praetorem me”, inquit, “populus
                    Romanus primum fecit, consulem priorem”. Ex ipsa eius sententia intellegitur
                    commendabilius ei uideri <supplied>uni</supplied> quam pluribus esse
                    praepositum. Nulla enim est equidem contumelia secundi, sed in duobus gloria
                    magna praelati. <lb/><milestone unit="cap" n="13 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="59">
                <p> Alexandri Macedonis hoc fertur, cum legisset illos Homericos uersus, quibus
                    Hectore prouocante de nouem ducibus, qui omnes pugnare cupiebant, unum deligi
                    placeret sortis euentu, trepida ubi contentione uotorum Iouem optimum maximum
                    totus precatur exercitus, ut Aiacem uel Tydei filium aut ipsum regem ditium
                    Mycenarum sortiri patiatur Agamemnonem: “occiderem”, inquit, “illum, qui me
                    tertium nominasset.” </p>
            </div>
            <div type="par" n="60">
                <p> O magnanimitatem fortissimi uiri! Nominari inter nouem tertius recusabat, ubi
                    certe pluribus antecelleret quam subesset. Quanta hic uerecundia grauaretur
                    posterior de duobus? Est enim in hoc numero arduae plena dignationis electio.
                    Cum uniuersis mortalibus duo qui fiant consules praeferuntur, qui alteri
                    praeponitur non uni, sed omnibus antefertur. </p>
            </div>
            <div type="par" n="61">
                <p> Exspectare nunc aures praesentium scio et eminere in omnium uultu intellego,
                    quod desiderio concipiatur animorum. Existimant enim, cum ea, quae ad grates
                    agendas pertinebant, summatim et tenuiore filo, sicut dicitur, deducta
                    libauerim, aliqua me etiam de maiestatis tuae laudibus debere perstringere. </p>
            </div>
            <div type="par" n="62">
                <p> Quamquam me istam dixerim seposuisse materiam et in tempus aliud reseruare.
                    Nihilominus tamen, ut nunc aliqua contingam, nutu et prope murmure cohortantur.
                    Itaque faciam, quando cogunt uolentem, sed maioribus separatis tenuiora
                    memorabo, nulla spe ad plenum exsequendi, sed uniuersi ut intellegant eorum quae
                    in te praedicanda sunt a me poscendam esse notitiam, ab aliis dignitatem. Nec
                    excellentia, sed cotidiana tractabo. <lb/><milestone unit="cap" n="14 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="63">
                <p> Nullum tu umquam diem ab adulescentia tua nisi adorato dei numine et reus uoti
                    et ilico absolutus egisti, lautis manibus, mente pura, immaculabili conscientia
                    et, quod in paucis est, cogitatione sincera. </p>
            </div>
            <div type="par" n="64">
                <p> Cuius autem umquam egressus auspicatior fuit aut incessus modestior aut habitudo
                    cohibitior aut familiaris habitus condecentior aut militaris accinctior? In
                    exercendo corpore quis cursum tam perniciter incitauit? Quis palaestram tam
                    lubricus expediuit? Quis saltum in tam sublime collegit? Nemo adductius iacula
                    contorsit, nemo spicula crebrius iecit aut certius destinata percussit. </p>
            </div>
            <div type="par" n="65">
                <p> Mirabamur poetam, qui infrenos dixerat Numidas, et alterum, qui ita collegerat
                    ut diceret in equitando uerbera et praecepta esse fugae et praecepta sistendi.
                    Obscurum hoc nobis legentibus erat; intelleximus te uidentes, cum idem arcum
                    intenderes et habenas remitteres aut equum segnius euntem uerbere concitares uel
                    eodem uerbere intemperantiam coerceres. Qui te uisi sunt hoc docuisse, non
                    faciunt: immo qui uisi sunt docuisse nunc discunt. </p>
            </div>
            <div type="par" n="66">
                <p> In cibis autem cuius sacerdotis abstinentior caerimonia? In uino cuius senis
                    mensa frugalior? Operto conclauis tui non sanctior ara Vestalis, non pontificis
                    cubile castius nec puluinar flaminis tam pudicum. </p>
            </div>
            <div type="par" n="67">
                <p> In officiis amicorum non dico paria reddis; anteuenis et quotiens in obsequendo
                    praecedimus erubescis pudore tam obnoxio, quam in nobis esse deberet ab
                    imperatore praeuentis. In illa uero sede, ut ex more loquimur, consistorii, ut
                    ego sentio, sacrarii tui, nullus umquam superiorum aut dicenda pensius cogitauit
                    aut consultius cogitata disposuit aut disposita maturius
                        expediuit.<lb/><milestone unit="cap" n="15 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="68">
                <p> Et aliqua de oratoriis uirtutibus tuis dicerem, nisi uererer mihi gratificari.
                    Non enim Sulpicius acrior in contionibus nec maioris Gracchi commendabilior
                    modestia fuit nec patris tui grauior auctoritas. Qui tenor uocis, cum incitata
                    pronuntias; quae inflexio, cum remissa; quae temperatio, cum utramque dispensas!
                    Quis oratorum laeta iucundius, facunda cultius, pugnantia densius, densata
                    glomerosius aut dixit aut, quod est liberum, cogitauit? </p>
            </div>
            <div type="par" n="69">
                <p> Vellem, si rerum natura pateretur, Xenophon Attice, in aeuum nostrum uenires,
                    tu, qui ad Cyri uirtutes exequendas uotum potius quam historiam commodasti, cum
                    diceres, non qualis esset, sed qualis esse deberet. Si nunc in tempora ista
                    procederes, in nostro Gratiano cerneres, quod in Cyro tuo non uideras, sed
                    optabas. </p>
            </div>
            <div type="par" n="70">
                <p> Atque ista omnia, quae punctis quibusdam acuminata signaui, si facundia pro
                    uoluntate suppeteret, quamquam non copiosus, exsequerer, ubertatem stilo rerum
                    magnitudine suggerente. Sed nec huius diei nec huius ista materiae. Qui dicturi
                    estis laudes principis nostri, habetis uelut seminarium, unde orationum
                    uestrarum iugera compleatis; ego ista perstrinxi atque, ut sciunt omnes, possum
                    uideri familiaris notitiae secretus interpres domestica istaec non tam
                    praedicare quam prodere. Atque ut ista dixi de cognitis mihi atque intra aulam
                    familiaribus, possem et foris celebrata memorare, nisi omnia omnes et separatim
                    sibi quisque nouisset. </p>
            </div>
            <div type="par" n="71">
                <p> Possem pari breuitate dicere, <supplied>qua</supplied> superiora. “Emendatissimi
                    uiri est pigenda non facere”; at tu numquam paenitenda fecisti et semper ueniam
                    paenitentibus obtulisti. Pulchrum est indulgere timentibus; sed tu perpetuae
                    bonitatis edictis occurristi omnibus ne timerent. Magnificum largiri honores; tu
                    honoratos et liberalitate ditasti. Laudabile est imperatorem faciles
                    interpellantibus praebere aditus nec de occupatione causari; tu confirmas adire
                    cunctantes et iam querimoniis explicatis, ne quid adhuc sileatur,
                        interrogas.<lb/><milestone unit="cap" n="16 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="72">
                <p> Celebre fuit Titi Caesaris dictum, perdidisse se diem quo nihil boni fecerat;
                    sed celebre fuit quia Vespasiani successor dixerat, cuius nimia parsimonia et
                    austeritas uix ferenda miram fecerat filii lenitatem. Tu Valentiniano genitus,
                    cuius alta bonitas, praesens comitas, temperata seueritas fuit, parto et condito
                    optimo reipublicae statu, intellegis posse te esse lenissimum sine dispendio
                    disciplinae. Neque uero unum aliquod bonum uno die praestas: sed indulgentias
                    singulares per singula horarum momenta multiplicas. </p>
            </div>
            <div type="par" n="73">
                <p> Vel illud unum cuiusmodi est de condonatis residuis tributorum? Quod tu quam
                    cumulata bonitate fecisti! Quis umquam imperatorum hoc prouinciis suis aut
                    uberiore indulgentia dedit aut certiore securitate prospexit aut prudentia
                    consultiore muniuit? Fecerat et Traianus olim, sed partibus retentis non habebat
                    tantam oblectationem concessi debiti portio quanta suberat amaritudo seruati. Et
                    Antoninus indulserat, sed imperii non beneficii successor inuidit, qui ex
                    documentis tabulisque <del>populi</del> condonata repetiuit. Tu argumenta omnia
                    flagitandi publicitus ardere iussisti. </p>
            </div>
            <div type="par" n="74">
                <p> Videre in suis quaeque foris omnes ciuitates conflagrationem salubris incendii.
                    Ardebant stirpes fraudium ueterum: ardebant semina futurarum. Iam se cum puluere
                    fauilla miscuerat, iam nubibus fumus inuoluerat, et adhuc obnoxii in paginis
                    concrematis ductus apicum et sestertiorum notas cum vivaci recordatione
                    cernebant quod meminerant et tum legi posse metuentes. Quid te, imperator
                    Auguste, indulgentius, quid potest esse consultius? Quae bona praestas, efficis
                    ne caduca sint; quae mala adimis, prospicis ne possint esse recidiua. </p>
            </div>
            <div type="par" n="75">
                <p> Haec prouincialibus indulgentiae bona: quid illa nostro ordini? Quid illa
                    militibus? Antoninorum <del>comitas</del> fuit etiam in Germanicorum cohorte
                    amicorum et legionibus familiaris humanitas, sed ego nolo beneuolentiam tuam
                    aliorum collatione praecellere; abundant in te ea bonitatis et uirtutis exempla,
                    quae sequi cupiat uentura posteritas et si rerum natura pateretur, adscribi sibi
                    uoluisset antiquitas.<lb/><milestone unit="cap" n="17 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="76">
                <p> Necesse est tamen aliquid comparari, ut possit intellegi, bona nostra quo
                    praestent. Aegrotantes amicos Traianus uisere solebat: hactenus in eo comitas
                    praedicanda est. Tu et uisere solitus et mederi praebes ministros, instruis
                    cibos, fomenta dispensas, sumptum adicis medellarum, consolaris adfectos,
                    reualescentibus gratularis. In quot uias de una eius humanitate progrederis!
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="77">
                <p> Legionibus uniuersis, ut in communi Marte euenit, si quid aduersi acciderat,
                    uidi te circumire tentoria, “satin salue?” quaerere, tractare uulnera sauciorum
                    et ut salutiferae adponerentur medellae atque ut non cessaretur instare. Vidi
                    quosdam fastidientes cibum te commendante sumpsisse. Audiui confirmantia ad
                    salutem uerba praefari, occurrere desideriis singulorum; huius sarcinas mulis
                    aulicis uehere, his specialia iumenta praebere, illis ministeria perditorum
                    instaurare lixarum, aliorum egestatem tolerare sumptu, horum nuditatem uelare
                    uestitu; omnia agere indefesse et benigne, pietate maxima, ostentatione nulla,
                    omnia praebere aegris, nihil exprobrare sanatis. </p>
            </div>
            <div type="par" n="78">
                <p> Inde cunctis salute nostra carior factus meruisti ut haberes amicos obnoxios
                    promptos, deuotos fideles, in aeuum omne mansuros, quales caritas potius quam
                    fortuna conciliat. <lb/><milestone unit="cap" n="18 "/>
                </p>
            </div>
            <div type="par" n="79">
                <p> Concludam deinceps orationem meam, piissime Auguste, sermonis magis fine quam
                    gratiae. Namque illa perpetua est et spatio non transmeabili terminum calcis
                    ignorat. Flexu tamen paruo, nec a te procul, conuertar ad deum. </p>
            </div>
            <div type="par" n="80">
                <p> Aeterne omnium genitor, ipse non genite, opifex et causa mundi, principio
                    antiquior, fine diuturnior, qui templa tibi et aras penetrabilibus initiatorum
                    mentibus condidisti, tu Gratiano humanarum rerum domino eiusmodi semina nostri
                    amoris inolesti, ut nihil in digressu segnior factus meminisset relicti,
                    illustraret absentem, praesentibus anteferret; deinde quia interesse primordiis
                    dignitatis per locorum interualla non poterat, ad sollemnitatem condendi honoris
                    occurreret, beneficiis ne deesset officium. </p>
            </div>
            <div type="par" n="81">
                <p> Quae enim <del>memoriam</del> umquam memoria transcursum tantae celeritatis uel
                    in audacibus Graecorum fabulis commenta est? Pegasus uolucer actus a Lycia non
                    ultra Ciliciam permeauit; Cyllarus atque Arion inter Argos Nemeamque senuerunt;
                    ipsi Castorum equi, quod longissimum iter est, non nisi mutato uectore
                    transcurrunt. </p>
            </div>
            <div type="par" n="82">
                <p> Tu, Gratiane, tot Romani imperii limites, tot flumina et lacus, tot ueterum
                    intersaepta regnorum ab usque Thracia per totum, quam longum est, latus
                    Illyrici, Venetiam Liguriamque et Galliam ueterem, insuperabilia Rhaetiae, Rheni
                        <unclear>accolas</unclear>, Sequanorum inuia, porrecta Germaniae, celeriore
                    transcursu, quam est properatio nostri sermonis euoluis, nulla requie otii, ne
                    somni quidem aut cibi munere liberali, ut Gallias tuas inopinatus illustres, ut
                    consulem tuum, quamuis desideratus, anticipes, ut illam ipsam, quae auras
                    praecedere solet, famam facias tardiorem. Hoc senectuti meae, hoc honori a te
                    datum. </p>
            </div>
            <div type="par" n="83">
                <p> Supremus ille imperii et consiliorum tuorum deus conscius et arbiter et auctor
                    indulsit, ut sellam curulem, cuius sedem frequenter ornabis, ut praetextam meam
                    purpurae tuae luce fucatam, ut trabeam non magis auro suo quam munere tuo
                    splendidam, quae ab Illyrico sermonis dignitas honestauit, apud Gallias
                    illustriora praestares, quaestorem ut tuum, praefectum ut tuo praetorio,
                    consulem tuum et, quod adhuc cunctis meis nominibus anteponis, praeceptorem
                    tuum, quem pia uoce declaraueras, iusta ratione praetuleras, liberali largitate
                    ditaueras, Augustae dignationis officiis consecrares. </p>
            </div>
            </div>
        </body>
    </text>

</TEI>
